<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人力资源管理 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 人力资源管理 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Apr 2009 04:48:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MBO导向的绩效管理</title>
      <link>http://localhost:1313/361.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2009 04:48:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/361.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;MBO导向绩效管理的成功实施，需要企业从理念、制度、组织环境的营造到员工努力各方面的保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经营与管理是企业发展过程中相互影响、相互作用、对立而统一的两个方面。经营是面向企业外部，以对外扩张为手段和以提高经济效益为目的的，它往往只是由企业内的一部分人承担，如营销人员；管理则是面向企业内部，以控制为手段和以提高运行效率为目的的，它是对企业内所有人的要求。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>MBO导向绩效管理的成功实施，需要企业从理念、制度、组织环境的营造到员工努力各方面的保证。</p>
<p>经营与管理是企业发展过程中相互影响、相互作用、对立而统一的两个方面。经营是面向企业外部，以对外扩张为手段和以提高经济效益为目的的，它往往只是由企业内的一部分人承担，如营销人员；管理则是面向企业内部，以控制为手段和以提高运行效率为目的的，它是对企业内所有人的要求。</p>
<p>企业内不同功能性质的业务组织对经营和管理有着不同程度的要求。承担经营责任的营销组织，更多的是要求保持经营的活力。管理过多、控制过严就会使营销组织失去经营活力，但疏于管理又会使营销人员处于无效率的失控状态。很多营销组织在处理这种两难境地时“时松时收”、“管理过严、失去活力了就放一放，管理过松、出现失控了就收一收”，造成政策的延续性和稳定性很差，不利于营销组织的长期建设。<figure class="content-img-box" id="2504"></p>
<p><img decoding="async" alt="MBO导向的绩效管理" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1ad5d29622e2c5.jpg" id="C18AB1B5" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>MBO导向绩效管理的四个阶段</p>
<p>目标管理（MBO）导向的绩效管理通过对实现企业目标的关键性指标的选择，将考评过程与管理过程相统一，在对关键环节实施管理和控制的基础上，利用绩效管理机制充分调动营销人员的积极性和创造力，激发营销组织的经营活力，从而实现营销组织内管理和经营的统一。</p>
<p>计划、指导、考评和激励是MBO导向绩效管理的彼此紧密联系的四个阶段，分别与目标管理的计划、执行、检查和反馈四个阶段相结合，不断地激励营销队伍在实现企业目标的方向上努力，促进个人能力的成长，并使过程中的管理更多地成为促进目标实现的手段，而不仅仅是控制手段。</p>
<p>计划阶段是MBO导向绩效管理的第一个环节，是以目标管理的计划阶段为基础的目标分解过程。目标的分解要求在保证企业目标实现的前提下层层分解，并在分解过程中上下沟通，达成共识。目标的设置要遵循SMART原则，即具体的（special）、可衡量的（measurable）、可达到的（attainable）、相关的（relevant）和有时限的（time-based）。</p>
<p>分解到各部门、各个业务员的工作计划指标，包括销售计划、回款计划、费用计划、宣传促销计划和人员培训计划等指标即为当月的考核指标。这样将企业总目标层层分解，并以当月的分解目标作为考核指标，可以牵引营销人员在完成目标的方向上努力，从而将每个营销人员的目标与整个企业的目标相统一。</p>
<p>目标分解在沟通中完成后，就可以完成考核用表的设计了。</p>
<p>考核指标可以设固定指标，与年度销售目标直接相关，如销售收入、回款率、费用率、员工满意度（对各级营销管理人员）和客户满意度（对业务员）等；另外还可以根据每月的具体情况设变动指标，如在大型促销期间设置促销效果评估指标，在大规模员工培训或客户培训期间设置培训效果评估等等。</p>
<p>考核指标的选择要符合分层分类考核的要求。分层考核可以通过对同一指标设定不同采分标准来体现，因为对不同层次的营销人员有不同的要求，层次越高，要求越高，如上表一级业务员月销售收入达到200万就可以得10分，而三级业务员月销售收入达到300万才能够得10分；分等考核是指对不同性质的职位选取不同的考核指标。如主管业务的营销经理的考核指标可能以销售收入、回款率、费用率和客户满意度等为主，而主管配送的配送经理的考核指标可能以发货准确率、费用率、车辆保养等为主。</p>
<p>目标分解仅仅是MBO导向绩效管理的开始，在目标的实现过程中，适时跟踪进展情况，并进行适当地指导是保证企业目标实现的重要环节。首先是目标分解过程中的指导，在将目标任务层层分解的同时，上下级之间需要对完成目标的路径和方案进行探讨，充分估计可能出现的问题。通过对问题的分析，上级能够进行针对性地指导，帮助营销人员抓住关键，增强信心。</p>
<p>其次是在计划执行过程中，对关键环节加强控制和指导，随时发现问题并加以纠正，以保证目标的实现。关键环节的控制和指导可以通过每日、每周的例会定期进行，也可以根据对特殊事件的重点跟踪进行，如在重要客户开发过程中的重点关注。</p>
<p>所以说，指导是MBO导向绩效管理的重要一环，对营销人员来说，对关键环节的跟踪和指导，能够帮助个人目标的实现，并使个人在过程中成长；对企业来说，对关键环节的跟踪和指导，可以实现有效的管理和控制，及时发现问题并予以纠正，避免因小失大，从而真正实现组织的有效管理和控制与提高企业经营业绩的统一。</p>
<p>考评环节不是仅仅对照考核用表进行打分的过程，应结合月度计划会议、述职会议，对各项考核结果进行讨论，总结经验与不足，并提出推广和改进措施。考评结果完全公开，以在业务人员之间形成充分而公开的信息交流。</p>
<p>考评指标尽量采用量化指标，对不能量化的指标的考评应尽量吸纳相关部门的意见，采用至少360度考核的方式，力求考评的客观公正性。如对部门主管团队建设指标的考评，可以吸纳本部门员工、主管本人、部门上级、与该部门有协作的部门主管等相关方面不同权重的打分。</p>
<p>考评结果可以直接与员工经济激励措施如工资、奖金、福利津贴等挂钩，也可以直接与非经济激励措施如荣誉、工作条件的改善、提供发展机会等相联系。</p>
<p>将员工的考评结果与工资、奖金等经济奖励措施相结合。首先是要根据营销人员的不同层次和性质设计企业营销组织的薪等、薪级分布。即根据公司分层分类考核示意图设计工资的薪等、薪级分布。</p>
<p>在科学设计薪等、薪级分布的基础上，将考评结果与员工的工资、奖金等挂钩，以实现经济激励的目的。不同层次的营销人员其薪级分布不同，工资构成也有差异，如业务人员的薪酬构成包括基本工资、绩效工资和年度奖金，绩效奖金主要决定于销售计划完成率；区域经理的薪酬构成包括基本工资、月度奖金、季度奖金和年度奖金，月度奖金与销售计划完成率等经营业绩直接相关，而季度奖金则更多地与团队气氛、与相关部门的协作等组织建设有关。</p>
<p>除了经济激励措施外，企业还可以根据考评结果采取非经济的激励措施。如连续两个月考评成绩达到S或连续三个月考评成绩超过A，除可以提高薪级外，还可以给予荣誉上的奖励、提供更有挑战性职位的机会等。</p>
<p>成功实施的基础</p>
<p>MBO导向绩效管理的成功实施，需要企业从理念、制度、组织环境的营造到员工努力各方面的保证。</p>
<p>首先，企业需要在价值评价上得到全员认同，员工有为实现企业目标作贡献的意愿，在此基础上建立制度性的规范和程序，从政策上保证MBO导向绩效管理制度的连续性和规范性，并在此基础上不断优化。另外，考核指标的设置要根据具体情况客观、灵活地选择，如对销售业绩采用固定性指标，对特殊阶段或特殊市场采用临时的促销活动、客户开发等评价指标；对不同性质、不同层次的职位要有不同的考核指标和选择不同的权重，使绩效管理具备客观、公正和针对性。</p>
<p>其次，营造积极的组织环境，创</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人力资源管理者的思辨和创新</title>
      <link>http://localhost:1313/360.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2009 04:43:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/360.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国的人力资源管理者相比于其他职位来说,真的是压力很大的一群人！原因很多，比如大环境不尽如人意，人力资源理念进中国的时间不长，老板不重视人力资源…..小环境是没有一些成熟的理论和实践等等。所以，在现时的条件下，需要HR朋友一起分享自己的经验和心得，一起去探讨适合中国企业的人力资源管理模式，这个需要我们有很强的思辨和创新意识。&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2501&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中国的人力资源管理者相比于其他职位来说,真的是压力很大的一群人！原因很多，比如大环境不尽如人意，人力资源理念进中国的时间不长，老板不重视人力资源…..小环境是没有一些成熟的理论和实践等等。所以，在现时的条件下，需要HR朋友一起分享自己的经验和心得，一起去探讨适合中国企业的人力资源管理模式，这个需要我们有很强的思辨和创新意识。<figure class="content-img-box" id="2501"></p>
<p><img decoding="async" alt="人力资源管理者的思辨和创新" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d204d45b6accc.png" id="AD589681" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>思辨：现代汉语字典有两个意思：1.指哲学上运用逻辑推理来进行纯理论、纯概念的思考。2.思考、辨析或思考、辨别。我们今天探讨的是思考和辨别这个意思。</p>
<p>先看两个小故事，众所周知，牛顿在我们的心目中是非常伟大的，而且是相当谦虚，尤其小时候老师经常教我们牛顿说过的一段话：如果说我比别人看的远，那是因为我站在巨人的肩膀上！记得我刚听到这句话的时候，也是眼泪鼻涕留了一把，深度佩服牛先生的虚怀若谷，但真实的故事是：物理学家胡克很早就发现了万有引力定律并推导出正确的公式，可因为数学不好，他只能勉强解释行星绕月的圆周运动，所以，科学界对胡克的成果不太重视！后来数学小狂人牛顿用微积分及其圆满的解决了这个问题并把他提出的力学三条基本定律推广到星系空间，改变了自亚里士多德以来公认的天地不一的旧观点，被科学界奉为伟大的发现。于是胡克大怒，指责牛顿剽窃了他的成果。牛顿尖酸刻薄的回敬到：是啊，和着我他妈的还真是站在巨人的肩膀上啊!这本来是一句反话，想讽刺一下胡克，结果后人出于塑造完人的目的，只保留了孤立的原话而去掉了语境，变成了牛哥原来有多么谦虚！现实中的牛哥其实生性孤傲，自恃才高，目空一切……</p>
<p>还有老师经常讲的爱迪生的一句名言：天才，那就是百分之一的灵感加百分之九十九的汗水！告诉我们要勤奋，勤能补拙，将来定能成为天才，于是我们“三更灯火五更鸡，正是男儿读书时”，结果，到现在我也没发现自己成为天才,而且，有的事情我再努力也没用！后来才知道，老师漏掉了后面还有一句：但是，这百分之一的灵感要比那百分之九十九的汗水重要得多”！怪不得俺这么多年一直在努力，就是没成功！原因在这！引申到我们从事的职业，这百分之一的灵感就相当于天赋，天赋有时比努力要重要得多！因此，在选择职业的时候，我们一定要考虑自己的特长和天赋！为什么我们要穷其一生去追求我们并不擅长的职业呢？比如，人力资源管理职业，现在很热门，许多初学者趋之若鹜！但有的朋友天生就是心直口快，强势，没有亲和力，这些对于HR都是很致命的缺点，你说我巨喜欢，去努力，我相信你也能成功，可是你的付出可能要远远超出一些人，这些人耐心、亲和力好、情商高，他们可能轻易就能达到你付出巨大努力才达到的高度！我们为什么要拼命的去挤那个独门桥呢？</p>
<p>所以，愚以为：我们HR要有思辨和创新！思辨的含义就是：当我们在学习别人的理论、经验、案例、工具的时候，我们不妨思考和辨析下面5个问题：他说的是真的吗？他说的片面吗？他说的适用于我们行业吗？他说的适用于我们企业吗？他说的适用于我吗？比如：现在流行的“**薪资设计”，我有两个朋友在不同的时间和地点参加了这次培训，完了告诉我：今天见到赵本山卖拐了——完全在忽悠！为了使“设计”符合他所创造的理论，人为的讲解，牵强附会的解释，最后很多参加培训的学员不愿意了，就提出质疑，老师也当场“囧”了，最后是不了了之。看看这样的老师，说的既不全是真的，也很片面…..这个时候你如果不加甄别，回到自己的公司就用，八成你要失败！我个人非常反感这样的培训师，钱你可以挣，可是你不要误导后来者啊！因为在学员的心目中，你是专家、是大师啊！假如变成了“砖家”，岂不是声誉受损？再比如，平衡积分卡这个战略绩效的考核工具，是否真的那么神奇？未必！！网上有一篇文章：《十问平衡积分卡》（本人仰慕已久却无缘结识的高人啊！！），建议各位读一下，你就能明白平衡积分卡没有那么神秘，也没有那么先进，更没有那么神奇！前段时间，一位专门研究且超级崇拜平衡积分卡的朋友黯然的告诉我：平衡积分卡创始人卡普兰的中国弟子（不好意思，隐去姓名）创立的公司被一家名不见经传的物流咨询公司收购了，原因：业务难以为继！所以，当我看到一些所谓的专家在高谈阔论平衡积分卡时，就想窃笑：老师，您真的研究过它吗？您真的应用过它吗？因为本人手上有世界500强公司运用平衡积分卡的制度和表单，他们的绩效管理真的成功了？呵呵…..所以，我们如果学会了思考，学会了辨别，我们就不会主观，也不会盲从，更不会教条，……</p>
<p>有了思辨，我们能够知道哪些东西合适我们，哪些不合适我们？但是，我们也不能一棍子打死，全盘否定！我们更需要创新，所谓的“古为今用、洋为中用”就是这个道理！比如：绩效奖金的概念来源于国外，是年底对工作表现好的员工的奖励，和工资没有关系，现在很多外企依然沿用这种方法！但是对于中国的很多民营企业来说，年底的奖金变成了所谓的“年薪”的一部分，实际上就是员工的一部分工资等到年底发，中途离开就扣掉，这种方法在浙江境内的企业非常普遍，而且运行的很好，我觉得这样的创新未尝不可!但是有些浙江企业搬到上海后，依然沿用这种方法，这就是不知道变通了，导致企业吸引不了优秀的人才加盟！再比如，绩效管理的工具MBO、KPI、BSC等工具单独使用都有瑕疵，我们有些同仁创造性的把KPI+MBO结合起来，或者把MBO+KPI+BSC或者KPI+BSC结合起来，建立企业的绩效管理体系，事实证明，这些方法在实践中应用的特别好！这就是创新！还有的HR，自创“六角”培训体系，发明一些培训效果评估的工具，在实际中取得了很好的效果，这也是创新！再比如：史为建兄前两天提出一个人力资源的观点： HR的工作本质是什么？–跳出地球看地球！也引起了我深深的思考！事实上，有时候我们忙忙碌碌，却从未从更深的层次来思考我们人力资源工作的本质？或者从系统的角度来思考如何做好人力资源管理？……这些新观点或许有待探讨，但是，这种勇于探索、大胆创新的精神恰恰是我们当前所缺少的!</p>
<p>人力资源管理无定式！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
