<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>幼儿期与婴儿期宝宝的差异 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E5%B9%BC%E5%84%BF%E6%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A9%B4%E5%84%BF%E6%9C%9F%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%BC%82/</link>
    <description>Recent content in 幼儿期与婴儿期宝宝的差异 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.156.0-DEV</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2010 07:12:44 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E5%B9%BC%E5%84%BF%E6%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A9%B4%E5%84%BF%E6%9C%9F%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%BC%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>幼儿期与婴儿期宝宝的差异</title>
      <link>https://iliu.org/1053.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2010 07:12:44 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1053.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;体重增长缓慢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于身高来说，体重增长缓慢，在未来的几个月里，体重都没有明显的增加。进入幼儿期，宝宝已不以乳类食品为主了，肌肉和骨骼生长更迅速，皮下脂肪不再像婴儿期那样饱满丰富。从外观上看，宝宝不再那么”肥”了。宝宝过周岁生日时体重是11千克，一个月过去了，宝宝体重可能仍然是11千克，甚至过去两三个月，体重才增加几两。没关系，只要给宝宝提供了合理的饮食结构，保证宝宝营养供应，宝宝身体就会健康地生长，妈妈不要着急。&lt;figure class=&#34;content-img-box &#34; id=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>体重增长缓慢</strong></p>
<p>相对于身高来说，体重增长缓慢，在未来的几个月里，体重都没有明显的增加。进入幼儿期，宝宝已不以乳类食品为主了，肌肉和骨骼生长更迅速，皮下脂肪不再像婴儿期那样饱满丰富。从外观上看，宝宝不再那么”肥”了。宝宝过周岁生日时体重是11千克，一个月过去了，宝宝体重可能仍然是11千克，甚至过去两三个月，体重才增加几两。没关系，只要给宝宝提供了合理的饮食结构，保证宝宝营养供应，宝宝身体就会健康地生长，妈妈不要着急。<figure class="content-img-box " id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="幼儿期与婴儿期宝宝的差异" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d81b218a51d36.jpg" id="0" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>**　精细运动能力飞速发展**</p>
<p>幼儿期宝宝，大运动能力进入缓慢、稳步发展阶段，但在精细运动能力方面，却会飞速发展。宝宝手的精细运动能力进步很快，有一位刚满13个月的宝宝，竟然能用遥控器把电视打开，如果不是亲眼所见，我也难以置信。宝宝有无限的潜能，爸爸妈妈需要的不是如何想办法去开发，而是给宝宝创造充分的条件和空间，顺势而为，让宝宝的能力自然流出。</p>
<p><strong>手眼协调能力增强</strong></p>
<p>在妈妈示范下，宝宝会把小珠子放进小盒。看起来，宝宝松手放珠子的动作有点笨笨的，松手前还要把手放在盒子上歇一会儿。如果妈妈要求宝宝把小珠子从盒子中拿出来，宝宝会听从妈妈的指令，把手伸进盒子里取出珠子。宝宝能够配合妈妈伸出小胳膊和小腿穿衣服。但是，宝宝通常不能把注意力放在这些事情上，总是不停地手舞足蹈，使本可以在很短时间内做完的事情，要用很长时间才能完成。妈妈可利用宝宝短暂的注意力集中，换尿布穿衣服，可在穿衣服时给宝宝唱歌讲故事，当宝宝集中注意力听妈妈唱歌讲故事时，宝宝身体活动会减少，给宝宝穿衣服就容易多了。</p>
<p>**　生病频率高，但大多是小恙**</p>
<p>随着宝宝月龄的增加，爸爸妈妈会更多带宝宝做户外活动，到比较远的地方旅游。还会带宝宝去一些公共场所，比如动物园、游乐场、电影院、戏院、百货商场、超市等。可能还会带宝宝到有小朋友的家中做客，带宝宝到亲子课堂，和更多的宝宝玩耍，或参加一些开发潜能的训练班因此，宝宝生病的频率可能高了，但大多是小恙爸爸妈妈无需过于紧张，一次次地跑医院。</p>
<p>**　体格发育稳定，能力发育快速**</p>
<p>幼儿体格发育不像婴儿那样明显，进入到了相对稳定期，发展变化比较缓慢。但是，能力发展却进入了快车道，常常叫爸爸妈妈毫无心理准备，感觉宝宝”闹人”了。十几天前，宝宝还喜欢安稳地躺在妈妈的怀抱里，现在却要离开妈妈的怀抱，去探索未知世界了。</p>
<p>**　宝宝可以独自站立了**</p>
<p>到了这个月龄，绝大多数宝宝不再需要爸爸妈妈的搀扶或扶着其他物体，就能够单独稳稳地站立了。部分宝宝还不能独自行走，虽然可以向前迈几步，但爸爸妈妈不在前面接着，宝宝可能会向前摔倒。有个有趣的现象：当宝宝摔倒时，如果爸爸妈妈不表现出紧张、害怕，周围的人不大呼小叫而是平和地看着宝宝，用鼓励而轻松的眼神望着宝宝；或干脆若无其事地做别的事情，用余光关注着宝宝别出意外，宝宝就不会因为摔倒而哭闹。宝宝会自己起来，仍然表现出愉快的神情，不会惧怕再次摔倒，继续乐此不疲地练习走路。相反，如果爸爸妈妈对宝宝摔倒表现得很紧张，宝宝就会哭闹给你看，还可能失去练习的兴趣。</p>
<p><strong>牵着爸爸妈妈的手迈出人生第一步</strong></p>
<p>当爸爸妈妈牵着宝宝的双手或单手时，大多数宝宝都能比较顺利地往前走。当宝宝向前走的时候，全身都参与进来，小脸呈现出紧张的神态，小嘴翘翘着，两眼没有目的地望着前方，还常常由于紧张而流出口水。当宝宝能够迈出第一步的时候，对走开始表现出异常的兴趣，总是要挣脱妈妈的怀抱，下地走路，因为幼儿喜欢面对新的挑战。幼儿的平衡能力是协调行走的关键，无论幼儿何时开始学习走路，经过6个月的努力，绝大多数都能比较顺畅地独立行走，并基本能够接近成人的步伐。光着脚走路可以促进幼儿脚掌、脚踝和腿部的肌肉发育。所以，尽量让宝宝光着脚练习走路。</p>
<p>**　宝宝有了自己的主意**</p>
<p>宝宝不想吃的东西，妈妈很难再按照自己的想法喂给宝宝。宝宝不喜欢的东西，会毫不犹豫地扔到地上。妈妈越是不让动什么东西，宝宝越要去拿。这个时期的幼儿，见到什么都想摸一摸，遇到什么都想尝试一下。幼儿有了自己的愿望和喜好，如果父母强烈干预，就会招致宝宝大声哭闹或者大呼小叫，这是幼儿表示反抗的方法之一。1岁以后的幼儿，开始逐渐有了独立的思想和意愿，如果父母没有学会尊重宝宝，宝宝就会</p>
<p>反抗。你的宝宝真的发生了翻天覆地的变化，”乖宝宝”不见了。父母好不容易掌握的养育方法，一下派不上用场了，父母突然觉得一切都变得复杂起来。于是，有的妈妈问：宝宝怎么不可爱了？其实，不是宝宝不可爱，而是宝宝在认识、情感、心理上更进了一步。</p>
<p><strong>语言理解关键期</strong></p>
<p>有的宝宝能够说出一两个成人能听懂的句子。大多数宝宝在1岁左右说出人生中的第一句话–这是成长的里程碑。在宝宝语言发展的最初时期，父母不要泛泛地和宝宝说话。比如，当宝宝闹着要到外面去玩，而这时外面正在刮风下雨，暂时不能带宝宝到户外活动，父母不要说：宝宝是个乖宝宝，要听爸爸妈妈的话。而是要具体地告诉宝宝：外面正在下雨，刮很大的风，现在不能出去玩，等到雨停了，我们再出去玩。如果宝宝不理解妈妈的话，可以带宝宝到外面亲自看一看下雨的场面。这个年龄段的幼儿，绝大多数能够听懂成人一些话的意思了。但是，大多数幼儿还不能用语言来回应父母，常常通过动作、手势、声音等表示他的意思。幼儿通过肢体语言，能做出一两个让成人明白的示意。</p>
<p>**　添加固体食物关键期**</p>
<p>宝宝已经进入幼儿期了，如果妈妈还不敢给宝宝吃固体食物，不但会使宝宝乳牙萌出时间推迟，还会影响宝宝咀嚼和吞咽功能的发展，尤其是吞咽和咀嚼协调能力的发展，导致日后吃饭困难。医学上有这样的例子，如果宝宝出生后一直不让宝宝吸吮，宝宝一直都不会吸吮，这就是”关键期”的意义。幼儿在整个发育过程中，有几个关键期，错过了发育关键期，幼儿的发育就会落后，甚至停滞12～13月。以后即使付出百倍的努力，都难以达到应有的发育水平。</p>
<p>新浪亲子</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
