<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>养生 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E5%85%BB%E7%94%9F/</link>
    <description>Recent content in 养生 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Dec 2023 20:47:48 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E5%85%BB%E7%94%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人到中年话养生</title>
      <link>https://iliu.org/posts/fouce-on-health-in-middle-age/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 20:47:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/fouce-on-health-in-middle-age/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天早上称了一下体重，65.4kg。较10月份的70.2，下降了9.6斤。这两个月来没有传统意义上的锻炼，没有节食，距离我的理想体重130.1斤还有几两的差距。这一切都是我两个月来采取养生的方法来实现的。我想把我的经验分享给大家。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天早上称了一下体重，65.4kg。较10月份的70.2，下降了9.6斤。这两个月来没有传统意义上的锻炼，没有节食，距离我的理想体重130.1斤还有几两的差距。这一切都是我两个月来采取养生的方法来实现的。我想把我的经验分享给大家。</p>
<h2 id="养生的概念">养生的概念</h2>
<p>养生这个概念最早出自与《黄帝内经》。完整的说法是，春季养生，夏季养长，春季养收，冬季养藏。现在我们通常把关注身体健康的所有的生活方式统称为养生，其实是不全面的。</p>
<p>关于养生，西方国家的观念和我们传统的观念有很大的不同。西方的观念更强调个体，比如锻炼身体、服用各种的营养素等。但是我们过简传统的观念更强调人与自然和谐讲究天人合一。</p>
<p>例如，被西方国家所吹捧的冬泳，在中医看来绝对是对自身的摧残。中医认为人类不应该对抗自然，而应该根据自然的变化而调整人体这个小系统。</p>
<h2 id="我是如何做的">我是如何做的</h2>
<h3 id="行为方面">行为方面</h3>
<p>根据《黄帝内经》“<strong>冬三月，此谓闭藏。水冰地坼，无扰乎阳，早卧晚起，必待日光，使志若伏若匿，若有私意，若已有得，去寒就温，无泄皮肤，使气亟夺，此冬气之应，养藏之道也</strong>”的思想来指导自己的行为，“早卧晚起，必待日光”这点真做不到，因为晚上要辅导女儿写作业，早上要起床给女儿做早饭还要送她去学校，除了这点以外，其他的还算做的不错。</p>
<p>早上起床后，做一遍八段锦，晚上临睡前打坐冥想30-60分钟。</p>
<h3 id="饮食方面">饮食方面</h3>
<p><strong>早餐</strong>：基本上以“豆麦十宝粥”为主，鸡蛋、面包等为辅。关于豆麦十宝粥的原料，我在《<a href="https://iliu.org/Why-do-people-get-sick-when-they-are-busy/">人，为什么一忙容易生病</a>》这篇文章郦有过说明。主要配料为：<strong>黄豆、玉米、花生米、荞麦、燕麦、胚芽粉、黑芝麻、亚麻仁、小米、高粱</strong>。其他的家里有什么都可以放点，比如我还放了<strong>黄精、百合、莲子</strong>等。这些不是每次都放，特别是黄精，放上一点就行，多了会有点苦。在央视的一个节目中郦，专家提到黄精的作用————肠道的益生元。正好，一个亲戚送了一盒，我就加了一些放进粥里。</p>
<p>其他的原来菜市场都有的买，可能亚麻仁和胚芽粉菜市场很少，这是我给亲戚朋友推荐是一般遇到的问题，老刘也把自己的买的链接给到大家，我实际买来用还是不错。</p>
<p>[亚麻仁];京东买的，43元750克。这个吃了两个来月了，吃了有三分之二。</p>
<p>[胚芽粉];京东买的。4斤54元。煮好稀饭后，撒进去一些就可以了。</p>
<p><strong>午餐</strong>：正常吃饭，一般以面条、米饭为主，菜主要是猪肉、牛肉、鱼虾、鸡肉、青菜、白菜、萝卜……，主要的原则是，荤菜一个，叶菜一个，根茎类的菜一个</p>
<p><strong>晚餐</strong>：稀饭（大米稀饭、小米稀饭、玉米糁）等有时候会放点南瓜、山药、芋头、红薯等一起煮，也是家里有啥放啥。主食馒头或者包子。都是自家蒸的。菜主要是素菜加自己家腌制的小菜。</p>
<h3 id="轻辟谷">轻辟谷</h3>
<p>每周一次的<strong>轻辟谷</strong>。所谓轻辟谷不是完全不吃东西，也是一天三顿。只不过是把食物换成了蛋白粉、卵磷脂粉、鱼油和倍力健。这个配方是我上次去武汉学习的时候学来的，他给的都是安利的产品。缺点是比较贵，优点是可以比较放心的使用。我买过一次，全部配齐的话差不多费用在1500左右。不过用的时间也长，差不多两个月我才用了不到1/3.算下来也是可以接收。</p>
<p>为什么要进行轻辟谷？我看了不少的书，好些书里都推荐每周断食一天，南怀瑾先生也提倡，但是刚开始肚子里啥都没有还是挺难受的，有时候都没法坚持，10月份去武汉学习的时候，<strong>火龙罐</strong>的创始人刘伟承老师介绍到这个方法。</p>
<p>之所以提倡断食，第一是因为现代人不缺乏营养，甚至可以说是营养过剩。第二，是要让你的脾胃有个休整的时间。仅此而已。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Why Do People Get Sick When They Are Busy</title>
      <link>https://iliu.org/posts/why-do-people-get-sick-when-they-are-busy/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 21:11:40 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/why-do-people-get-sick-when-they-are-busy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前两天看到女儿以前课外班的老师发的朋友圈，说“……一忙就生病，成铁律了……”。其实很多人都会有这样的感觉，包括老刘本人，每次搬家，搬家后，都会感冒一次。这是什么原因呢，这两天看皇帝内径是总算找到了答案。&lt;img alt=&#34;一忙碌就生病&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://s2.loli.net/2023/11/20/IQ35ENtAPwv9YqB.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>前两天看到女儿以前课外班的老师发的朋友圈，说“……一忙就生病，成铁律了……”。其实很多人都会有这样的感觉，包括老刘本人，每次搬家，搬家后，都会感冒一次。这是什么原因呢，这两天看皇帝内径是总算找到了答案。<img alt="一忙碌就生病" loading="lazy" src="https://s2.loli.net/2023/11/20/IQ35ENtAPwv9YqB.jpg"></p>
<h2 id="一忙碌就生病的原因">一忙碌就生病的原因</h2>
<p>在皇帝内径在上古天真论中说：</p>
<blockquote>
<p>是以志闲而少欲，心安而不惧，形劳而不倦，气从以顺，各从其欲，皆得所愿。</p>
</blockquote>
<p>也就是说，只有不焦躁，气才能顺。</p>
<p>生气通天论中说：</p>
<blockquote>
<p>阳气者，烦劳则张，……凡阴阳之要，阳密乃固，….阴平阳秘，精神乃治。</p>
</blockquote>
<p>中医中，阳气是用来抵御寒暑湿风等邪气，清晨开始，阳气就开始环绕在我们周围，一直到晚上，阳气收回到我们的身体。<strong>在思虑平静的情况下，阳气波澜不惊，能更好的抵御邪气。也就是“阳密乃固”</strong> 。</p>
<p>一般人在忙碌的时候，<strong>心情是急躁的，这时候就会惊扰到阳气，阳气不密也灸不固，邪气就乘虚而入</strong>。所以这就是为什么人，一忙碌灸容易生病的原因。</p>
<h2 id="如何才能少生病">如何才能少生病？</h2>
<p>要想少生病，要做到上面所说的“阴平阳秘，精神乃治”。黄帝内经认为：阳气是由阴精所产生，而我们的五脏是产生阴精的场所。五脏是我们身体内的五行，如果五行平衡，那么阴阳也就平衡，就能达到阴平阳秘的境界。</p>
<p>但是，现实是我们吃的五谷杂粮，特别是有些人偏好某种口味，如，嗜好酸味，就会是肝气太旺盛，就会抑制脾，导致我们体内的五行不平衡。从而导致阴阳不调和，身体处于亚健康状态。所以，要想身体健康，就要从吃上下功夫。</p>
<p>这就是很多健康专家提倡的，食品多样性的原因。前一段时间看到一个信息，说中国人的营养是严重的不平衡。表现在：碳水化合物、脂肪摄入过多，其他的优质蛋白、膳食纤维、维生素、微量元素等严重不足。omega6超量而对心血管有很大好处的omega3的摄入却严重不足。</p>
<p>这里我给大家也推荐一个主食配方，叫豆麦十宝粥。</p>
<h3 id="豆麦十宝粥">豆麦十宝粥</h3>
<p>老刘最近按照这个主食来吃，确实有不错的效果：以前大便不太成型，现在好多了，女儿原来掉头发很厉害，最近也好多了。另外一个意外的惊喜是，我们一家的体重都下降了。</p>
<p>配方如下：</p>
<blockquote>
<p>黄豆、玉米、花生米、荞麦、燕麦、胚芽粉、黑芝麻、亚麻仁、小米、高粱</p>
</blockquote>
<p>以上食材按照1:1的比例，熬粥。这十种是基本的食材，你可以在这个食材的基础上添加一些别的，比如莲子、百合、芡实、黄精…等等。都可以往里加。</p>
<p>另外，如果感觉口味有点单调，可以加牛羊肉、炒鸡蛋等调味，都是可以的，吃饭嘛，没有什么太精确的要求。</p>
<p>当然如果条件允许的话，也可以吃一些蛋白粉、倍力健等补充身体的元素，效果会更好一些。使用蛋白粉作为早餐，也有一个营养早餐的配方，不过不在老刘今天推荐的范围内。需要的话单独联系。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>男人，你知道你的年龄段该怎么健身吗？</title>
      <link>https://iliu.org/970.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2010 13:36:47 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/970.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;40岁以后：选择利于保持体型的运动项目&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与20岁相比，40岁以上的人肌肉的可锻炼性已下降25%，体力逐渐下降，肌肉逐年萎缩，身体开始发福。发福与肌肉总量的减少有关，肌肉少，脂肪的消耗就少，而饭量并不比年轻时少，于是肚子便开始凸起来。因此，超过40岁的人选择运动项目不仅应有利于保持良好体型，而且能预防常见的老年性疾病，如高血压、心血管病等。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>40岁以后：选择利于保持体型的运动项目</p>
<p>与20岁相比，40岁以上的人肌肉的可锻炼性已下降25%，体力逐渐下降，肌肉逐年萎缩，身体开始发福。发福与肌肉总量的减少有关，肌肉少，脂肪的消耗就少，而饭量并不比年轻时少，于是肚子便开始凸起来。因此，超过40岁的人选择运动项目不仅应有利于保持良好体型，而且能预防常见的老年性疾病，如高血压、心血管病等。</p>
<p>锻炼每星期一、五进行两次，内容包括：25～30分钟的心血管锻炼，中等强度，如慢跑、游泳、骑自行车等。50岁以上的人脉搏每分钟不超过 130～140次。10～15分钟的器械练习，器械重量要比30岁时轻一些，重量太大会损害健康，但次数不妨多些。为防止意外，最好不使用哑铃，用健身器。5～10分钟的伸展运动，尤其要注意活动各关节和那些易于萎缩的肌肉。周三加一次45分钟增强体力的锻炼，不借助器械，可用俯卧撑、半下蹲等，重复多组，每组约20次，数量依自己的承受力而定。</p>
<p>推荐项目：网球、长距离滑雪、游泳、慢跑、高尔夫球、跳舞、散步。<figure class="content-img-box" id="2296"></p>
<p><img decoding="async" alt="男人，你知道你的年龄段该怎么健身吗？" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1f5ebd2dced997.png" id="10821FE0" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>30岁左右：多做伸展运动</p>
<p>此年龄段的人身体功能已超越顶峰。这时如忽视身体锻炼，对耐力非常重要的摄氧量会逐渐下降。但不必恐惧，因为你依然年轻。此时身体的关节常会发出一些响声，这是关节病的先兆。为了使关节保持较高的柔韧性，应多做伸展运动。还要注意心血管系统的锻炼。</p>
<p>锻炼仍是星期一、三、五隔天一次，每次进行5～30分钟的心血管系统锻炼(慢跑或游泳)，强度不像20岁时那样大。20分钟增强体力的锻炼，与 20岁时相比，试举的重量要轻一些，但做的次数可多一些。5～10分钟的伸展运动，重点是背部和腿部肌肉。久坐办公室的人更要注意伸展运动。方法是：仰卧，尽量将两膝提拉到胸部，坚持30秒钟；仰卧，两腿分别上举，尽量举高，保持30秒钟。</p>
<p>这个年龄段的人仍可进行各种体育锻炼。若间断一段时间，重新进行锻炼时要遵循“循序渐进”的原则。医生建议，35岁以上的人锻炼前应做心电图检查。</p>
<p>20岁左右：肌肉强化锻炼</p>
<p>运动医学将这个年龄段称为“破纪录年龄段”。这时身体功能处于鼎盛时期，心律、肺活量、骨骼的灵敏度、稳定性及弹力等各方面均达到最佳点。从运动医学角度讲，这个时期运动量不足比运动量偏高更对身体不利。这个年龄段的人可进行任何运动强度的锻炼。</p>
<p>这个时段通过肌肉强化锻炼取得的“常规体力”，在锻炼终止后也不会消失。心脏通过耐力锻炼可提高输血量。总之，20岁的人能为今后的身体健康储备“资源”。这个时段一定要注意坚持锻炼，以保持体重，否则30岁以后再去减肥就很吃力了。</p>
<p>锻炼可星期一、三、五隔天进行一次，每次大约30分钟增强体力的锻炼，方法是试举重物，负荷量为极限肌力的60%，一直练到肌肉觉得疲劳为止 (大约每次做10～12次)。如多次练习并不觉得累，可以加大器械重量10%，必须使主要肌群(胸肌、肩肌、背肌、二头肌、三头肌、腹肌、腿肌)都得到锻炼。</p>
<p>20分钟的心血管系统锻炼，方法是慢跑、游泳、骑自行车等，强度为脉搏150～170次/分钟。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>老玉米胜过深海鱼油—养生中常见的几个误区</title>
      <link>https://iliu.org/932.html</link>
      <pubDate>Sun, 24 Oct 2010 06:12:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/932.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;       卵磷脂被誉为“第三营养素”、“吃的化妆品”，因此，“卵磷脂含量最高”的深海鱼油尽管价格高却备受青睐。但如果我告诉你说，其实有一种食物（玉米）比深海鱼油含的卵磷脂还高，而且价格很便宜，你相信吗？养生中往往有很多的误区，河南省中医院主任医师毛德西教授在《饮食、运动、心理与健康》的专题讲座讲了许多真知灼见。&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2331&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>       卵磷脂被誉为“第三营养素”、“吃的化妆品”，因此，“卵磷脂含量最高”的深海鱼油尽管价格高却备受青睐。但如果我告诉你说，其实有一种食物（玉米）比深海鱼油含的卵磷脂还高，而且价格很便宜，你相信吗？养生中往往有很多的误区，河南省中医院主任医师毛德西教授在《饮食、运动、心理与健康》的专题讲座讲了许多真知灼见。<figure class="content-img-box" id="2331"></p>
<p><img decoding="async" alt="老玉米胜过深海鱼油—养生中常见的几个误区" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/148aa95d60d296.jpg" id="E0D5D6FD" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p><strong> 办公族多吃荞麦</strong>   毛教授说，现在的人“三高”的多，荞麦能“三降”：降血压、降血脂、降血糖。坐办公室的人，还得加上“两高”：直肠癌、结肠癌发病率高。荞麦里含有18%的纤维素，常吃荞麦的人不容易得这两种肠道癌症。</p>
<p><strong>    老玉米胜过深海鱼油</strong> 卵磷脂被誉为“第三营养素”、“吃的化妆品”，因此，“卵磷脂含量最高”的深海鱼油尽管价格高却备受青睐。毛教授说，“老玉米胜过深海鱼油”。老玉米堪称“黄金作物”，富含卵磷脂、亚油酸、谷物醇、维生素E，经常吃不容易患高血压和动脉硬化等疾病。</p>
<p>     <strong>小米能助眠</strong> 毛教授说，《本草纲目》里说，小米有除湿、健脾、镇静、安眠等作用，农村老太太早上喝玉米粥，精神焕发；晚上喝小米粥，呼呼大睡。</p>
<p>      <strong> 喝绿茶能抗癌</strong>  毛教授说，绿茶比红茶的茶多酚丰富，而茶多酚是抗癌的。日本人做了普查，说得不得癌症与喝绿茶有关。如果你每天喝4杯绿茶，癌细胞就不分裂，而且即使分裂也要推迟9年以上。所以在日本，小学生每天一上学就喝一杯绿茶，患癌率很低。</p>
<p>但是茶多酚兴奋神经，影响睡眠，那么怎么搭配喝茶呢？毛教授的茶经是：早上喝绿茶，提神；中午喝乌龙茶，健脾；晚上喝普洱茶，保护胃黏膜。普洱茶含茶多酚最少，不影响睡眠。</p>
<p>       <strong> 大蒜切片吃才抗癌</strong> 大蒜是抗癌之王，缘于其中的大蒜素。毛教授说，吃大蒜只有把它切成片，一片一片地放在空气里15分钟，让它和空气里的氧气结合以后产生大蒜素，才有抗癌作用。鉴于此，吃大蒜泥最好。囫囵嚼着吃，不抗癌。</p>
<p>      <strong>冰箱里的洋葱不降脂</strong>  毛教授说，洋葱可以降脂、降血糖、降血液黏稠度、抗菌、抑制肿瘤发生、延缓细胞衰老。无论生熟，每天吃半个洋葱最好。但不能吃冰箱里放的洋葱，在低温下，洋葱的这些功用就会消失。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
