<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>舔屁沟 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E8%88%94%E5%B1%81%E6%B2%9F/</link>
    <description>Recent content in 舔屁沟 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.147.8</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Mar 2009 02:20:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E8%88%94%E5%B1%81%E6%B2%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>舔屁沟”为什么这么火？</title>
      <link>http://localhost:1313/355.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2009 02:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/355.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;“这样舔屁沟我很激动”（舔屁沟）广东媒体2009年制造的新流行词，有网友说这是广东媒体人的骄傲，这是一个伟大的创造，该报社应该嘉奖那个发明了新词的职员。不过，个人关注点不是谁发明了这个词，又或者是这个词有什么深入的内涵，而是一个好像不太文雅的词汇既然能成为流行的热门词，他说明了什么问题？&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2487&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“这样舔屁沟我很激动”（舔屁沟）广东媒体2009年制造的新流行词，有网友说这是广东媒体人的骄傲，这是一个伟大的创造，该报社应该嘉奖那个发明了新词的职员。不过，个人关注点不是谁发明了这个词，又或者是这个词有什么深入的内涵，而是一个好像不太文雅的词汇既然能成为流行的热门词，他说明了什么问题？<figure class="content-img-box" id="2487"></p>
<p><img decoding="async" alt="舔屁沟”为什么这么火？" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/13d42b52aded11.jpg" id="13D56D16" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>近日各大论坛都在热议“舔屁沟”事件，有网友指深圳这个城市除了《南都》之外，没有一份真正做新闻的报纸，这才是对这个城市和人民的侮辱。也有网友指，公正地说，这篇稿子，只有“这样舔屁沟我很激动”这一句才是真话。但笔者认为，从报社记者跟随报道的那次地方官员视察活动来看，该市领导还是很务实的在为民解忧，为民奔劳，这点应该是值得肯定的，歌颂宣传一下也是应该的。</p>
<p>不过话又说回来，网友热议“舔屁沟”事件，一是因为事件过程的被娱乐化，二是“指桑骂槐”，借着火势对某些地方官爷发泄不满。不客气的说，当今社会官腔官调已经成为媒体和百姓最厌恶的语言，看着打瞌睡，听着反胃。真正的原因官爷们心理最清楚，逢开会，逢视察，那番肺腑之言（简称废话）一个三岁小孩估计都可以背得出来了，而我们所谓的地方官员仍津津有味的在朗诵；而“舔屁沟”事件的火爆，也再次验证了网民“厌恶庸官”的一面。</p>
<p>公务员借出国考察之名公费旅游被揭露，某局长抽“高价”烟被批等等事件，都说明了网上 “批庸”、“揭贪”的热潮正在迅速蔓延，同时也应证了“群众的眼睛是雪亮的”这句话，可我们的地方官父母官依然不当回事，不以身作则，乐在庸俗中，可悲。</p>
<p>胡主席告诉我们干事要“不折腾”，而那些官爷却喜欢使劲折腾，一些地方官为民累死累升天，一些官爷贪财庸俗吐大烟，真让人难受。</p>
<p>目前，刊登此稿的文章帖子，以及和搜索引擎的图片已经全被删或屏蔽，有网友发帖要求《南都》登报向深圳市领导和市民道歉。不过，笔者担心这篇文章涉及的人员很有可能会被处分或者炒鱿鱼，按理说这次事件是相关工作人员有错在先，受到一些处罚也不为过，但这纯粹是一次“失误”也希望该报社能从轻处理。</p>
<p>从这次刊登的新闻报道来看，相关地方领导节日能出门体察民情，听取民意也是一件好事，只要真正是为民办实事而不是为了出镜上报走官场，老百姓还是会看到的，希望他大人不计小民过。再有就是，这次事件也为广大报刊编辑提了个醒，以后有什么“心里话”要说上网发论坛就行了，别在修正稿上做批注，虽然是气话但丢了饭碗就不值得了。</p>
<p>题外说一下网民：我觉得有必要设立个“十大杰出网民”奖来奖励我们可爱的网民，因为他们正义得以弘扬，因为他们让我们看到了更多事件背后的真相，因为他们互联网仍然充满着“爱”与“纯真”，向他们（可爱的网民）致敬</p>
<p>新闻背景：</p>
<p>深圳市委常委李意珍，在农历新年前到长城开发科技园区，与300多名到深圳建设的民工共同包饺子、吃饺子，《南方都市报》的记者跟随做采访报道。该记者以官方媒体常用歌颂语调对市领导视察活动进行了报道，当采写文章送达报社，编辑看后十分反感，将有关字句用黑线框了起来，要求删除，并批注了一句“这样舔屁沟”。没想到排版员竟“理解错误”把它改写成“这样舔屁沟我很激动”，直接印刷出街。</p>
<p>于是，上个月22日读书看到的《南方都市报》A6版“深圳是你们第二个家，市有关领导与外来工一起包饺子”一文便出现了“这样舔屁沟我很激动会上，一首《祝酒歌》将活动现场气氛推到了高潮，领导们与外来工们手牵手，大家载歌载舞，现场一时成了欢乐的海洋。”的一句话。近日这篇文章被网友发现，于是上传上网，没想到这个帖子被迅速在各大网站论坛转载，“舔屁沟”也就成为了2009年新热门词汇。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
