<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>6-7月宝宝 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/6-7%E6%9C%88%E5%AE%9D%E5%AE%9D/</link>
    <description>Recent content in 6-7月宝宝 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Dec 2009 09:24:30 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/6-7%E6%9C%88%E5%AE%9D%E5%AE%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>转一篇文章，关于宝宝6-7月应注意发展的能力</title>
      <link>http://localhost:1313/214.html</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2009 09:24:30 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/214.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;婴儿说的能力&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　发出父母听不懂的语音&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　能无意发出爸妈等音，还能发出一些谁也听不懂的声音。有时好像要说话，有时还有不同的表情，发出不同的音，有高兴的、生气的。父母要鼓励宝宝 “语言创造”的努力。交流是宝宝学习语言必不可少的宝宝虽然还不会说，但宝宝已经会通过各种方式和父母交流了，父母传给宝宝的话语，就是宝宝学习语言的基础。听在先，说在后。听懂了，宝宝把听懂的语言一点点积攒起来，孕育出语言来。妈妈爸爸和看护人无论和宝宝做什么事情，都要跟上语言。慢慢的，婴儿就能够听懂很多话了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>婴儿说的能力</p>
<p>　　发出父母听不懂的语音</p>
<p>　　能无意发出爸妈等音，还能发出一些谁也听不懂的声音。有时好像要说话，有时还有不同的表情，发出不同的音，有高兴的、生气的。父母要鼓励宝宝 “语言创造”的努力。交流是宝宝学习语言必不可少的宝宝虽然还不会说，但宝宝已经会通过各种方式和父母交流了，父母传给宝宝的话语，就是宝宝学习语言的基础。听在先，说在后。听懂了，宝宝把听懂的语言一点点积攒起来，孕育出语言来。妈妈爸爸和看护人无论和宝宝做什么事情，都要跟上语言。慢慢的，婴儿就能够听懂很多话了。</p>
<p>　　把语言和实际联系起来</p>
<p>　　如果妈妈每次出去都给宝宝戴上小帽子，并说：“我们要出去玩了，妈妈给宝宝戴上小帽子。”慢慢的，宝宝就会认识了帽子，并把帽子和出去玩联系起来。以后，妈妈一说要出去玩，宝宝就会用眼睛寻找小帽子。相反，当宝宝看到小帽子时，就会想到出去玩，做出向门外走的动作。这种语言和实际的联系，就是宝宝学习语言的过程。<br>
婴儿听的能力</p>
<p>　　6-7个月的婴儿听的能力已经接近成人了，能区别简单的音调，从这时起进行音乐训练，成人后对音乐的感知能力会非常强。</p>
<p>　　婴儿看的能力</p>
<p>　　● 偏爱看有意义的物象。看周围环境，但更爱看妈妈、食物、玩具等和自己有关的物象。</p>
<p>　　● 能较长时间注意物象。开始注意数量多、体积小的东西，并保持很长的注意时间。注视后，辨别差异的能力和转换注意的能力增强。父母要利用婴儿不断发展的视觉能力，开发婴儿的智力。让宝宝认识更多的人，增强婴儿记忆人物特征的能力。</p>
<p>　　● 能辨别不同物象。父母可以把更多的东西拿给宝宝看，而不单单是玩具，提高宝宝辨别不同物象的能力。</p>
<p>　　● 对陌生人表现出惊奇。大眼睛一眨不眨地盯着陌生人，也会表现出不快，还可能把脸和身体转向妈妈。</p>
<p>　　● 看到吃的能认识。这时妈妈就告诉宝宝什么是能吃的，什么是不能吃的，宝宝就不会把什么都放进嘴里啃了。<br>
婴儿运动能力</p>
<p>　　喜欢探索</p>
<p>　　有了深度知觉，如抓取物体，感觉它的形状、大小；啃一啃，感觉它的软硬、滋味。把握在手里的东西，摇一摇，听一听它的声音；用手掰一掰，拍一拍，打一打，晃一晃，摸一摸，认识这种物体。对已经会的能力，不再感兴趣了，而对刚刚学会的，或还没有学会的，非常感兴趣，对新鲜事感兴趣，有探索精神。</p>
<p>　　坐与爬的能力</p>
<p>　　6～7个月的婴儿，能够不倚靠东西独坐了，这是很大的进步。有了爬的愿望和动作，这时父母可以推一推宝宝的足底，给宝宝一点向前爬的外力，会帮助宝宝体会向前爬的感觉和乐趣，为以后的爬打下基础。</p>
<p>　　运用手的能力</p>
<p>　　腿跳跃的力量更大了，手的运动能力也有了很大的进步。会用双手同时握住较大的物体，两手开始了最初始的配合。抓物更准确了，最让妈妈爸爸感到惊奇是，能把一个物体，从一只手递到另一只手，这可是不小的进步。还有一个能耐，能手拿着奶瓶，把奶嘴放到口中吸吮，迈出了自己吃饭的第一步。不高兴时，不喜欢手里的东西时，会把它扔掉，开始了自主选择。知道妈妈爸爸脸上戴的眼镜是能够拿下来的，就会不断去抓，不让妈妈爸爸戴着多余的东西。看到喜欢的东西，就要去拿，拿不到就会哭。</p>
<p>　　喜欢到大自然中去</p>
<p>　　在屋里呆不住了，会用小手指着门，会在妈妈怀里向门的方向使劲，会用眼睛盯着到室外的门，表现出要出去的神情。如果妈妈这时用其他方法转移宝宝的注意力，使宝宝忘记出去的想法，不是那么容易了。如果这时给他玩具，可能会把它摔到地上。</p>
<p>　　翻滚运动</p>
<p>　　6-7个月的婴儿，会在床上翻滚了，原来能从仰卧翻到侧卧和俯卧，从这个月开始，宝宝可能会从俯卧翻过来到侧卧、仰卧了，这就开始了翻滚动作。如果把宝宝放在婴儿床上，当婴儿翻滚时，会撞在床栏杆上。应该放在大床上让婴儿练习翻滚。为了防止婴儿从床上掉下来，看护人不可以离开，或者用被垛挡上，或者放到铺了褥子的木地板上，或者放到婴儿围栏里。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
