<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>走西口 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E8%B5%B0%E8%A5%BF%E5%8F%A3/</link>
    <description>Recent content in 走西口 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.156.0-DEV</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Mar 2009 06:59:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E8%B5%B0%E8%A5%BF%E5%8F%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>看《走西口》悟管理</title>
      <link>https://iliu.org/351.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2009 06:59:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/351.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中央电视台黄金时间播出的电视连续剧《走西口》收视率极高，成为大家街谈巷议的焦点谈资，除鼓励人们积极创业及其中曲折的故事情节外，从企业管理角度也让人受到启发。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中央电视台黄金时间播出的电视连续剧《走西口》收视率极高，成为大家街谈巷议的焦点谈资，除鼓励人们积极创业及其中曲折的故事情节外，从企业管理角度也让人受到启发。</p>
<p>其一，从用人的角度看</p>
<p>梁满囤和田青两人用人差别很大。同样是一个“瘦猴”，在裘记皮匠铺懒、滑、刁、钻，以致走上当叫花子的境况。受满囤“指点”找田青赏碗饭吃，虽然受瘦猴盗墓连累使田青入狱深陷囹囵，但田青仍没有放弃瘦猴，帮瘦猴治病，老板娘豆花亲自伺候瘦猴，端水喂药，使瘦猴特别感动，是田青夫妇给了他第二次生命。瘦猴知恩图报，田青知人善任，发挥瘦猴机智灵活优点，信任瘦猴为外柜，瘦猴感恩戴德，舍命为田青做事，独当一面，创造出了不菲的业绩。</p>
<p>同样一个人，在不同管理者下手发挥作用却是天壤之别，是我们用人、看人、驾驭人上有了问题。人有优点和缺点，是要被你用的，关键看你怎么用，怎么驾驭，为企业创造业绩。当然，田青任命“傻大哥”做骆驼队队长不是特别合适，“傻大个”忠厚老实，能吃苦，但灵活不足，在途中送了命，也值得检讨。<figure class="content-img-box" id="2485"></p>
<p><img decoding="async" alt="看《走西口》悟管理" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/13001d578fda92.jpg" id="B487412E" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>其二，从领导抓重点角度看</p>
<p>梁满囤主持裘记皮匠铺后，不是找外柜积极开拓市场，打销路，开发销售渠道网络，（不放心外柜，疑心太重），而是想尽方法克扣员工伙食粮饷，想尽方法把牛师傅配方搞到手，然后卸磨杀驴，最后害人不成反害己，不善待为裘记皮匠铺卖命的牛师傅，反被牛师傅牵制，把自己逼到绝路，弄出那么多废品，把裘记皮匠铺经营得接近破产。</p>
<p>领导不是员工，方向很重要。员工只是按你的布置去干，分工明确，干好自己本职工作就好，但是领导不同，掌握着企业团队用人发展方向，“方向错了，跑得越快，死得越快”。因此，领导必须会抓工作重点，不能使企业偏离航向，目标方向正确是一个企业最重要的。</p>
<p>其三，从商人的悟性看</p>
<p>做生意是靠悟性、智慧的，田青是个做生意的“料”，头脑灵活，人缘很好，很会做“买卖”，建立网络，善于整合资源赚钱。</p>
<p>生意人不单单是吃苦、勤奋努力就可以了，悟性很重要，关键是要能抓住商机，看到别人看不到的，利用时空差、信息资源不对称去赚钱，当然勤奋、诚信能吃苦是基本条件。</p>
<p>徐木匠则是搞技术、科研的“料”，（当然，还是以天下为己任的革命者），到别的作坊车间一转，回来就能研发出设备、工艺，研制出新产品的方法。徐木匠的技术，加田青生意头脑智慧，加诺颜王子资源，使得志同贸易公司生意红红火火，增增日上。同是走西口的几个人，各有各的命运，“料”不同，选择的路不同，做人做事方法不同，结果也不同，是有一定规律的。</p>
<p>其四，从资源整合角度看</p>
<p>田青很会借外力，自己刚开始创业，无论从资金到各方面不足，田青让诺颜王子入股，成为股东，从社会背景、资金各方面借力，壮大自己的实力，从小到大，步步为营，逐渐壮大。</p>
<p>其五，从宏观角度看田青曲折</p>
<p>田青历经艰难，几经牢狱之灾，土匪之灾，不是田青本身能力问题，而是当时社会环境问题，社会制度问题。诺颜王子、徐木匠从参加革命党改变社会制度做起，没有好的社会制度就没有好的社会环境，也就没有田青创业合法经商的氛围。个人能力再强，扭不过社会发展大“势”和环境。是编剧、导演用心之所在。</p>
<p>一个企业亦如此。有时不是管理者和员工能力问题，而是企业制度、管理系统机制问题，应从运行机制上解决，从表面现象看到问题背后的实质，从根上解决问题，使同样错误不再犯。</p>
<p>其六，从道义理念角度看</p>
<p>整个电视剧围绕着田家大院家训，“仁、义、礼、智、信”，“仁爱、忠义、礼和、睿智、诚信”，“大忠大爱为仁，大孝大勇为义，修齐治平为礼，大恩大恕为智，公平合理为信”，最后上升到民族、国家大义的层面，到徐木匠“天下一统为仁，民族兴亡为义，自强不息为礼，福兮自盈为智，以义取利为信”，到“世界大同为仁，祖国山河为义，家国天下为礼，刚柔相济为智，一诺千金为信”，是整部电视剧点睛之笔，也是该剧的灵魂。从主角走西口创业历程，表现演绎出一种“道”，也是《走西口》的主题。</p>
<p>看完电视剧《走西口》给人感触很深，不仅是看跌宕起伏曲折的故事情节，更重要的体现出的一种创业精神，转变思想观念，创出一条新路“血路”，坚持自己的原则和信念，设定目标，尽心尽力，坚持不懈，创造出自己辉煌的人生，用心、用血、用汗，涂写自己的历史，这是《走西口》寓意所在。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
