<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中秋节 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%8A%82/</link>
    <description>Recent content in 中秋节 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>ewader@qq.com (老刘)</managingEditor>
    <webMaster>ewader@qq.com (老刘)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Sep 2011 14:42:38 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E8%8A%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>中秋节，你不得不知道的几个传说</title>
      <link>https://iliu.org/1425.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 14:42:38 +0000</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/1425.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中秋节了，可以给宝宝讲讲关于中秋节的一些故事了，华彩从网上整理了一些关于中秋节的传说，我相信，你也有不知道的，有木有？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴刚折桂&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　关于中秋节还有一个传说：相传月亮上的广寒宫前的桂树生长繁茂，有五百多丈高，下边有一个人常在砍伐它，但是每次砍下去之后，被砍的地方又立即合拢了。几千年来，就这样随砍随合，这棵桂树永远也不能被砍光。据说这个砍树的人名叫吴刚，是汉朝西河人，曾跟随仙人修道，到了天界，但是他犯了错误，仙人就把他贬谪到月宫，日日做这种徒劳无功的苦差使，以示惩处。李白诗中有“欲斫月中桂，持为寒者薪”的记载。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朱元璋与月饼起义&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;　　中秋节吃月饼相传始于元代。当时，中原广大人民不堪忍受元朝统治阶级的残酷统治，纷纷起义抗元。朱元璋联合各路反抗力量准备起义。但朝庭官兵搜查的十分严密，传递消息十分困难。军师刘伯温便想出一计策，命令属下把藏有“八月十五夜起义”的纸条藏入饼子里面，再派人分头传送到各地起义军中，通知他们在八月十五日晚上起义响应。到了起义的那天，各路义军一齐响应，起义军如星火燎原。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中秋节的来历及习俗</title>
      <link>https://iliu.org/1422.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 14:35:14 +0000</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/1422.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;后天就是中秋节了，那么你知道中秋节的来历吗、？ 今天华彩就给大家讲讲故事！&lt;del&gt;有宝宝的父母们，如果宝宝问你中秋节咋来的，不知道，可是很没面子哦！&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;农历八月十五，中秋节。这是被喻为最有人情味、最富诗情画意的节日。每逢佳节倍思亲，尤其是中秋节这一轮明月高挂的时刻。&lt;br&gt;&#xA;　　中秋之所以是中秋，是因为农历八月十五这一天是在三秋制中。&lt;br&gt;&#xA;　　这一天天上的圆月分外明亮特别的大特别的圆，所以这一天也被视为思念与团圆的大好日子。&lt;br&gt;&#xA;　　在这团圆的日子，我们祝大家中秋节合家团圆，幸福快乐！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中秋节的形成，通常有两种说法：&lt;br&gt;&#xA;　　一是它起源于古代帝王的祭祀活动。《礼记》上记载：“天子春朝日，秋夕月”，夕月就是祭月亮，说明早在春秋时代，帝王就已开始祭月、拜月了。后来贵族官吏和文人学士也相继仿效，逐步传到民间。&lt;br&gt;&#xA;　　二是中秋节的起源和农业生产有关。秋天是收获的季节。“秋”字的解释是：“庄稼成熟曰秋”。八月中秋，农作物和各种果品陆续成熟，农民为了庆祝丰收，表达喜悦的心情，就以“中秋”这天作为节日。“中秋”就是秋天中间的意思，农历的八月是秋季中间的一个月，十五日又是这个月中间的一天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中秋节的传统食品是月饼，月饼是圆形的，象征团圆，反映了人们对家人团聚的美好愿望。中秋节吃月饼据说始于元代，当时，朱元璋领导汉族人民反抗元朝暴政，约定在八月十五日这一天起义，以互赠月饼的办法把字条夹在月饼中传递消息。中秋节吃月饼的习俗便在民间传开来。英语拼写为：mooncake（月亮蛋糕）.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来，朱元璋终于把元朝推翻，成为明朝的第一个皇帝，虽然其后清朝人入主中国，但是人们仍旧庆祝这个象征推翻异族统治的节日。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相传我国古代，帝王就有春天祭日、秋天祭月的礼制。在民间，每逢八月中秋，也有左右拜月或祭月的风俗。“八月十五月儿圆，中秋月饼香又甜”，这句名谚道出中秋之夜城乡人民吃月饼的习俗。月饼最初是用来祭奉月神的祭品，后来人们逐渐把中秋赏月与品尝月饼，作为家人团圆的象征，慢慢月饼也就成了节日的礼品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月饼，最初起源于唐朝军队祝捷食品。唐高祖年间，大将军李靖征讨匈奴得胜，八月十五凯旋而归。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时有人经商的吐鲁番人向唐朝皇帝献饼祝捷。高祖李渊接过华丽的饼盒，拿出圆饼，笑指空中明月说：“应将胡饼邀蟾蜍”。说完把饼分给群臣一起吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南宋吴自牧的《梦粱录》一书，已有“月饼”一词，但对中秋尝月，吃月饼的描述，是明代的《西湖游览志会》才有记载：“八月十五日谓之中秋，民间以月饼相遗，取团圆之义”。到了清代，关于月饼的记载就多起来了，而且制作越来越精细。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月饼发展到今日，品种更加繁多，风味因地各异。其中京式、苏式、广式、潮式等月饼广为我国南北各地的人们所喜食。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月饼象征着团圆，是中秋佳节必食之品。在节日之夜，人们还爱吃些西瓜等团圆的果品，祈祝家人生活美满、甜蜜、平安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吃月饼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闲秦再思《洛中记闻》说，唐僖宗在中秋节日吃月饼，味道极美，他听到新科进士的曲江设开喜宴，便命御厨房用红绫包裹月饼赏赐给新科进士们。这是我们能够看到的最早的关于月饼的记载。到了宋代，月饼有’;荷叶’;、’;金花’;、’;芙蓉’;等等雅称，其制作方法更加清致。诗人苏东坡有诗称赞说，’;小饼如嚼月，中有酥与饴’;，酥是油酥，饴就是糖，其味道甜脆香美可想而知。宋以后，制作月饼不仅讲究味道，而且在饼面上设计了各种各样与月宫传说有关的图案。饼面上的图案，起初大概是先画在纸上然后粘贴在饼面上，后业干脆用面模压制在月饼之上。满月形的月饼也跟十五的圆月一样象征着大团圆，人们把它当作节日食品，用它祭月，用它赠送亲友。这无疑是汉民族的一种民族心理的反映。传说，元朝初年，元蒙统治者惧怕民众起来反抗，采取每十家派一名兵监视，十家只许用一把菜刀的高压政策，人民忍无可忍，便乘八月十五中秋节互赠月饼之机，在月饼里放一个蜡丸，蜡丸中裹着纸，纸上写着誓言，饼底还贴一张纸做暗示，以此互相号召反蒙复国。浙江温州一带称这种月饼为’;三锦’;，按当地方言的谐音就是’;杀紧’;。这大概就是今天月饼外常贴上一张纸的由来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观潮&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
