<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>去痱子 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E5%8E%BB%E7%97%B1%E5%AD%90/</link>
    <description>Recent content in 去痱子 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.156.0-DEV</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Jul 2010 05:45:06 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E5%8E%BB%E7%97%B1%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>夏天怎么让宝宝不生痱子</title>
      <link>https://iliu.org/764.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2010 05:45:06 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/764.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;女儿身上长了很多的痱子，很是让人心疼，虽然经过处理，现在已经基本好了，但还是觉得有必要专门把这个作为一个专题来介绍一下，给所有需要的爸爸妈妈！&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>女儿身上长了很多的痱子，很是让人心疼，虽然经过处理，现在已经基本好了，但还是觉得有必要专门把这个作为一个专题来介绍一下，给所有需要的爸爸妈妈！</p>
<p>一、宝宝为什么会生痱子</p>
<p>痱子是由汗孔阻塞引起的一种皮疹，由于夏季气温高、湿度大，身体出汗过多，不易蒸发，导致汗管堵塞、汗管破裂，汗液外渗入周围组织而引起汗孔处发生疱疹和丘疹。宝宝皮肤娇嫩，汗腺功能尚未发育完全，所以夏天最容易起痱子。<figure class="content-img-box" id="2402"></p>
<p><img decoding="async" alt="夏天怎么让宝宝不生痱子" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d6451265abd89.jpeg" id="F55BA4FA" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>二、如何预防宝宝生痱子</p>
<p>锦囊1：温度控制</p>
<p>湿热的环境特别容易长痱子。因此，有小宝宝的家庭一定要保持室内通风散热，以减少宝宝出汗和利于汗液蒸发；可通过空调、风扇等设备改善室内高温、湿热环境，室温最好保持在25℃左右，湿度也别超过60%。但要注意不要让风直吹宝宝。</p>
<p>锦囊2：饮食清淡</p>
<p>给孩子吃些清淡易消化的食物，营养适当，可多补充富含蛋白质和维生素的食品，饮食中还应补充适量盐分。要让宝宝多喝水，及时补充水分，例如多喝些绿豆汤、冬瓜汤、丝瓜汤、菊花水，多吃西瓜等水果，起到清热祛暑作用。</p>
<p>锦囊3：穿着轻薄</p>
<p>宝宝夏季服装要轻薄、柔软、宽大一些，最好是吸水和透气好的纯棉织物，以减少衣服对皮肤的刺激，有利于身体热量的散发。因为天热宝宝爱出汗，如果衣服过于紧身，汗液就来不及排出和蒸发，就会堵塞汗腺孔，痱子也就跟着出现了。有的妈妈喜欢让宝宝光着身子，以为这样更透气、凉快，但这样宝宝的皮肤难免受到不良刺激，一样会生长痱子；</p>
<p>锦囊4：勤洗澡</p>
<p>及时擦汗，如果孩子活动出汗，要立即用柔软纸巾或毛巾擦拭干净，尤其是婴幼儿颈部和胳膊、腿部关节等容易堆积汗液的地方。勤洗澡，洗澡不但能清洁皮肤，还有利于排汗。天气炎热时要保证每日给孩子用温热水洗浴2～3次。不要用热水或凉水，要用温水。不要用刺激性的碱性肥皂。洗澡后要立即擦干。切忌大汗之后马上用凉毛巾擦或用冷水冲洗，因为突然的冷刺激会使宝宝汗腺孔收缩，汗液不能排出，反而容易产生痱子。最好将芙蓉花叶子、荷叶、苦瓜心和芦荟叶子混合在一起给孩子熬着洗澡，这样防痱的效果更佳。</p>
<p>　锦囊5：树阴下玩耍</p>
<p>带宝宝做户外活动时，不要在强烈太阳光下玩耍，应避开夏季最炎热的时间段，宜选择气候凉爽的早晚在树阴下玩耍。</p>
<p>三、宝宝生痱子后该怎么办？</p>
<p>1、给痱子宝宝涂涂洗洗的民间偏方</p>
<p>●将艾叶片冲洗干净，加大量的水熬煮半小时。用熬出来的药水给孩子洗澡，不但可以预防和治疗痱子，还能预防夏季其他皮肤病。</p>
<p>●用生黄瓜汁或黄瓜片分别贴擦于患处，两三次即可痊愈。此方法尤其适用于小儿。</p>
<p>●用西瓜皮擦拭患处，每次擦至微红，一天擦两三次，第二天就可见效，两天后可结痂。将西瓜皮洗净切片熬汤，或制作菜肴，长期食用，对预防痱子有良好的效果。</p>
<p>●在洗澡水中倒上几滴风油精，洗澡时立即使人感到凉爽舒适，这样洗几次后就会使痱子渐渐退去。</p>
<p>●将十滴水3～4滴加入洗澡水中，入浴浸泡数分钟，可治痱子。或用温水洗净患处，擦干水后，将十滴水轻轻反复涂搽患处，每日1～2次，1～2天可痊愈。</p>
<p>●用十滴水治痱子效果很好。每日涂抹两三次即可，两三天就能消炎、消肿、止痒。较为严重者可延长用药时间。但婴幼儿不宜直接擦涂，可将十滴水与温开水按1:10的比例稀释后再用。</p>
<p>●用煮过马齿苋的水擦洗痱子，早晚各一次，擦过三到四遍痱子一般即可消失。马齿苋，叶呈扁椭圆形，紫梗，路边、草地均可找到。</p>
<p>●鲜无花果叶治痱子：鲜无花果叶5片，加水750毫升，煎开20分钟，待温后(37－40度)以毛巾蘸药水温敷患处。凉后加入适量热水，用来洗澡。一般连用2－3天。</p>
<p>●苦瓜治痱子：最简单的方法是将苦瓜捣烂取汁，直接涂抹到患处。老中医则选用一根熟透了的苦瓜，掏出部分瓜瓤，灌入中药硼砂50克，硼砂融化后会流出水来，用这种水涂患处，效果极佳。</p>
<p>●生姜汁治痱子：用鲜姜片擦身，可防止治痱子，如果已经有痱子了，用鲜姜片直接涂抹患处，几个小时后就可消退，消失。</p>
<p>●长痱子处用清水洗净，用”郁美净儿童霜”擦在长痱子处，每日最少2次。有两三天就可以治好了，而且不反复。</p>
<p>●金银花治痱子：取金银花适量，煎水，滤叶后放入浴缸或浴盆，洗泡20分钟左右再用温水冲洗干净，浴后感觉凉爽舒畅，且有很好的治痱效果。</p>
<p>宝宝长痱子，可将10克花椒放入搪瓷缸内，冲入200毫升开水，用小火煮5～6分钟，煮后待稍凉不烫手时，用药棉蘸花椒水轻擦患处。擦拭几次后，痱子即可全部消失。</p>
<p>2、给宝宝消署防痱的饮食良方</p>
<p>三豆汤</p>
<p>取绿豆、赤豆、黑豆各10克，加水500毫升，用小火煎成250毫升，吃豆喝汤。有清热解毒、健脾利湿的作用。</p>
<p>适用于1岁以上的宝宝。</p>
<p>　冬瓜汤</p>
<p>取冬瓜60克，洗净，切成块，加水煮汤，饮用。具有清热作用。</p>
<p>适用于6个月以上宝宝。</p>
<p>荷叶绿豆汤</p>
<p>取鲜荷叶1张，绿豆30克。将绿豆洗净，荷叶洗净切碎，同放入砂锅中加水煮到绿豆开花，饮用。具有清热解毒作用。</p>
<p>适用于6个月以上宝宝。</p>
<p>银菊汁</p>
<p>取金银花10克，菊花12克。将以上加水小火煮20分钟，饮用。具有清热解毒作用。</p>
<p>适用于6个月以上宝宝。</p>
<p>冬瓜荷叶粥</p>
<p>取冬瓜100克，荷叶20克，粳米50克，盐少许。将冬瓜洗净去皮切块，荷叶加水煮15分钟，取汁，将冬瓜及粳米加入汁中，煮粥加盐食用。具有清热解毒健脾的作用。</p>
<p>适用于1岁以上宝宝。</p>
<p>银花苦瓜汤</p>
<p>取苦瓜200克，金银花15克。将苦瓜切开，去籽，与金银花一起放入锅中，加水煮20分钟后饮用。</p>
<p>适用于1岁以上宝宝。</p>
<p>　紫苏茄子</p>
<p>取茄子300克，紫苏叶5克，适当调料。将茄子、紫苏、葱、蒜洗净备用；将茄子切成3厘米长段，放一点盐拌匀，腌5分钟后，茄子装盆隔水蒸熟；油熟至七八分，加入盐、蒜、紫苏、葱，翻炒出香味。锅内加入小半碗水，与以上调料一起煮沸，浇入熟的茄子上，食用。具有清热解毒作用。</p>
<p>适用于1岁半以上宝宝。</p>
<p>四、大家经验分享</p>
<p>【淀粉】听广播说的，用淀粉涂痱子，经济实惠无副作用。[琴音宝宝]</p>
<p>【野菊花】我妈说用野菊花泡澡最管用。 [捷星宝贝]</p>
<p>【霍香正气水】抹患处，洗澡时滴到水里面可以预防。[midecsu]</p>
<p>【芦荟精水】我给抹点宝宝芦荟精水，也管用的。[sophiewyh2007]</p>
<p>【氯霉素眼药水】氯霉素眼药水超有效。[新浪浙江宁波网友]</p>
<p>【苦丁茶】用苦丁茶煮开了，洗澡后擦。[新浪四川成都网友]</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
