<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>肢体语言 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E8%82%A2%E4%BD%93%E8%AF%AD%E8%A8%80/</link>
    <description>Recent content in 肢体语言 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.147.8</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jan 2011 07:59:27 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E8%82%A2%E4%BD%93%E8%AF%AD%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>宝宝的肢体语言</title>
      <link>https://iliu.org/1066.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2011 07:59:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1066.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;肢体语言是人外在表现的一部分。有良好表达能力的人，总是较受欢迎，并有较佳的人际关系，让我们从婴幼儿时期，就开始关注宝宝的肢体语言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宝宝要想逐渐成长为成熟、能干的人，很重要的一点是要学习如何通过肢体语言传递信息，并正确理解别人的肢体语言信息，因为人的肢体语言对于人际间的交流沟通起着十分重要的作用。小宝宝从生命的早期开始就在不断地模仿和学习这种技能。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>肢体语言是人外在表现的一部分。有良好表达能力的人，总是较受欢迎，并有较佳的人际关系，让我们从婴幼儿时期，就开始关注宝宝的肢体语言。</p>
<p>宝宝要想逐渐成长为成熟、能干的人，很重要的一点是要学习如何通过肢体语言传递信息，并正确理解别人的肢体语言信息，因为人的肢体语言对于人际间的交流沟通起着十分重要的作用。小宝宝从生命的早期开始就在不断地模仿和学习这种技能。</p>
<p>宝宝在自己生命的最初阶段，是用不发声的肢体语言来表达他们对周围情景、概念和人物的理解与感受的，之后才渐渐学会用真正的有声语言来表述。因此，肢体语言为我们成人打开了一扇观察宝宝的窗户，透过这扇窗，我们可以看到宝宝在社会、情感和认知等方面的发展。了解了宝宝这种重要的表达、沟通方式，爸妈可以更好地帮助宝宝来学习和发展。</p>
<p>正因为宝宝不善于用语言来表达他们对周围世界的知识和理解，成人往往低估他们的能力。从成人的角度来说，这确实是一种极大的愚昧。如果仔细观察，你会发现在宝宝的肢体语言中，包含着大量的暗示信息，但我们往往不能很清醒地意识到这些暗示，或者根本就没看到。通过本文的内容，希望能够让大家对宝宝的肢体语言有一种更新的认识。<figure class="content-img-box" id="2384"></p>
<p><img decoding="async" alt="宝宝的肢体语言" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/18df92cad05fd8.jpg" id="A72B5D08" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p><strong>目光对视</strong></p>
<p>人的目光是一种重要的肢体语言。当两个人同时互相看着对方的眼睛或面部时，这就是目光对视。成人间一般很少有长时间的目光对视，当我们与某个不太熟悉的人进行目光接触时，时间最多持续1.5秒种。长时间的目光对视往往只局限在社会关系非常亲密的人之间。相爱的伴侣之间常常会脉脉含情地注视对方，目光对视是情感交流的重要信号。</p>
<p>注视他人的眼睛往往会带来明显的生理反应。对于宝宝和成人，相互的目光对视可以使对方的心跳和呼吸频率加速，并出现明显的皮肤反应——出汗。在亲密的朋友间，这种生理反应是令人愉快的，但如果这种注视被视为威胁或胁迫，那么这种体验就是令人不快的了。</p>
<p>目光对视从孩童时期就对人产生社会性和认知方面的影响，这种影响从宝宝最初建立与母亲的目光接触就开始了。初生的宝宝就会看人的脸，但是往往要到2～3周时才会进行持续的目光对视。如果到这时，宝宝还不会进行目光接触，就可能是社会性或智力上发展迟缓的征兆。</p>
<p>一项研究发现，婴儿在出生第一个月如果没有与自己的看护人建立起目光对视接触，那么在宝宝以后的成长过程中，往往表现出非常不同的行为模式。比如，早期没有目光接触的宝宝通常在社会性发展上较为迟缓，到五六岁时出现较多的行为问题。</p>
<p>亲自看护过宝宝的妈妈一般都认为目光对视是很容易建立起来的，而这种对视所引起的感受往往在早期的亲子依恋中起着纽带般的重要作用。对许多妈妈来说，与宝宝的目光接触是第一次的“心灵交流”。但在我们的社会中，还有许多妈妈没有意识到目光对视中，这种情感交流的重要性。甚至许多妈妈没有认识到宝宝在婴儿时期就已经具有相当的智力了。清醒地认识到宝宝从婴儿时期就具有意识、懂得思考的妈妈会谨慎地去照料和对待宝宝、爱宝宝。这会给宝宝各方面的发展都带来良好的影响，往往使他具有充足的安全感和依恋感。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
