<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>教宝宝爬 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E6%95%99%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E7%88%AC/</link>
    <description>Recent content in 教宝宝爬 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.156.0-DEV</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Apr 2010 02:50:44 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E6%95%99%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E7%88%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>正确对待如何教宝宝爬的问题</title>
      <link>https://iliu.org/647.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2010 02:50:44 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/647.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;女儿目前已经快10个月了，但是还不太怎么会怕，从网上也找到了很多教孩子爬的方法，但是效果很一般，咨询了一下LP医院的儿科医生，医生告诉说从人的生长发育过程来讲，爬行是一个关键的过渡阶段，要关注但不能过分操心。&lt;figure class=&#34;content-img-box &#34; id=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>女儿目前已经快10个月了，但是还不太怎么会怕，从网上也找到了很多教孩子爬的方法，但是效果很一般，咨询了一下LP医院的儿科医生，医生告诉说从人的生长发育过程来讲，爬行是一个关键的过渡阶段，要关注但不能过分操心。<figure class="content-img-box " id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="正确对待如何教宝宝爬的问题" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1a535246bd83b6.jpg" id="0" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>爬行既是宝宝发育到一定程度的结果，同时也对生长发育产生影响。爬行时，宝宝必须把头、颈项抬高，胸腹离地，协调四肢来支撑身体并往前运动，这能很好地锻炼肌力，也使宝宝身体的平衡协调功能得到完善。同时，爬行过程中宝宝的视野和接触范围扩大，有更多的机会运用眼、耳、口、鼻等身体器官来观察和认识世界，促进了视觉、听觉和触觉的发展。另外，宝宝在爬行时能通过判断路程的远近和空间的大小培养出良好的空间感。</p>
<p>爬行好处多多，不少父母会提出疑问：我家的宝宝没有爬行怎么办？梁立阳说，并不是每个孩子都会经历爬行，这跟孩子的个性、体格和环境空间有关。如有的宝宝天性活泼，爬行的欲望会较强烈。体格肥胖的宝宝，可能因身体负担太重而不愿意爬行。也有部分家庭不具备给予宝宝爬行的足够空间，也会使宝宝失去爬行的机会。</p>
<p>另外，医生强调说，尽量创造机会让宝宝爬行，但是没有经历爬行，家长也不用耿耿于怀。爬行对于宝宝来讲肯定是有好处的，尤其是在身体素质和运动能力的发展方面。”没有经历爬行会使宝宝智力落后”的说法一直是有争议的。没有爬行的宝宝，多参与如串珠子、画画等需要集中注意力、训练手脑协调能力的活动同样可以得到锻炼。</p>
<p>宝宝的生长发育程度各有不同，家长要关注宝宝开始爬行的时间，不要太心急。一般来说，6－7个月大时，宝宝坐稳了，可以为爬行做好准备。8－10个月是宝宝爬行的关键时期，这时父母要适当提供帮助，这个过程也是一个很好的亲子交流过程。很多宝宝一开始会出现倒爬现象，爸妈可以用手在宝宝脚掌上轻轻推一把，帮助宝宝理解如何向前运动。有的宝宝爬行时腹部无法离地，爸妈可用毛巾提起宝宝腹部，让他练习手膝爬行，渐渐地他会上下肢协调起来。至于宝宝爬行的姿势，在爬行初期都不是很协调的，经过一段时间的训练，肌力和身体协调能力有所提高之后，动作会变得比较标准。宝宝的爬姿有很多种，踮着脚爬、匍匐爬、横着爬、拖着一条腿侧身爬等等，这些都是正常的，父母不必太苛刻。</p>
<p>宝宝爬行的环境也是爸妈应注意的一个方面。为此，医生提出了五点建议：第一，宝宝爬行的场地最好能开阔一些，这样才能提高宝宝爬行的积极性；第二，桌椅的尖角、电插头等位置要事先检查并排除其对宝宝的危险；第三，地毯清洁不当易滋生螨虫，而且地毯上的毛线易被宝宝吞食，最好用胶垫代替地毯；第四，弹簧床垫等弹性太好的垫子，或过软的垫子会令宝宝难以用力，不适合给宝宝爬行；第五，要找到一个平衡点，不用过度注意卫生，保持日常的清洁即可。</p>
<p>整理自<a href="http://www.yaolan.com/edu/article2007_200872720435097.shtml" target="_blank" rel="noopener noreferrer">摇篮网 </a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如何教宝宝爬</title>
      <link>https://iliu.org/579.html</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2010 06:08:26 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/579.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;俗话说：”三翻六坐九爬，10个月会叫大大”，而且很多专家也说，爬对宝宝的发育是有着关键的影响的，而颖颖已经8个月了，还不会爬，所以有必要教教她该怎么去爬，否则可能就会丧失了学爬这个时机而直接会走了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>俗话说：”三翻六坐九爬，10个月会叫大大”，而且很多专家也说，爬对宝宝的发育是有着关键的影响的，而颖颖已经8个月了，还不会爬，所以有必要教教她该怎么去爬，否则可能就会丧失了学爬这个时机而直接会走了。</p>
<p>由于是在北方，天气比较冷，家里虽然烧这土暖，但是温度还没有达到让她穿很薄衣服的地步，因此决定每天晚上开上空调，在床上教她怎么爬！<figure class="content-img-box" id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="如何教宝宝爬" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1a535246bd83b6.jpg" id="AF9A9523" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>从网上找了些教宝宝爬的方法：</p>
<p>一、烨烨妈妈的方法：对于宝宝的爬行，我是非常自豪的。烨烨现在快九个月了，爬起来是利索的不得了！我带他去亲子俱乐部玩的时候，他的爬行速度和灵敏引起了一个小轰动哦，得到了很多宝宝妈妈的羡慕！我就谈谈自己总结出来的一点小建议，一定要科学的做的操</p>
<p>1、我们是从烨烨出生起，就在月子保姆的指导下，每天洗澡，然后做操，再运动一番。所谓的运动就是让宝宝趴在床上，我呢也趴在床的另一头，也就是宝宝的面前不停地对他说话，拿色彩鲜艳的玩具逗他，另外嘴里不停地说着烨烨加油之类的话，而烨烨爸爸就在他身后，用手推着烨烨的双脚掌，让烨烨借助爸爸的力量向前移动身体，宝宝会有一个条件反射，用脚蹬踏他爸爸的手，然后呢身体自然而然地就会往前挪一点。（但是要注意的是因为宝宝还小不能做得太多，我通常就是每天洗澡后推一下，对于宝宝来说真的很累。）</p>
<p>2、有得宝宝哭闹或者是特别不愿意做的时候，就不要再继续了，要以宝宝的情绪为重，循序渐进地，第二天，第三天次数慢慢增加，只要坚持，孩子就能学会爬行。还有当宝宝努力爬到”终点”时，爸爸妈妈千万别忘了及时的给予鼓励。</p>
<p>要使儿童愿意爬行可以这样做：</p>
<p>1、一开始，可以把他俯卧在铺满了地毯的房间一端，立即在他面前放一个新颖玩具(或先放发一个新颖玩具)，距离他的双手约50公分远，他需要用一点身体的移动才能够到。一面用语言鼓励他向前。</p>
<p>2、把新颖玩具放到距他双手200公分远的地方，如他有向它移动又不知怎么动的表示时，家长可以推动他的双脚，给他助力，前向爬。也可以由成人躺在(蹲在)他前面，用玩具逗引，逐渐后退，引他向前爬。</p>
<p>3、当他经过努力，爬到玩具旁边，取到玩具了，都要大力表扬，让他有成功感。</p>
<p>4、如果孩子不爬向前，俯卧变成坐姿或仰卧，也不要批评，可以等待些时，再训练。</p>
<p>二、山东—李灵的方法</p>
<p>教宝宝爬行这个问题，也曾经很困扰我，我的宝宝9个月还不会怕，才刚刚会匍匐前进，而同龄的孩子有很多都爬得很好了。因此我和他参加了早教班，目的就是让他学爬，但是老师教我的方法反而使他产生了逆反心理。</p>
<p>帮助孩子爬行大概有这么2种方法：</p>
<p>1。用宽毛巾托住孩子腹部，前面用玩具逗引。</p>
<p>2。家长在后面推孩子的脚，帮助其用力。</p>
<p>我家宝宝用这2种方法都不管用，最后干脆产生逆反心理，你一托他的肚子，他就顺势直起身子来，拒绝前进，因为爬行对宝宝的以后发展有很大的好处，所以我没有放弃努力，说什么都不能让孩子错过爬行期，所以我每天都和孩子做锻炼腰腹的体操，当然努力了一个月后，我的宝宝也终于会爬了。</p>
<p>第一种：提拉操。</p>
<p>方法是：妈妈坐在地上，叫宝宝面朝妈妈仰躺在地上，妈妈让宝宝握住自己的大拇指，（其余四指注意随时保护孩子）将宝宝拉起来，拉到坐起再到站起，再慢慢叫他顺势躺下，然后重复上面的动作，记住一定要叫孩子用力抓住你直到站起来，而不是你抓住孩子把他拉起来，那样可能会拉伤孩子的关节。</p>
<p>第二种：倒提操。</p>
<p>方法是：让宝宝趴在地上（垫子上），妈妈站在宝宝后面，用双手抓住宝宝的脚腕，往上提，直到宝宝的胸脯离地并且用两手撑地，这时候妈妈慢慢向前走，宝宝用双手支撑身体配合妈妈，象在推小车一样。一定注意要轻抬轻放，不要弄伤孩子，不要让孩子做得过久，这个体操相当累的，但是可以很好的锻炼孩子用手支撑身体的能力。</p>
<p>当然，光做操还不够，最好把家里的地收拾干净，再铺上垫子什么的，然后爸爸妈妈陪宝宝一起爬，有的宝宝不会怕，只是没有掌握正切的姿势，这时候就需要爸爸妈妈亲自示范了，再就是平时多引导孩子去够远点的东西，不要他想玩什么都给他拿到眼前来，适当的”懒”一点，叫他动动脑筋，怎样才能拿到我拿不到的东西？这样他就会有爬的兴趣了！最重要的一点，家长不要吝啬你的赞美，适当的赞美和鼓励会让宝宝事半功倍，当他努力半天以后，不管有没有进步，有什么会比妈妈的赞美让孩子更高兴的呢？</p>
<p>总之，对孩子要有足够的耐心，在着急他为什么还不会爬的时候，也要考虑宝宝身体上的因素，胖一点的孩子自然会比瘦孩子爬得晚些，只要妈妈耐心教孩子，一齐努力，很快你就会发现，宝宝天天都在进步！</p>
<p>三：贝贝妈妈的方法：</p>
<p>贝贝也是八个月才爬的，七个月时也有些腰软，挺不起来，我们的方法是：</p>
<p>１、在客厅铺上大的地板块，专为孩子买的，在一端放上玩具，妈妈在前方拿玩具叫宝宝名字，孩子奶奶用大块毛巾把孩子腰腹部兜起来，用力向上提，这时孩子的腰部有力量了，他就很自然的向前爬。</p>
<p>２、而奶奶只要松手，贝贝的腰腹部马上就趴下了，爬呀爬，也爬不动，有时到向后退，我想应该是孩子腰腹部力量不够，还要慢慢锻炼，贝贝大概锻炼了半个月呢，就可以独立爬行了。</p>
<p>爬行的好处是：</p>
<p>１、孩子的手脚特别灵活，手脚协调能力好。</p>
<p>２、贝贝和楼下同龄的一个小男孩（不会爬），在一岁独立行走时摔倒的反映是：贝贝马上双手着地，双膝跪在地上，头高高抬起；小男孩手和脚没有反映，不会配合，头部直接着地，每次都是头上一个大包。</p>
<p>３、孩子运动能力特别强，贝贝和同龄孩子比，运动能力远远超过他们：</p>
<p>跑：快而且轻盈，和６岁姐姐不分上下</p>
<p>跳：双脚立定跳远一米，和６岁姐姐还是一样</p>
<p>跳绳：和大姐姐们跳绳，大人在两边摇，贝贝原地跳能跳２０多下，而且还学会了跑进去（就是绳摇着，贝贝自己在外面跑进去跳）</p>
<p>跃起：在淘气堡有一条铁链坠着一个大球，里地面一米高，她六岁姐姐自己上不去，让她把着铁链向上跳也不行，最后我们抱她上去晃着玩。而贝贝才三岁，自己抓着铁链，双脚一跃，就做上去了。</p>
<p>四：浙江 湖州 吴怡晨的方法</p>
<p>对于爬行来说，我们家点点就是一个实例，我们点点到一周岁去医院体检时，还不会爬，医生说这样不行的，要让她先学会爬才能学走，爬是婴儿的一个关键期，这让我们担心了好久，但在这次体检的一周后，有一天，点点先是企图匍匐向前移动，但开始时不但没有前进，反而后退了，我帮了她一把，在他爬行时，用手顶她的脚底，这样会使她有东西蹬着，易于往前爬。经过努力有了很高的进步，我鼓励她，给了两个她喜爱的玩具或美味食品让她爬着去拿到，让她爬着去够你伸出的手臂。拉着一个玩具在地毯上走，让她去抓，不过要掌握好速度，让她可以抓到，速度逐步地加快。滚一个球，让她爬去追并拿到。我趴在地毯上爬，让她追你。一点一点，我们家宝宝终于会爬了。所以不用担心，每个孩子的发育程度不同，不需要强求她做到什么。</p>
<p>五、熊熊家的方法</p>
<p>我家熊熊现在七个月了，特别喜欢匍匐前进，虽然是腹部离不开地，但是手脚还挺利索的，我想到八个月的时候应该能够很轻松地学会爬吧!</p>
<p>我们在三个多月的时候才看到”万婴追踪”，上面就提到了宝宝应该早就要学习有爬的意识，让宝宝趴着，轻推宝宝足底，练习几次宝宝就会有爬的意识了，而且最好是要在五十二天之内练习，因为宝宝天生就有爬的本能，五十二天之后这种本能就会逐渐消失!当时看完我们全家都吓了一跳，因为熊熊都快四个月了都还没怎么趴过呢，从那时候起我们才开始没事有事就让熊熊趴一趴，虽然他有时连头都抬不起来，但我们还是尽量让熊熊学习爬，，大概还不到半岁时熊熊就有那个匍匐的意识了，直到现在喜欢在床上满床爬。接下来要做的就是帮他感受腰部力量带给他的新鲜体验。适当地在他很高兴地爬的时候，提提他的腰，我想很快他就会学会真正的爬行的!</p>
<p>六、乐乐妈妈的经验</p>
<p>非常惭愧，乐乐是学会了走路才会爬的。所以总结乐乐失败的经验，我觉得小宝宝不要整天抱在手里，要给她充分自由活动的时间，不要看宝宝一个人睡着、趴着就觉得很心疼，非要抱，其实抱得多是抑制了宝宝的活动能力，这是乐乐在学爬失败中总结出来的。宝宝学爬的最佳时机是七至九个月，错过了很可能宝宝就不会爬了，直接学走路了。我身边与乐乐一样不会爬的小宝宝很多，我想这都是过份溺爱造成的。</p>
<p>七：瑶瑶妈妈的体会</p>
<p>宝宝往后倒退着爬较容易学会，我家瑶瑶快10个月才刚会往前爬，一开始我也很着急，总担心宝宝不会爬就直接会走了。专家说爬行对宝宝有很多很多好处，多爬的孩子聪明，所以我一直没有放弃教宝宝爬，宝宝刚开始学爬的时候是倒退着爬的，这个时候你会发现他基本是手掌用力，一撑一退的爬。这时就可以从后面托住宝宝的脚丫，在他用力爬的时候适当的往前送力，让他感觉往前的力气是从脚上来的，他下次爬的时候就会努力用脚蹬地了，久而久之就会往前爬了.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
