<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>网络文摘 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/categories/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%96%87%E6%91%98/</link>
    <description>Recent content in 网络文摘 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.155.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Dec 2019 01:10:14 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/categories/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%96%87%E6%91%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>车载毫米波雷达究竟是如何运作的？</title>
      <link>https://iliu.org/2902.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 01:10:14 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2902.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在无人驾驶汽车技术是一个热点的话题，跋涉者一直以为这项技术是用摄像头来实现的，看来是孤陋寡闻了。今天在《学习强国》上看到了这样一篇关于这方面的文章，才知道自己真的是out了，看来这个APP也不是那么的一无是处。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在无人驾驶汽车技术是一个热点的话题，跋涉者一直以为这项技术是用摄像头来实现的，看来是孤陋寡闻了。今天在《学习强国》上看到了这样一篇关于这方面的文章，才知道自己真的是out了，看来这个APP也不是那么的一无是处。</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">无人驾驶技术在近些年取得了长足的发展，其中，车载激光雷达、车载毫米波雷达越来越多地被用作先进驾驶员辅助系统（ADAS）的汽车雷达传感器。但是，车载激光雷达成本过高，无法大规模商用，为了推进无人驾驶技术的发展，同时解决摄像机测距、测速不够精确的问题，工程师们选择了性价比更高的车载毫米波雷达。究竟车载毫米波雷达有何魅力？今天我们就来一起了解一下。</span>
</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/12/f85340d1bf3c7bb.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-2903" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/12/f85340d1bf3c7bb.png" alt="" width="494" height="224" srcset="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/12/f85340d1bf3c7bb.png 494w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/12/f85340d1bf3c7bb-300x136.png 300w" sizes="(max-width: 494px) 100vw, 494px" /></a>
</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">当前，应用于无人驾驶的毫米波雷达波段在24GHz～77GHz范围。车载毫米波雷达内置毫米波信号接收模块和发射模块，通过内置天线向外发射毫米波信号。在工作时，发射后的毫米波信号遇到目标（如其他车辆、行人、公路路障等）后反射回波，毫米波信号接收模块及时接收反射回波后，对信号进行滤波等处理，消除噪声，获得精度极高的周围目标物体间的相对速度、相对距离、角度、运动方向等物理环境信息。计算机系统将这些信息识别、分类，把数据进行融合处理，交给车载中央处理单元（ECU）进行行驶信息的决策，自主干预控制车辆的行驶方式，达到无人控制的自动驾驶目的。除此以外，ECU可以通过语音、灯光等方式对驾驶员进行提醒、警告，可以提高驾驶的安全性能。</span>
</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">基于毫米波的自身特点，车载毫米波雷达具有其他雷达无可比拟的优点。24GHz～77GHz范围的毫米波带宽达到53GHz，具有很大的调谐选频范围，而且其波束窄的特点可以清晰地获取环境目标的细节，便于计算机的精准识别和快速决策。相比于激光雷达易受天气影响的缺点，车载毫米波雷达可有效穿透雾、烟、灰尘，实现全天时、全天候工作负荷要求。</span>
</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">随着智能交通在全球的迅猛发展，车载毫米波雷达必将掀起无人驾驶的全面商用热潮。未来，便宜好用、可靠安全的车载毫米波雷达将会很快进入我们的日常生活中。</span>
</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">（本文由北京邮电大学计算机科学与技术研究专业副教授张忠宝进行科学性把关。）</span>
</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>岁月如流 驶过美好时光</title>
      <link>https://iliu.org/2846.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:25:45 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2846.html</guid>
      <description>&lt;p data-node-type=&#34;Paragraph&#34;&gt;
  &lt;span data-node-type=&#34;Text&#34;&gt;我，是一辆自行车，也是历史的见证者。&lt;/span&gt;&lt;span data-node-type=&#34;Text&#34;&gt;在我的生命中，有过炙手可热的辉煌岁月，也经历过一时的落寞。&lt;/span&gt;&lt;span data-node-type=&#34;Text&#34;&gt;但庆幸的是，我从未被这个世界所遗忘，并且陪伴了一代又一代人的成长。&lt;/span&gt;&lt;span data-node-type=&#34;Text&#34;&gt;今天，就给大家自述一下我的身世和经历吧~&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">我，是一辆自行车，也是历史的见证者。</span><span data-node-type="Text">在我的生命中，有过炙手可热的辉煌岁月，也经历过一时的落寞。</span><span data-node-type="Text">但庆幸的是，我从未被这个世界所遗忘，并且陪伴了一代又一代人的成长。</span><span data-node-type="Text">今天，就给大家自述一下我的身世和经历吧~</span>
</p>
<p data-node-type="Paragraph">
  <span data-node-type="Text">仔细想来，在这片土地上，我已经生活了150多年，称得上是世纪“老人”了！</span>清同治七年，公元1868年，张德彝老先生在国内第一次提到了我。也正是在那年，我的名字通过张德彝老先生的讲述，为国人所知。自此，便与这片土地结下了不解之缘。“前后各一轮”“上坐一人”“足动首摇”。这形容略显简单，好在倒也贴切。
</p>
<div class="img-para">
  19世纪70年代，作为新奇的物件，我渐渐走进了国人的视野中。那时候的我还稍显稚嫩，没有链条传动，脚蹬子与前轮轴相连，用前轮传动带动后轮前进。前轮的上方是一根横木，作为扶手。虽说骑起来很吃力，但这种体验新鲜又刺激！尽管如此，和我相处的也是极少数，普通人见我一面都很难。
</div>
<div>
  <a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/11/cd96e06938c3266.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-2847" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/11/cd96e06938c3266.jpg" alt="" width="600" height="401" srcset="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/11/cd96e06938c3266.jpg 600w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/11/cd96e06938c3266-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a>
</div>
<div>
</div>
<div class="img-para">
  等到了民国初期，久居深宫的我，终于在北京街头亮相了！但依旧只有少数人家里才有，我是名副其实的“奢侈品”，也是一种财富和身份的象征，地位堪比今天的劳斯莱斯！
</div>
<div class="img-para">
  又过了几年，我的“兄弟姐妹”们多了起来，街头巷尾，到处都有我的身影。
</div>
<div>
</div>
<div class="img-para">
  虽说我和大家的距离越来越近，但我始终是一个舶来品，不能找到一种真正的归属感。直到1936年，我在天津拥有了一个全新的身份，取名叫“铁锚”，我成了土生土长的“中国车”！当看到大家欣喜地纷纷围观我，那个时候，就觉得自己与这个国家的人民再也分不开了！
</div>
<div>
</div>
<div class="img-para">
  新中国诞生后，人民群众迎来了崭新的时代。那个百废待兴的年代，却酝酿着勃勃生机。1950年，我的大家族又多了一个成员——“飞鸽”牌自行车。之后渐渐地，兄弟姐妹争相问世，“红旗”“双喜”，还有出生在上海的“永久”和“凤凰”…我们都是中国造！作为大家族中的一员，“飞鸽”自行车在当时出尽了风头，俨然是行走在大街小巷的“高富帅”！
</div>
<div>
</div>
<div class="img-para">
  上世纪七八十年代，我在老百姓心目中拥有着特殊的地位，成了现代家庭生活中不可或缺的存在。那些年，我与手表、缝纫机和收音机一起组了个组合，叫“三转一响”。而在这个组合里，我是当之无愧的老大！然而在计划经济时代，想买我还得凭票，对于那些想要结婚的年轻人来说，自行车成了结婚时必需的“三大件”之一，要想买上一辆，可谓“一票难求”。等到了80年代时，改革开放让老百姓的钱包鼓了起来，我也成为马路上的交通主力军。你看，浩浩荡荡的自行车大军，多壮观！
</div>
<div>
</div>
<div class="img-para">
  那时候，由于我的存在，我们国家还被外国友人称作“自行车王国”。
</div>
<div>
</div>
<div class="hugo-align-justify" data-node-type="BlockFormat">
  <p data-node-type="Paragraph">
    <span data-node-type="Text">等到90年代以后，经济开始快速大发展，大家的生活变得越来越好，我的身边，出现了新的“兄弟姐妹”，电动车、摩托车、小汽车逐渐走进每一个家庭。</span><span data-node-type="Text">大家的选择越来越多，我的存在感也越来越低，往日风光也不复存在。</span>位于黄沙古渡旅游景区的宁夏民俗文化博物馆内，摆放着一辆辆从民间收集而来的自行车、摩托车。宁夏日报记者 刘楠 摄
  </p>
  <p data-node-type="Paragraph">
    <p data-node-type="Paragraph">
      而如今，大家都在倡导绿色出行，共享单车风靡全国，我以全新的身姿，再次出现在公众的视野中。
    </p></div> 
<pre><code>&lt;p class=&quot;img-desc&quot;&gt;
  而今，人们已习惯骑着共享单车穿越大街小巷。一止 摄
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
</code></pre>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>好马与战马——谈企业人才</title>
      <link>https://iliu.org/2802.html</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 12:12:52 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2802.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;查理的农场养了3匹马——小白、小黄与小黑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小白个性温和，不管对人或其它的动物非常温和，无攻击性，任何人都可以摸它，查理的小孩喜欢骑着它到处玩，小白很像一匹“玩具马”。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>查理的农场养了3匹马——小白、小黄与小黑。</p>
<p>小白个性温和，不管对人或其它的动物非常温和，无攻击性，任何人都可以摸它，查理的小孩喜欢骑着它到处玩，小白很像一匹“玩具马”。</p>
<p>小黄平常对查理家人非常友善，但看到陌生人就会一面大叫，一面惊吓得转圈圈，查理太太喜欢把它拴在农场大门口，小黄像只“看门马”。</p>
<p>小黑平常喜欢跑步与跳跃，不叫则已，开口声音宏亮，看到农场外来的访客或动物就立刻做出攻击的姿态，查理每天会骑着小黑巡视农场，小黑就像查理的“侍卫马”。</p>
<p>有一年遇到干旱，粮草不足，于是查理把小白卖给了马戏团，从此小白就被关在马戏团的铁笼里，到处赶场作秀。屋漏偏逢连夜雨，送走了小白后几天的一个夜晚，有个小偷溜进农场，小黄看到小偷惊吓地大叫转圈圈，小偷一慌乱，便开枪射杀了小黄。这时，小黑听到枪声，便从马厩冲跃而出，撞倒小偷，让他无法动弹而就范。经过这事件，农场最后只剩下小黑一匹马。</p>
<p><a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/be4f2afb2b3cd8b.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-2803" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/be4f2afb2b3cd8b.jpg" alt="" width="500" height="385" srcset="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/be4f2afb2b3cd8b.jpg 500w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/be4f2afb2b3cd8b-300x231.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></p>
<p>在精兵政策下，企业争抢战马</p>
<p>面对2004年的工作，可预期的是全球性的景气复苏，将带动各行各业的人力需求，换言之，2004年是安全就业转职年，但是，工作机会虽大增，并不意味每个人都可以顺利转职找到好工作或保有工作，景气回春将给“战将型”人才更多的挑战机会与舞台，但同时也给予企业另一波人事新陈代谢的机会，像台塑集团一方面调高年终奖金，另一方面又宣布将进行另一波的人事精简策略。事实印证未来的企业人资政策只有一个，就是“精兵政策”。</p>
<p>前不久，鸿海董事长郭台铭曾说，“天才是天上用的人才，未来鸿海要找的是能打仗的将才”。友达的董事长李焜耀在几次人才招募会上，也不断强调有创新精神、创业精神的战将才能成为友达的工作伙伴。</p>
<p>好马易寻，战马难求</p>
<p>一般企业里其实不乏好马，好马善于人际关系经营与沟通，有时是企业运作的一股稳定力量，但企业光有好马无法开疆辟地，创造新格局，因为好马通常缺乏警觉性，遇事优柔寡断，欠缺“化不可能为可能”的决断力与执行力。如果只用一群好马经营公司，反而可能造成企业危机或员工“安乐死”。</p>
<p>一般企业欠缺的是战马，因为战马观察力敏锐，勇于任事，一旦锁定目标，就全力以赴，为企业冲锋陷阵、使命必达。此外，若企业发生危机，战马人才也会立即做出迎战的准备。<br>
期许读者都成为企业的战马</p>
<p>故事中如小白、小黄的人才，很可能在未来的企业精兵政策下将被淘汰，只有小黑般的战将人才，才会是下一波精兵政策下的留存者。因为小黑是一匹战马，它有使命感、有前瞻性、有敏感度、有胆识、有执行力。迎向2004年如何让自己成为企业的战马，值得读者深思与期待。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美国人至今也想不通（一篇让大家眼睛湿润的文章）</title>
      <link>https://iliu.org/2729.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:55:36 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2729.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;[原创典藏]美国人至今也想不通（一篇让大家眼睛湿润的文章）(转载)美国人至今也想不通，上甘岭为什么会打不下来。美国的军事研究者们用电脑模拟得出结论，范弗里特如 果不攻五圣山，改为攻打西方山谷地，凭借美军强大的机械化装备，共军两个主 力师（十五军四十六师和三十八军的一一二师）是抵挡不住的。他们不准备认为上甘岭的失败是输给了中国军人，因为这似乎不是人力能够做得到的，可是二流 部队的四十五师可以做得到的，为什么德川、三所里、松骨峰的英雄“万岁军”就做不到？电脑只能模拟常识性的东西，它永远也模拟不出一个民族重新觉醒时所能迸发出的力量。&lt;figure id=&#34;2728&#34; class=&#34;content-img-box&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>[原创典藏]美国人至今也想不通（一篇让大家眼睛湿润的文章）(转载)美国人至今也想不通，上甘岭为什么会打不下来。美国的军事研究者们用电脑模拟得出结论，范弗里特如 果不攻五圣山，改为攻打西方山谷地，凭借美军强大的机械化装备，共军两个主 力师（十五军四十六师和三十八军的一一二师）是抵挡不住的。他们不准备认为上甘岭的失败是输给了中国军人，因为这似乎不是人力能够做得到的，可是二流 部队的四十五师可以做得到的，为什么德川、三所里、松骨峰的英雄“万岁军”就做不到？电脑只能模拟常识性的东西，它永远也模拟不出一个民族重新觉醒时所能迸发出的力量。<figure id="2728" class="content-img-box"></p>
<p><img decoding="async" id="35A7B0B0" class="po-img-big" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/1c05d32052587f.jpg" alt="美国人至今也想不通（一篇让大家眼睛湿润的文章）" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>一、５０年前的战火</p>
<p>对一个国家、民族落后的痛苦体味最深的，莫过于它的军队。</p>
<p>１９５２年下半年，朝鲜战争进入了相持阶段。对于中朝一方来说，相对于１９５０年底鸭绿江边的岁月，己方已经小占便宜。在严酷的事实下，连首先挑 起战争的金日成同志也已经放弃了要“统一朝鲜，解放南方”的一厢情愿的梦想，此时社会主义阵营所要面对的是：我们能不能在美帝国主义强大的军事压力下固守住这个共CHAN主义在东亚的桥头堡？</p>
<p>尽管我们的宣传是乐观的，以至于让我们在几十年后也认为我们当时只要愿 意，就可以替朝鲜人民完成统一中国的大业，可是历史是会告诉人们真相的：当时的情况曾是如此的严峻。</p>
<p>彭德怀指着朝鲜地图对十五军军长秦基伟说：“五圣山是朝鲜中线的门户。 失掉五圣山，我们将后退２００公里无险可守。你要记住，谁丢了五圣山，谁要对朝鲜的历史负责。”在我们今天看来，这似乎只是恐吓，可是当时的事实是 在九月和十月里，联合国军连续攻下了北朝鲜人重兵把守的“喋血山岭（Ｂｌｏｏｄｙ　Ｒｉｄｇｅ）”和“伤心岭（Ｈｅａｒｔｂｒｅａｋ　Ｒｉｄｇｅ）”──由于朝方的扬胜讳败，现在已经很难找到中朝一方对这两战的叫法， 只好以美方的称谓来叙述了。尽管联合国军损失了几千人，但毫无疑问的是他们达到了战略目的。他们的下一个目标，就是五圣山──美方将其叫做“三角形山”，范弗里特预计以两百人为代价，在五天内实现目标。为此他动用了美第七师、美第１８７空降团、南朝鲜第二师、九师、加拿大步兵旅、菲律宾营、哥伦比亚营、阿比西尼亚营等部队共七万余人的庞大兵力。</p>
<p>志愿军方面在敌情判断上出现了巨大的失误。我方把几乎所有的火炮和十五军的大部分兵力都集中到了西方山谷地，而五圣山方向只留下了一个连秦基伟自己也承认算不上主力的四十五师，区区一万来人。</p>
<p>《毛选》里说到，集中优势兵力歼灭敌人，比较有把握的比例是三到四比一。五圣山下敌方集中了六到七倍的优势兵力，至于火炮、飞机、补给等优势就 更不必说了，这场战役似乎已经没有再谈下去的必要了。</p>
<p>１９５２年１０月１４日凌晨３点半，战斗打响。</p>
<p>范弗里特计划用一天时间夺下五圣山前的两个小山包──５９７·９和５３７·７北山高地。这两个高地背后的□地里有一个十几户人家的小山村，叫做上甘岭，这场战役我方叫做“上甘岭战役”，美方称之为“三角形山战役”。</p>
<p>美军３２０多门重炮，２７辆坦克以每秒钟六发的火力密度将钢铁倾泻到这 两个小山包上。由于我方对敌主攻方向判断失误，在长达八个小时的时间里，前 沿部队未能得到有力的炮火支援，一天伤亡五百五十余人。</p>
<p>通往一线阵地的电话线全部中断，四十五师师长崔建功只能眼巴巴的看着敌人爬上前沿阵地，任由战士们各自为战。</p>
<p>这一天里，敌向上甘岭发射３０余万发炮弹，５００余枚航弹，上甘岭主峰 标高被削低整整两米，寸草不剩。</p>
<p>即便是这样，直到四天以后──１０月１８日，四十五师前沿部队才因伤亡 太大，退入坑道，表面阵地第一次全部失守。该师逐次投入的十五个步兵连全部打残，最多的还有三十来人，少的编不成一个班。</p>
<p>１９日晚，四十五师倾力发动了一次反击。</p>
<p>５９７·９高地９号阵地上，美军在阵地顶部的巨石下掏空成了一个地堡， 我军攻击受阻。这个地堡后来再现在电影《上甘岭》里。</p>
<p>十九岁的贵州苗族战士龙世昌，闷声不响地拎了根爆破筒冲了上去，敌人炮兵实施拦阻射击，一发炮弹将他左腿齐膝炸断。目击者几十年后回忆道：“那个地堡就在我们主坑道口上面，隔出四五十公尺吧。高地上火光熊熊，从下往上看，透空，很清楚。看着龙世昌是拖条腿拼命往上爬，把爆破筒从枪眼里杵进 去。他刚要离开，爆破筒就给里面的人推出来，哧哧地冒烟。他捡起来又往里捅，捅进半截就捅不动了。龙世昌就用胸脯抵住往里压，压进去就炸了。他整个人被炸成碎片乱飞，我们什么也没找到。”</p>
<p>０号阵地上，１３５团六连仅存１６个人，在对四个子母堡的爆破中，三个爆破组都没能接近地堡，在途中伤亡殆尽了。还剩下营参谋长张广生、六连长万 福来、六连指导员冯玉庆、营讯员黄继光、连通讯员吴三羊和肖登良。后来的事大家都知道了，不过黄继光没喊后来那句让四亿五千万人热血沸腾的口号：让祖国人民等着我们的好消息吧！他们炸掉了三个地堡，付出的代价是吴三羊牺牲， 肖登良重伤，黄继光爬到最后一个地堡前的时候全身也已经七处负伤。他爬起 来，用力支起上身，向战友们说了句什么，只有指导员冯玉庆省悟了：“快，黄继光要堵枪眼。”牺牲后的黄继光全身伤口都没有流血，地堡前也没有血迹── 血都在路途上流尽了。</p>
<p>当时的目击者大都在后来的反击中牺牲，只有万福来重伤活了下来，在医院听到报上说黄继光仅仅追授“二级英雄”，大为不满，上书陈情。志愿军总部遂撤销黄继光“二级英雄”，追授“特级英雄”称号──我军至今仅有杨根思和黄继光获得过这种级别的荣誉。</p>
<p>十五军战后编撰的《抗美援朝战争战史》中说道：“上甘岭战役中，危急时刻拉响手雷、手榴弹、爆破筒、炸药包与敌人同归于尽，舍身炸敌地堡、堵敌枪眼等，成为普遍现象。”也只有这样一个民族的优秀儿女，才能这样的把个人生死置之度外。</p>
<p>２０日晨，敌人再度反扑，上甘岭表面阵地再度失守。四十五师再无一个完整的建制连队，２１个步兵连伤亡均逾半数以上。联合国军投入了十七个营，伤亡七千之众，惨到每个连不足四十个人。美国随军记者威尔逊报导：一个连长点 名，下面答到的只有一名上士和一名列兵。</p>
<p>战斗进入了坑道战。电影《上甘岭》里主要反映的就是这一段的故事。１０月２４日晚上，秦基伟将军部警卫连补充到一号坑道，１２０多号人，穿过两道固定炮火封锁线，连排干部只剩一个副排长，还有二十五个兵。</p>
<p>坑道里的志愿军战士为后方赢得了时间。１０月３０日，我方再度反攻。</p>
<p>我方动用了１３３门重炮。美七师上尉尼基惊恐地告诉随军记者：“中国军队的炮火像下雨一样，每秒钟一发，可怕极了。我们根本没有藏身之地。”每秒钟一发美军就受不了了，殊不知我们的战士在１０月１４日面对的是每秒钟六发的狂轰。</p>
<p>５小时后，志愿军收复主峰。次日凌晨，南朝鲜二师三十一团和阿比西尼亚营反攻，发动了四十余次攻击。一天下来，全员上阵的三十一团便完全丧失战斗力，直到朝鲜战争结束也没能恢复战斗力。１１月１日，美七师，南朝鲜九师再度反扑，打DAO２日拂晓反被我坚守部队打了个反击，收复５９７·９全部表面阵地。四十五师补充后用于反击的１０个连也全部打光。１１月１５日南朝鲜九师 和美１８７空降团分五路进攻，四十五师最后一个连队增援到位，打到下午三点，连长赵黑林趴在敌人尸体上写了个条子派人后送：我巩固住了主峰，敌人上不来了。</p>
<p>当天美国人坦率地向新闻界承认：“到此为止，联军在三角形山是打败了。”</p>
<p>先后屯过三四百人的一号坑道，只走出了八个人，下阵地的时候，又在炮火下牺牲了２个，到军部，又被饼乾和牛肉罐头撑死一个。</p>
<p>随手抓把土，数出三十二粒弹片，一面红旗上有三百八十一个弹孔，一截一 米不到的树干上，嵌进了一百多个弹头和弹片。</p>
<p>上甘岭战役，双方伤亡人数有多种说法，但是毫无例外的都有夸大对方损 失，少报己方损失的毛病。</p>
<p>我方战报：歼敌两万五千余人，十五军伤亡一万一千五百二十九人，其中阵亡五千二百一十三人。 美方战报：损失九千余人，共CHAN党死伤一万九千余人。 但毫无疑问的是，这片３·８平方公里的山头，已经被鲜血浸透了。</p>
<p>二、谁的胜利？</p>
<p>彭德怀指着朝鲜地图对十五军军长秦基伟说：“五圣山是朝鲜中线的门户。 失掉五圣山，我们将后退２００公里无险可守。你要记住，谁丢了五圣山，谁要对朝鲜的历史负责。”</p>
<p>１９５２年９、１０月间，北朝鲜部队相继丢失两个重兵把守的要隘──９月５日，联合国军攻占北朝鲜部队据守的“喋血山岭”；１０月１３日，联合国军攻占“伤心岭”。１０月１４日，联合国军挟连胜之威，进攻上甘岭，打DAO １１月中旬，苦战之后，美国人承认失败。</p>
<p>我们对朝鲜的历史，负得起责。北朝鲜人对自己的历史，却未必负得起责。</p>
<p>板门店的谈判桌上只有北朝鲜和联合国的旗帜，北朝鲜人认为南韩人不配作为谈判对手，至于中国人，如果过分突出他们的功绩，那么“主体思想”的伟大 之处如何体现？他们认为这是金日成思想，即“主体思想”的伟大胜利，所以撤 去了中国国旗。上甘岭注定要和“伤心岭”、“喋血山岭”一块被北朝鲜的历史书所遗忘。但是历史终将恢复其本来面目，我只能希望我们自己永远都不要遗忘先人们在另一片国土上为国家争来的荣誉。</p>
<p>什么叫做英雄？摧锋于正锐，挽澜于极危，可以叫做英雄。</p>
<p>整个上甘岭战役中，天上没有出现过一架我们的飞机；是役我们的坦克也没有参战的纪录；我们的火炮最多的时候，也不过是敌方的四分之一，美军总共发 射了１９０多万发炮弹，五千多枚航弹，我们只有４０多万发炮弹，而且几乎 全是后期才用上的。</p>
<p>数百万发炮弹蹂躏着这两个区区３·８平方公里的小山头，这两个在范弗里特的作战计划里第一天就该拿下来的小山头，用自己的粉身碎骨验证了人类的勇敢精神。</p>
<p>此役之后，美军再没有向我发动过营以上规模的的进攻，朝鲜战局从此稳定在了３８度线上。这一战奠定了朝鲜的南疆北界。</p>
<p>朝鲜民主主义人民共和国１９８６年出版的五百万分之一的地图上，找不到海拔１０６１·７米的五圣山，却标出了上甘岭。</p>
<p>这就是历史的崇山峻岭，让人们一眼就看见了她：“呵，这就是上甘岭！”</p>
<p>原本是二等部队的十五军四十五师，这一战基本上打光，但是她从此昂首跨入了中国人民解放军一等主力的行列，因为她的战绩是──上甘岭。</p>
<p>１９６１年３月，中央军委从全军中抽出三支主力第一军、第十五军、第三十八军，交由空军司令员刘亚楼挑选一支，改建为中国第一支空降兵军。</p>
<p>这位上将选择了十五军，理由是：“十五军是个能打仗的部队，他们在上甘岭打出了国威，不仅在中国，而且在全世界都知道有个十五军。”</p>
<p>国家赢得了地位，从此美国人将中国视为世界上最强大的国家之一──西方人的标准是：要想成为强国，你必须击败过另一个强国的军队。将军们赢得了荣 誉，几十年后秦基伟将军踌躇满志地登上国防部长的位置，不能说和上甘岭没有一点关系。</p>
<p>历史已经记不完那一万多在战火中浴血的战士的姓名了，他们的身躯已经和 朝鲜半岛的五圣山揉和在了一起。</p>
<p>我们没有足够的大炮，甚至于没有足够的反坦克手雷，当时前沿阵地上的战士们唯一希望的是多给配点手雷，因为这个东西“一炸一片”，炸碉堡也比手榴弹威力大多了。可是，黄继光手里仍然只有一颗手雷，因为这个东西我们造不出 来，我们没有那么多钱去进口。美国人可以动用Ｂ－２９去轰炸一辆自行车，而我们手里的反坦克手雷只能留给敌人的坦克，用来炸碉堡就算是很奢侈了。当年 的美国随军记者贝文。亚历山大写道：“（中国）部队进攻时，通常主要依靠轻兵器、机枪和手榴弹。只有对付最有利的目标时，才肯动用迫击炮。”</p>
<p>对一个国家、民族落后的痛苦体味最深的，莫过于它的军队。</p>
<p>这就是我们可爱的战士──他们从不和自己的中国讲条件，没有任何奢求， 决不会因为没有空中支援放弃进攻，决不会埋怨炮兵火力不够，决不会怪罪没有足够的给养，只要一息尚存，他们就绝不放弃自己的阵地……他们甚至可以在长津湖华氏零下２０度的气温里整夜潜伏，身上仅仅只有单衣；他们可以在烈火中一动不动；他们中的每个人都随时准备着拎起爆破筒和敌人同归于尽……</p>
<p>舞台艺术往往在现实的基础上有所夸张，比如说美国大片《珍珠港》吧，历史事实是日军损失飞机九架，飞行员二十一人，其中没有一架战斗机，但大家不妨借一部来仔细数数看看雷夫他们搞掉了多少架“零”式战斗机！可是看看我们的《上甘岭》、《英雄儿女》，可以说没有一部中的英雄事迹是编导们胡编乱造 的，如果要说不足，那只能是他们表现的还不够，不能在屏幕上完整的再现每秒钟六发重炮炮弹爆炸的震撼。</p>
<p>３·８平方公里的狭小面积，一日之内落弹３０余万发；一万余人，要对抗七万多敌人；前沿阵地上，经常是一两个残破的连对抗一两个齐装满员的团，而且几乎没有炮火支援，弹药也常常补充不上，一桶水、一箱弹药、一个苹果常常 是牺牲好几条人命都不一定送得上去……</p>
<p>在这样的情况下取得的胜利，可以说是一个奇迹。美国人不是输给了地利。他们忘记了拿破仑一百余年前讲过的话：“中国是 一头睡着了的狮子，我希望她永远都不要醒来。”</p>
<p>上甘岭，不仅是一两个伟人的胜利，也不仅是几十个将军的胜利。当一个辉煌了两千年的民族破落后重新找回自信的时候，这种力量是可怕的。伟人与将军们所做的，只不过是合理的利用了这股力量。</p>
<p>上甘岭的鲜血会不会被遗忘？五十年了，灵与肉都化为了清风明月，值此五十年祭，谨以此文悼念先烈于地下，希望大家能和我一道，摒除一会儿生命中的物欲，回忆一下那个不可思议的年代 。</p>
<p>纪念一下伟大领袖毛主席和为了中华民族的解放事业而献出宝贵生命和热血的人们</p>
<p>你们永远活在我们心里</p>
<p>人民英雄永垂不朽!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>经典菜名，都是你想不到的</title>
      <link>https://iliu.org/2727.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 09:32:03 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2727.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;1。那个著名的“穿过你的黑发的我的手”— 海带炖猪蹄：）　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2。我在公司楼下的饭店点过一道菜《母子相会》，菜上来一看，晕！居然是黄豆炒豆芽！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3。我点过一个《雪山飞狐》的菜，**！就是炸虾片（白色），上面有几个很小的炸虾皮!不过，西安饭庄的雪山飞狐就好多了，小蝎子炸过后放再炸虾片上　　　　　　&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>1。那个著名的“穿过你的黑发的我的手”— 海带炖猪蹄：）　</p>
<p>2。我在公司楼下的饭店点过一道菜《母子相会》，菜上来一看，晕！居然是黄豆炒豆芽！</p>
<p>3。我点过一个《雪山飞狐》的菜，**！就是炸虾片（白色），上面有几个很小的炸虾皮!不过，西安饭庄的雪山飞狐就好多了，小蝎子炸过后放再炸虾片上　　　　　　</p>
<p>4。《走在乡间的小路上》，天呀，竟然是红烧猪蹄，然后边上镶点香菜！</p>
<p>5。有一次和同学去巴山吃饭，发现有一个凉菜叫做《一国两制》，就随口问服务员这是what，结果服务员说：“是煮花生米和炸花生米”……　<br>
　　　<br>
6。在大庆，看见一个小饭馆外面黑板上写的宣传，有道菜叫做《波黑战争》。特别奇怪，问了问原来是菠菜炒黑木耳！！！　　　　　　 <figure class="content-img-box" id="2726"></p>
<p><img decoding="async" alt="经典菜名，都是你想不到的" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/1fc15a0d72ee50.jpg" id="E20CF368" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>7。还吃过一道菜，叫《青龙卧雪》，就是一盘白糖上面放根黄瓜。　　　　　　</p>
<p>8。《火山下大雪》就是凉拌西红柿上面洒上白糖.　　　　　　</p>
<p>9。某日在宴宾楼吃饭点了道《悄悄话》，端上来一看原来是猪口条和猪耳朵，呵呵…~~</p>
<p>10。记得上次在泰安，要了一道菜—–《泰山三美》。上来一看，就是白菜豆腐，于是质问小姐，答曰：三美是白菜、豆腐和水，泰山的水最美……　　　　</p>
<p>11。我点过一道菜叫《绝代双骄》，就是—–青辣椒+红辣椒:　　　　　　</p>
<p>12。还有，《红灯区》—–辣子鸡丁　　　　　　</p>
<p>13。《关公战秦琼》，ft吧：西红柿炒鸡蛋—–红脸和黄脸　　　　　　</p>
<p>14。有一个叫“心痛的感觉”其实就是一杯白开水（50元）,真痛　　　　　　</p>
<p>15。有位朋友去泰山玩，在一家小面馆点了一份“牛拉面”。后来发现一片牛肉也没有。于是叫来店主论理，得到的答案是：做面条的师傅姓牛！朋友当场几乎晕倒，问：你们就不考虑长久生意吗？店主答曰：一般的客人一生也就来一次泰山，能到我这儿吃一碗面我已经很 幸运了呵呵。　</p>
<p>16。知道《乱棍打死猪八戒》是什么吗？是豆芽炒猪头肉！！！　　　　　　</p>
<p>17。记得有一次在餐桌上点了一道菜，名为《独秀峰》，端上来一看，好家伙，竟然是一盘鸭屁股。　　　　　　</p>
<p>18。有人吃过《火辣辣的吻》吗？—–呵呵，就是辣椒炒猪嘴噢！：）　　　　　</p>
<p>19。菜名《小二黑结婚》，原来是盘子里两个剥光的皮蛋！　　　　　　</p>
<p>20。美国炸咱大使馆的时候，有家饭店推出一道菜，叫《红烧美国大使馆》。要来一看，啊！是红烧大肠……一口没动就塞到桌子底下……　　　　</p>
<p>21。去南方出差，吃饭时看见一道叫《朝天厥》的菜……拿上来一看，嗬，盘子里整整齐齐的排着8个鹅屁股！！！　　　　　　</p>
<p>22。西安出差，看别人吃炸鸡腿和红色的番茄酱……于是就要了一份儿……买单时…… 小姐对我叫着……先生要的《处女第一夜》12元……　　　　　　</p>
<p>23。谁喜欢吃“裸体美女”？—–就是去了皮的花生米呀，哈哈哈哈……　　　　</p>
<p>24。“黑熊耍棍”，猜猜看，是什么菜？嘿嘿，其实就是木耳炒豆芽！！！　　　　　</p>
<p>25。在黄山一家饭馆，吃“黄山一绝”，靠！结果竟然是一盘蕨菜，我倒！！！　　　</p>
<p>26。我有一同学到一饭馆，看见有一道菜，名叫“猴子捞月亮”，觉着可能不错，买了一看，原来是一盘醋上面放了一滴香油，简直气爆了！！！……　　　　　　</p>
<p>27。我在某大饭店用餐，点了几道大餐后，又要了几道素菜，其中一道叫“银芽盖被”，名字看着新鲜，菜上桌后，你猜怎么着？黄豆芽掐头去尾的白梗上面盖了一层摊鸡蛋　　　</p>
<p>28。最经典的是这个—–有一回看见一菜，叫《白马王子》。当时，随行的众人都不知为何物，于是就要了一盘。结果，菜上来一看……就一大豆腐……上面还插了张刘德华的照片……众人无不倒地，口中狂吐白沫。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！</title>
      <link>https://iliu.org/2594.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2019 11:44:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2594.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们看《哪吒·魔童降世》，到底在看什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的神话，不能单纯当童话故事来看。神仙妖鬼那些事，其实都是人的事。小小的陈塘关里，也包罗着人生百态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像是给我们的生活加了特效的翻版。&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2589&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们看《哪吒·魔童降世》，到底在看什么？</p>
<p>中国的神话，不能单纯当童话故事来看。神仙妖鬼那些事，其实都是人的事。小小的陈塘关里，也包罗着人生百态。</p>
<p>就像是给我们的生活加了特效的翻版。<figure class="content-img-box" id="2589"></p>
<p><img decoding="async" alt="中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/1590ae3d543679.jpg" id="4F922322" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>太乙真人，也可以称他为太二真人，或者太乙真二。二和可爱是公认的，但也就适合二次元，放在现实中试试？上班睡觉，喝酒误事，把领导交办的重要任务办成惨剧。肚子吃得溜圆，大脑经常缺弦，关键时刻掉线。这样的爷，我们见得不少，以后也不想再见。</p>
<p>上面的仙官稀里糊涂，下面的小仙也就稀里哗啦。两个看守哪吒的结界兽，推卸责任熟练，内讧搞得热烈，就是守不住结界。全片平均每十分钟放哪吒逃跑一次，闹得百姓生无可恋。</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">谁是陈塘关最大的定时炸弹？</strong></p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">龙王。</strong></p>
<p>人最怕的就是不知足。已经拥有了大海，还想着上天。自己这辈子仕途到头，就寄希望于儿子，利用职务影响非法谋取各种资源，帮助儿子往天庭发展。</p>
<p>龙王这类人，手握重权，身处要职，却政治野心不小，和申公豹等私欲膨胀的仙官结成小圈子，成天琢磨些不阳光的事情。这种才是真正的魔性，不怕一百个哪吒大闹街巷，就怕一个龙王兴风作浪。</p>
<p>龙王三太子敖丙，全村人的希望之星。天生有神丸加持，颜值武功双高，有爱心有节操，还有最硬龙鳞外套。他勤学苦熬，只为了直上云霄，把龙族带出苦沼。</p>
<p>可惜，他建功立业执念太深，为了家族荣耀，朋友、百姓皆可抛。这么冰雪剔透的一个人儿，白惹得一身污糟。<figure class="content-img-box" id="2590"></p>
<p><img decoding="async" alt="中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/154634744279db.jpg" id="12AFCB96" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>有人觉得敖丙黑化得太突然，其实他本就如此，骨子里光宗耀祖的包袱太重，蜕变只在一念之间。</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">这对龙王父子，深刻诠释了家风家教是多么重要。</strong></p>
<p>不过人生不是一登场就能当主角或者大配角，或许最开始只能像李府的小吏和接生婆那样，串个剧情跑个龙套。就怕定力不行还想加戏，被坏人贴上傀儡符利用一下，做了恶事还什么都不知道。</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">做恶的那么多，但有一个人最该被问责——主要领导元始天尊。</strong>想他当初降服了魔丸，一掌劈碎不就全剧终了么，偏要等三年后才引天雷把它毁掉。三年间惹出那么多事端，老爷子倒不知躲到哪逍遥去了。</p>
<p>作为一把手，必须养成好习惯：发现问题，迅速解决，抓早抓小，把小妖小魔都扼杀于丸子状态。</p>
<p>那么陈塘关就没有“好人”了？<figure class="content-img-box" id="2591"></p>
<p><img decoding="async" alt="中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/1452db79e47695.jpg" id="E38DEDCD" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">李靖夫妇，经典的好人。</strong>整日里扫黑除恶，降妖伏魔，百姓特拥护、领导特器重，不然也不会安排神丸托生到他们家孩子身上。不过他们家最厉害的还是家风，把哪吒这棵歪草，硬是吹到了正道上。</p>
<p>哪吒想出去干坏事的时候，李府是制约他的笼子，他被嘲笑排挤的时候，李府是包容他的港湾。如果我们人生迷茫无知的时候，都能遇到这样带路的好领导，有个组织作坚实靠山，那就幸甚至哉，可以唱歌咏志了。</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">有人幸，有人悲。</strong></p>
<p>申公豹，全片最可悲的仔。他生来就不是人，是个豹子精，处于鄙视链的最底端。他靠着自己打拼，从低微小妖修炼成高级上仙，风光无匹，标准人赢。<figure class="content-img-box" id="2592"></p>
<p><img decoding="async" alt="中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/1c74d957adc956.jpg" id="0BC36DEB" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>他努力工作一百年，法术不比太乙真人差，身材比太乙真人好。但是领导就不器重他，把重大任务留给太乙，把嫉妒恨留给申公豹。</p>
<p>申公豹觉得，别人瞧不起他，就因为他是妖。他悲伤成四十五度，说了一句经典台词：“成见是一座大山，任你如何努力，也没法搬开。”</p>
<p>讲真，我们没看到别人的成见，却满屏都是申公豹内心的阴暗。他把名利看得太重，为达目的不择手段。他觉得要做人上人才能真正变成人，结果自己做的事却越来越妖。</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">一个人如果自己觉得自己是妖，就没有人能帮他做人。</strong><figure class="content-img-box" id="2593"></p>
<p><img decoding="async" alt="中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/1a2ad9d5da7604.jpg" id="45880B13" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>申公豹生来是妖，哪吒生来是魔，底子都不好。他俩之间，差了一句“我命由我不由天”，认了命，就成了中年危机的申公豹，精神迷茫，方向错乱；拼了命，就是永远童真的哪吒，活得火热热，死得明亮亮。</p>
<p>话说谁初出茅庐时，不是个哪吒呢？急切想得到认可，却免不了被怀疑和刁难；想为别人做点好事，却掌握不好方式方法，造成许多麻烦。善良又暴躁，激情又玻璃心。连那对黑眼圈，都像极了我们熬夜加班的容颜。</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">你看到了谁的影子，你又活成了谁的样子？</strong></p>
<p>还好更多时候，我们只是陈塘关的围观群众。爱转发谣言，人云亦云，经常被成见牵着鼻子走，用键盘侠的武功伤人。但也爱憎分明，对李靖这样的好官，衷心爱戴，虽然怕哪吒怕到要死，还是看在李靖的情面上，来参加小魔头的惊悚生日趴。</p>
<p>当哪吒从敖丙手中救下陈塘关，我们也会感激一跪。正印证了哪吒母亲那句话：</p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">“人心都是肉长的，如果你善用自己的神力替他们斩妖除魔，百姓又岂会把你当妖怪？”</strong></p>
<p><strong style="color: rgb(205, 0, 0);">得了人心，才算得上完美大结局。</strong></p>
<hr class="ql-align-justify" />
<p class="ql-align-justify">
  来源：中央纪委国家监委网站（ID：zyjwgjjw）作者：子不歇
</p>
<p class="ql-align-justify">
  转载：人民日报
</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>儿童节的来历顺祝大家六一快乐</title>
      <link>https://iliu.org/1671.html</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 08:53:57 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1671.html</guid>
      <description>&lt;p class=&#34;ql-align-justify&#34;&gt;
  &lt;span style=&#34;color: rgb(136, 136, 136);&#34;&gt;又是一年儿童节，在这个开心快乐、记录成长的时刻，祝愿天下所有的小朋友们节日快乐，愿：&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;ql-align-justify&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;ql-align-center&#34;&gt;
  &lt;span style=&#34;color: rgb(171, 25, 66);&#34;&gt;开心永远伴随着你们&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;ql-align-center&#34;&gt;
  &lt;span style=&#34;color: rgb(171, 25, 66);&#34;&gt;快乐永远围绕着你们&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p class="ql-align-justify">
  <span style="color: rgb(136, 136, 136);">又是一年儿童节，在这个开心快乐、记录成长的时刻，祝愿天下所有的小朋友们节日快乐，愿：</span>
</p>
<p class="ql-align-justify">
</p>
<p class="ql-align-center">
  <span style="color: rgb(171, 25, 66);">开心永远伴随着你们</span>
</p>
<p class="ql-align-center">
  <span style="color: rgb(171, 25, 66);">快乐永远围绕着你们</span>
</p>
<p class="ql-align-center">
  <span style="color: rgb(171, 25, 66);">幸福天天想念着你们</span>
</p>
<p class="ql-align-center">
  <span style="color: rgb(171, 25, 66);">平安一直记挂着你们</span>
</p>
<p class="ql-align-center">
  <span style="color: rgb(171, 25, 66);">好运时刻陪伴着你们</span>
</p>
<p><span style="background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(171, 25, 66);">祝福你们，在成长的道路上遇见所有的美好！</span></p>
<p><span style="background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(136, 136, 136);">长大的你们，是不是还在觊觎着这个节日？？是不是已经羡慕嫉妒恨了？没关系，即使你已过了享受儿童节的年纪，即使你在人生的路途上已前行了很久，但我相信，你的内心深处，依然保持着一颗赤子之心，依然拥有年轻的纯真。趁此机会，好好释放自己，用孩子的心态，掌握自己的人生吧！！！</span></p>
<h2 id="儿童节的来历"><span style="background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(136, 136, 136);">儿童节的来历：</span></h2>
<p>  六一儿童节,也叫“六一国际儿童节”，每年的6月1日举行，是全世界少年儿童的节日。</p>
<p>   1942年6月，德国法西斯枪杀了捷克利迪策村16岁以上的男性公民140余人和全部婴儿，并把妇女和90名儿童押往集中营。村里的房舍、建筑物均被烧毁，好端端的一个村庄就这样被德国法西斯给毁了。</p>
<p>   为了悼念利迪策村和全世界所有在法西斯侵略战争中死难的儿童，1949年11月，国际民主妇女联合会在莫斯科举行理事会议，中国和各国代表愤怒地揭露了帝国主义分子和各国反动派残杀、毒害儿童的罪行。为了保障世界各国儿童的生存权、保健权和受教育权，为了改善儿童的生活，会议决定以每年的6月1日为国际儿童节。</p>
<p>   在此以前，世界上的许多国家就有儿童节。1925年，国际儿童幸福促进会倡议建立儿童纪念日，英国、美国、日本等国积极响应，先后建立了自己国家的儿童节，英国规定每年的7月14日为儿童节，美国规定5月1日为儿童节。日本的儿童节很特殊，分男女儿童节，男儿童节5月5日、女儿童节3月3日。我国在1931年也曾经规定4月4日为中国儿童节。</p>
<p>   自从1949年确立6月1日为国际儿童节以后，世界各国纷纷废除原来的儿童节，而统一为“六一国际儿童节”。我国中央政府1949年12月宣布：以“六一国际儿童节”代替原来的“四四儿童节”。</p>
<p>   目前世界上许多国家都将6月1日定为儿童的节日。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>重阳节的来历及风俗</title>
      <link>https://iliu.org/1459.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 10:01:46 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1459.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;重阳之意来源于《易经》，古老的已经把六定为阴数，把九定为阳数，九月九日，日月并阳，故而重阳，是个吉利的日子，《旧唐书·王勃传》记载：王勃的《滕王阁序》就是在重阳节这一天写出来的。当时王勃的父亲担任交趾令，王勃前往探视父亲，九月九日路过南昌时，洪州牧阎伯屿正在重修的滕王阁中宴请宾客及部属，他想夸耀女婿吴子章的才气，便事先拿出纸笔请宾客动笔作序，所有的宾客都知道他的用意，没有人敢作。却不料王勃事先并不知道州牧的用心，于是毫不谦让接过纸笔。州牧原本心中十分生气，立即派人在旁边看王勃书写，谁知道王勃才气不凡，蓄积已久的心情完全发泄出来，文章越写越好，当写到“落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色”的词句时，忍不住拍案叫绝！王勃从此一举名震诗坛。和大多数的传统节日一样，重阳节的来历也有着古老的传说！&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/06/1c35318570cfdc.jpg&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; src=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/06/1c35318570cfdc.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-2210&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>重阳之意来源于《易经》，古老的已经把六定为阴数，把九定为阳数，九月九日，日月并阳，故而重阳，是个吉利的日子，《旧唐书·王勃传》记载：王勃的《滕王阁序》就是在重阳节这一天写出来的。当时王勃的父亲担任交趾令，王勃前往探视父亲，九月九日路过南昌时，洪州牧阎伯屿正在重修的滕王阁中宴请宾客及部属，他想夸耀女婿吴子章的才气，便事先拿出纸笔请宾客动笔作序，所有的宾客都知道他的用意，没有人敢作。却不料王勃事先并不知道州牧的用心，于是毫不谦让接过纸笔。州牧原本心中十分生气，立即派人在旁边看王勃书写，谁知道王勃才气不凡，蓄积已久的心情完全发泄出来，文章越写越好，当写到“落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色”的词句时，忍不住拍案叫绝！王勃从此一举名震诗坛。和大多数的传统节日一样，重阳节的来历也有着古老的传说！<br>
<a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/06/1c35318570cfdc.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="600" height="400" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/06/1c35318570cfdc.jpg" alt="" class="aligncenter size-full wp-image-2210" /></a></p>
<p>第一则：采自河南　很久以前，汝南县有个人名叫桓景。他和父母妻子一家人守着几片地，安分守己的过日子。谁知天有不测风云，汝河两岸忽然流行起瘟疫，夺走了不少人的性命。桓景子时候曾听大人说过，汝河里住了一个瘟魔，每年都会出来散布瘟疫，危害人间。为了替乡民除害，桓景打听到东南山中住了一个叫费长房的神仙。他就决定前去拜访。 重阳节谁知他翻越了千山万水，还是找不到仙人的纵迹。有一天，他忽然看见面前站着一只雪白的鸽子不断地向他点头，桓景走近前一看，鸽子忽然飞了两三丈远，落地后又不断地向桓景点头。就这样，桓景跟着白鸽，终于找到了费长房的仙居。桓景走到门口，恭恭敬敬的跪了两天两夜。到了第三天，大门忽然开了，一个白发老人笑眯眯的对他说：“弟子为民除害心切，快跟我进院吧”。<br>
费长房就给了桓景一把降妖青龙剑，让他练习降妖的法门。有一天桓景正在练剑，费长房走过来对他说：“今年九月九，汝河瘟魔又要出来害人。你赶紧回乡为民除害，我给你茱萸叶子一包，菊花酒一瓶，让你家乡父老登高避祸」。说完，就用手招来一只仙鹤，把桓景载回汝南去了。<br>
桓景回到家乡，就把费长房的话向大伙儿说了一遍。到了九月九那天，他就带着全村老小登上了附近的一座山。把茱萸叶子分给每人一片，让瘟魔不敢近前。又把菊花酒倒出来，每人喝了一口，说是可以避瘟疫。安排妥当后，他就带着降妖青龙剑回到村中，等着斩杀瘟魔。<br>
不一会儿，汝河里狂风怒吼，瘟魔出水走上岸来。忽然抬头看见人群都在山上欢聚，它便冲至山下，却被酒气及茱萸的香味吓得不敢上前。一回头，又看见桓景抽出宝剑，和瘟魔斗了几个回合，瘟魔斗他不过，转身就跑。桓景“嗖”的一声射出了宝剑，宝剑闪着寒光，一眨眼就把瘟魔钉死在地上。<br>
从此汝河两岸的百姓，再也不受瘟疫的侵袭了。人们就把九月九日登高避祸的习俗，一代代的传到现在。<br>
第二则：流传在陕西关中一带<br>
说是很早以前，有个庄户人家住在骊山下，全家人都很勤快，日子过得也不错。<br>
有一天，这家主人从地里回来，半路上碰上个算卦先生，因为天快黑了，这先生还没找上歇处。由于主人家里很窄，只有个草棚子房，于是就在灶房里打了个草铺，让妻子儿女都在草铺上睡，自己陪着算卦先生睡在炕上，凑合着过。<br>
第二天天刚亮，算卦先生要走，庄户人叫醒妻子给先生做了一顿好吃喝，又给先生装了一袋白蒸馍。算卦先生出了门，看了看庄户人住的地方，叮咛他说：”到九月九，全家高处走。<br>
庄户人想，我平日没做啥怪事，又不想升官，上高处走啥呢？但又一想，人常说算命先生会看风水精通天文，说不定我住的地方会出啥麻瘩。到了九月九，就到高处走一走吧，全当让全家人看看风景。<br>
到了九月九，庄户人就带着妻子儿女背上花糕香酒，登上骊山高峰去游玩。等他们上山后，半山腰突然冒出一股泉水直冲他家，把他家的草棚子一下子就冲垮了。不大功夫，整个一条山沟都被泡了。庄户人家这才明白算卦先生为什么让他全家九月九登高。<br>
这事传开后，人们就每逢夏历九月九，扶老携幼去登高，相沿成俗，一直流传到今。</p>
<p>重阳节的习俗：<br>
<strong>登高</strong> 相传此风俗源于东汉，登高之处没有划一的规定，一般是等高山，高塔等</p>
<p><strong>吃重阳糕</strong> 重阳糕幽冥花糕 菊糕制作较为随意。</p>
<p><strong>赏菊并饮菊花酒</strong>  起源于晋朝大诗人陶渊明</p>
<p>**插茱萸和簪菊花  **消灾避难 和端午插艾草一个道理</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>化解家庭矛盾中的经济学原理</title>
      <link>https://iliu.org/1456.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 09:47:17 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1456.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;家庭中难免会有矛盾纠纷，美国作家宝拉·苏彻曼和珍妮·安德森在《小俩口经济学》一书中，用经济学的思路告诉大家，应该怎样轻松化解家庭矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要平分家务。家务活平均分看似“平等”，但实际上非常冒险。从经济学角度来看，家庭中也需要一点“竞争优势”，今天你多做点、明天我多做点，才能此消彼长，彼此间更能互相体谅。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>家庭中难免会有矛盾纠纷，美国作家宝拉·苏彻曼和珍妮·安德森在《小俩口经济学》一书中，用经济学的思路告诉大家，应该怎样轻松化解家庭矛盾。</p>
<p>不要平分家务。家务活平均分看似“平等”，但实际上非常冒险。从经济学角度来看，家庭中也需要一点“竞争优势”，今天你多做点、明天我多做点，才能此消彼长，彼此间更能互相体谅。</p>
<p>勇于做出小改变。我们总想一步到位，对小改变则不屑一顾。其实，帮家人做顿饭、一起逛个街等，日常累积的小情节，能带来更多的幸福“利息”。</p>
<p>避免熬夜化解纠纷。很多时候，越急于解决问题，事情往往越复杂，矛盾反而加剧。此时，不妨参考“损失规避”理论，把事情暂放一边，各做各的，等睡一觉，心情平静了，才更容易真正解决问题。</p>
<p>积极面对困难。经营家庭，难免遇到各种坎坷。其实，这就像经济学里的“创造性破坏”规律一样，总是在失误中得到进步和创新，因此，没必要悲观气馁。</p>
<p>把心事告诉家人。我们非常希望和家人同心同德、亲如一人。实际上，要想读懂彼此，最好的办法就是“透明原则”，把你所想所做的明确告诉家人，而不是让他们去“猜”。</p>
<p>想到就做。本想给家人一个惊喜，可因为各种顾虑一拖再拖，最后不了了之。可以学学“信托”策略，找个人提醒自己，督促自己不得不做。</p>
<p>制造快乐气氛。很多人理所当然地认为，有家就有幸福。其实，根据“感情落差”理论，拖延和等待只会让你越来越失望。最好主动出击，制造快乐氛围。<br>
<a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/12ed4dc52b3679.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="852" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/12ed4dc52b3679.jpg" alt="" class="aligncenter size-full wp-image-2630" srcset="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/12ed4dc52b3679.jpg 900w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/12ed4dc52b3679-768x727.jpg 768w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小儿多动症的治疗方法</title>
      <link>https://iliu.org/1435.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2011 13:19:55 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1435.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在有些孩子几乎停不下来，上课不安静听讲，做作业小动作不断；智力超群却成绩平平。家长和老师为此苦恼不已。有的家长会疑惑地询问：孩子是不是得了多动症？华彩从新浪亲子频道发掘出这个视频，是著名育儿专家上海儿童医学中心的金星明和章依文两位教授，讲解的关于如何治疗小儿多动症的问题。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在有些孩子几乎停不下来，上课不安静听讲，做作业小动作不断；智力超群却成绩平平。家长和老师为此苦恼不已。有的家长会疑惑地询问：孩子是不是得了多动症？华彩从新浪亲子频道发掘出这个视频，是著名育儿专家上海儿童医学中心的金星明和章依文两位教授，讲解的关于如何治疗小儿多动症的问题。</p>
<p> </p>
<p>多动症是一种常见的儿童行为障碍，其主要特点是注意力短暂难以集中，活动过度情绪不稳，冲动人性常伴有学习困难，但是智力正常或者接近正常。根据我们的观察这些儿童的发育、智力都在正常的范围之内，只是自我的控制能力比较差。有的<br>
可见动作不协调，不平衡。由于个别的多动症的表现和正常的活泼好动的儿童的区分不明显，故对本病的诊断要慎重，切莫把活泼好动的儿童贴上“多动”的标签。<br>
　　多动的儿童除了注意力不集中，多动，冲动学习障碍等问题外，还常常出现头痛、腹痛、心绞痛、腹泻、尿频、呕吐等症状。从西医角度上来讲，这主要是儿童把学习和生活中的紧张刺激所引起的焦虑转移的身体上来而引起的器官功能紊乱。从中医来讲，是脏府功能不足的原因引起的。</p>
<p> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中秋节，你不得不知道的几个传说</title>
      <link>https://iliu.org/1425.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 14:42:38 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1425.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中秋节了，可以给宝宝讲讲关于中秋节的一些故事了，华彩从网上整理了一些关于中秋节的传说，我相信，你也有不知道的，有木有？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴刚折桂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关于中秋节还有一个传说：相传月亮上的广寒宫前的桂树生长繁茂，有五百多丈高，下边有一个人常在砍伐它，但是每次砍下去之后，被砍的地方又立即合拢了。几千年来，就这样随砍随合，这棵桂树永远也不能被砍光。据说这个砍树的人名叫吴刚，是汉朝西河人，曾跟随仙人修道，到了天界，但是他犯了错误，仙人就把他贬谪到月宫，日日做这种徒劳无功的苦差使，以示惩处。李白诗中有“欲斫月中桂，持为寒者薪”的记载。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中秋节了，可以给宝宝讲讲关于中秋节的一些故事了，华彩从网上整理了一些关于中秋节的传说，我相信，你也有不知道的，有木有？</p>
<p>吴刚折桂</p>
<p>　　关于中秋节还有一个传说：相传月亮上的广寒宫前的桂树生长繁茂，有五百多丈高，下边有一个人常在砍伐它，但是每次砍下去之后，被砍的地方又立即合拢了。几千年来，就这样随砍随合，这棵桂树永远也不能被砍光。据说这个砍树的人名叫吴刚，是汉朝西河人，曾跟随仙人修道，到了天界，但是他犯了错误，仙人就把他贬谪到月宫，日日做这种徒劳无功的苦差使，以示惩处。李白诗中有“欲斫月中桂，持为寒者薪”的记载。</p>
<p>朱元璋与月饼起义</p>
<p><span>　　中秋节吃月饼相传始于元代。当时，中原广大人民不堪忍受元朝统治阶级的残酷统治，纷纷起义抗元。朱元璋联合各路反抗力量准备起义。但朝庭官兵搜查的十分严密，传递消息十分困难。军师刘伯温便想出一计策，命令属下把藏有“八月十五夜起义”的纸条藏入饼子里面，再派人分头传送到各地起义军中，通知他们在八月十五日晚上起义响应。到了起义的那天，各路义军一齐响应，起义军如星火燎原。</p></p>
<p>
  　　很快，徐达就攻下元大都，起义成功了。消息传来，朱元璋高兴得连忙传下口谕，在即将来临的中秋节，让全体将士与民同乐，并将当年起兵时以秘密传递信息的“月饼”，作为节令糕点赏赐群臣。此后，“月饼”制作越发精细，品种更多，大者如圆盘，成为馈赠的佳品。以后中秋节吃月饼的习俗便在民间流传开来。</span>
</p>
<p>
  嫦娥奔月
</p>
<p>
  　　相传，远古时候天上有十日同时出现，晒得庄稼枯死，民不聊生，一个名叫后羿的英雄，力大无穷，他同情受苦的百姓，登上昆仑山顶，运足神力，拉开神弓，一气射下九个多太阳，并严令最后一个太阳按时起落，为民造福。
</p>
<p>
  　　后羿因此受到百姓的尊敬和爱戴，后羿娶了个美丽善良的妻子，名叫嫦娥。后羿除传艺狩猎外，终日和妻子在一起，人们都羡慕这对郎才女貌的恩爱夫妻。
</p>
<p>
  　　不少志士慕名前来投师学艺，心术不正的蓬蒙也混了进来。
</p>
<p>
  　　一天，后羿到昆仑山访友求道，巧遇由此经过的王母娘娘，便向王母求得一包不死药。据说，服下此药，能即刻升天成仙。然而，后羿舍不得撇下妻子，只好暂时把不死药交给嫦娥珍藏。嫦娥将药藏进梳妆台的百宝匣里，不料被小人蓬蒙看见了，他想偷吃不死药自己成仙。
</p>
<p>
  　　三天后，后羿率众徒外出狩猎，心怀鬼胎的蓬蒙假装生病，留了下来。待后羿率众人走后不久，蓬蒙手持宝剑闯入内宅后院，威逼嫦娥交出不死药。嫦娥知道自己不是蓬蒙的对手，危急之时她当机立断，转身打开百宝匣，拿出不死药一口吞了下去。嫦娥吞下药，身子立时飘离地面、冲出窗口，向天上飞去。由于嫦娥牵挂着丈夫，便飞落到离人间最近的月亮上成了仙。
</p>
<p>
  　　傍晚，后羿回到家，侍女们哭诉了白天发生的事。后羿既惊又怒，抽剑去杀恶徒，蓬蒙早逃走了，后羿气得捶胸顿足，悲痛欲绝，仰望着夜空呼唤爱妻的名字，这时他惊奇地发现，今天的月亮格外皎洁明亮，而且有个晃动的身影酷似嫦娥。他拼命朝月亮追去，可是他追三步，月亮退三步，他退三步，月亮进三步，无论怎样也追不到跟前。
</p>
<p>
  　　后羿无可奈何，又思念妻子，只好派人到嫦娥喜爱的后花园里，摆上香案，放上她平时最爱吃的蜜食鲜果，遥祭在月宫里眷恋着自己的嫦娥。百姓们闻知嫦娥奔月成仙的消息后，纷纷在月下摆设香案，向善良的嫦娥祈求吉祥平安。
</p>
<p>
  　　从此，中秋节拜月的风俗在民间传开了。
</p>
<p>
  玉兔捣药：
</p>
<p>
  传说月宫的小玉兔是一对修炼千年的仙兔夫妻的小女儿，她受父母委派前来和孤独的嫦娥为伴，成为嫦娥的小宠物，常年在广寒宫门前跪地捣药，这种药人们吃了就可以成仙。玉兔也成为月亮的代名词。
</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中秋节的来历及习俗</title>
      <link>https://iliu.org/1422.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 14:35:14 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1422.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;后天就是中秋节了，那么你知道中秋节的来历吗、？ 今天华彩就给大家讲讲故事！&lt;del&gt;有宝宝的父母们，如果宝宝问你中秋节咋来的，不知道，可是很没面子哦！&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农历八月十五，中秋节。这是被喻为最有人情味、最富诗情画意的节日。每逢佳节倍思亲，尤其是中秋节这一轮明月高挂的时刻。&lt;br&gt;
　　中秋之所以是中秋，是因为农历八月十五这一天是在三秋制中。&lt;br&gt;
　　这一天天上的圆月分外明亮特别的大特别的圆，所以这一天也被视为思念与团圆的大好日子。&lt;br&gt;
　　在这团圆的日子，我们祝大家中秋节合家团圆，幸福快乐！&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>后天就是中秋节了，那么你知道中秋节的来历吗、？ 今天华彩就给大家讲讲故事！<del>有宝宝的父母们，如果宝宝问你中秋节咋来的，不知道，可是很没面子哦！</del></p>
<p>农历八月十五，中秋节。这是被喻为最有人情味、最富诗情画意的节日。每逢佳节倍思亲，尤其是中秋节这一轮明月高挂的时刻。<br>
　　中秋之所以是中秋，是因为农历八月十五这一天是在三秋制中。<br>
　　这一天天上的圆月分外明亮特别的大特别的圆，所以这一天也被视为思念与团圆的大好日子。<br>
　　在这团圆的日子，我们祝大家中秋节合家团圆，幸福快乐！</p>
<p>中秋节的形成，通常有两种说法：<br>
　　一是它起源于古代帝王的祭祀活动。《礼记》上记载：“天子春朝日，秋夕月”，夕月就是祭月亮，说明早在春秋时代，帝王就已开始祭月、拜月了。后来贵族官吏和文人学士也相继仿效，逐步传到民间。<br>
　　二是中秋节的起源和农业生产有关。秋天是收获的季节。“秋”字的解释是：“庄稼成熟曰秋”。八月中秋，农作物和各种果品陆续成熟，农民为了庆祝丰收，表达喜悦的心情，就以“中秋”这天作为节日。“中秋”就是秋天中间的意思，农历的八月是秋季中间的一个月，十五日又是这个月中间的一天。</p>
<p>中秋节的传统食品是月饼，月饼是圆形的，象征团圆，反映了人们对家人团聚的美好愿望。中秋节吃月饼据说始于元代，当时，朱元璋领导汉族人民反抗元朝暴政，约定在八月十五日这一天起义，以互赠月饼的办法把字条夹在月饼中传递消息。中秋节吃月饼的习俗便在民间传开来。英语拼写为：mooncake（月亮蛋糕）.</p>
<p>后来，朱元璋终于把元朝推翻，成为明朝的第一个皇帝，虽然其后清朝人入主中国，但是人们仍旧庆祝这个象征推翻异族统治的节日。</p>
<p>相传我国古代，帝王就有春天祭日、秋天祭月的礼制。在民间，每逢八月中秋，也有左右拜月或祭月的风俗。“八月十五月儿圆，中秋月饼香又甜”，这句名谚道出中秋之夜城乡人民吃月饼的习俗。月饼最初是用来祭奉月神的祭品，后来人们逐渐把中秋赏月与品尝月饼，作为家人团圆的象征，慢慢月饼也就成了节日的礼品。</p>
<p>月饼，最初起源于唐朝军队祝捷食品。唐高祖年间，大将军李靖征讨匈奴得胜，八月十五凯旋而归。</p>
<p>当时有人经商的吐鲁番人向唐朝皇帝献饼祝捷。高祖李渊接过华丽的饼盒，拿出圆饼，笑指空中明月说：“应将胡饼邀蟾蜍”。说完把饼分给群臣一起吃。</p>
<p>南宋吴自牧的《梦粱录》一书，已有“月饼”一词，但对中秋尝月，吃月饼的描述，是明代的《西湖游览志会》才有记载：“八月十五日谓之中秋，民间以月饼相遗，取团圆之义”。到了清代，关于月饼的记载就多起来了，而且制作越来越精细。</p>
<p>月饼发展到今日，品种更加繁多，风味因地各异。其中京式、苏式、广式、潮式等月饼广为我国南北各地的人们所喜食。</p>
<p>月饼象征着团圆，是中秋佳节必食之品。在节日之夜，人们还爱吃些西瓜等团圆的果品，祈祝家人生活美满、甜蜜、平安。</p>
<p><strong>吃月饼</strong></p>
<p>闲秦再思《洛中记闻》说，唐僖宗在中秋节日吃月饼，味道极美，他听到新科进士的曲江设开喜宴，便命御厨房用红绫包裹月饼赏赐给新科进士们。这是我们能够看到的最早的关于月饼的记载。到了宋代，月饼有’;荷叶’;、’;金花’;、’;芙蓉’;等等雅称，其制作方法更加清致。诗人苏东坡有诗称赞说，’;小饼如嚼月，中有酥与饴’;，酥是油酥，饴就是糖，其味道甜脆香美可想而知。宋以后，制作月饼不仅讲究味道，而且在饼面上设计了各种各样与月宫传说有关的图案。饼面上的图案，起初大概是先画在纸上然后粘贴在饼面上，后业干脆用面模压制在月饼之上。满月形的月饼也跟十五的圆月一样象征着大团圆，人们把它当作节日食品，用它祭月，用它赠送亲友。这无疑是汉民族的一种民族心理的反映。传说，元朝初年，元蒙统治者惧怕民众起来反抗，采取每十家派一名兵监视，十家只许用一把菜刀的高压政策，人民忍无可忍，便乘八月十五中秋节互赠月饼之机，在月饼里放一个蜡丸，蜡丸中裹着纸，纸上写着誓言，饼底还贴一张纸做暗示，以此互相号召反蒙复国。浙江温州一带称这种月饼为’;三锦’;，按当地方言的谐音就是’;杀紧’;。这大概就是今天月饼外常贴上一张纸的由来。</p>
<p><strong>观潮</strong></p>
<p>定知玉兔十分圆，已作霜风九月寒。寄语重门休上钥，夜潮留向月中看。这是宋代大诗人苏轼写的《八月十五日看潮》诗。在古代，浙江一带，除中秋赏月外，观潮可谓是又一中秋盛事。中秋观潮的风俗由来以久，早在汉代枚乘的《七发》大赋中就有了相当说尽的记述。汉以后，中秋观潮之风更盛。明朱廷焕《增补武林旧事》和宋吴自牧《梦粱录》也有观潮条记载。这两书所记述的观潮盛况，说明在宋代的时候中秋观潮之事达到了空前绝后的巅峰。</p>
<p><strong>吃月饼</strong></p>
<p>闲秦再思《洛中记闻》说，唐僖宗在中秋节日吃月饼，味道极美，他听到新科进士的曲江设开喜宴，便命御厨房用红绫包裹月饼赏赐给新科进士们。这是我们能够看到的最早的关于月饼的记载。到了宋代，月饼有’;荷叶’;、’;金花’;、’;芙蓉’;等等雅称，其制作方法更加清致。诗人苏东坡有诗称赞说，’;小饼如嚼月，中有酥与饴’;，酥是油酥，饴就是糖，其味道甜脆香美可想而知。宋以后，制作月饼不仅讲究味道，而且在饼面上设计了各种各样与月宫传说有关的图案。饼面上的图案，起初大概是先画在纸上然后粘贴在饼面上，后业干脆用面模压制在月饼之上。满月形的月饼也跟十五的圆月一样象征着大团圆，人们把它当作节日食品，用它祭月，用它赠送亲友。这无疑是汉民族的一种民族心理的反映。传说，元朝初年，元蒙统治者惧怕民众起来反抗，采取每十家派一名兵监视，十家只许用一把菜刀的高压政策，人民忍无可忍，便乘八月十五中秋节互赠月饼之机，在月饼里放一个蜡丸，蜡丸中裹着纸，纸上写着誓言，饼底还贴一张纸做暗示，以此互相号召反蒙复国。浙江温州一带称这种月饼为’;三锦’;，按当地方言的谐音就是’;杀紧’;。这大概就是今天月饼外常贴上一张纸的由来。</p>
<p><strong>燃灯</strong></p>
<p>中秋之夜，天清如水，月明如镜，可谓良辰之美景，然而对此人们并未满足，于是便有燃灯以助月色的风俗。在湖广一带有用瓦片叠塔于塔上燃灯的节俗。在江南一带则有制灯船的节俗。在近代中秋燃灯之俗更盛。今人周云锦、何湘妃《闲情试说时节事》一文说：’;广东张灯最盛，各家于节前十几天，就用竹条扎灯笼。作果品、鸟兽、鱼虫形及’庆贺中秋’等字样，上糊色纸绘各种颜色。中秋夜灯内燃烛用绳系于竹竿上，高树于瓦檐或露台上，或用小灯砌成字形或种种形状，挂于家屋高处，俗称’树中秋’或’竖中秋’。富贵之家所悬之灯，高可数丈，家人聚于灯下欢饮为乐，平常百姓则竖一旗竿，灯笼两颗，也自取其乐。满城灯火不啻琉璃世界。’;看来从古至今中秋燃灯之俗其规模似乎仅次于元宵灯节。</p>
<p><strong>玩兔儿爷</strong></p>
<p>近人金易、沈义羚所著的《宫女谈往录》中，记述了一位叫荣儿的宫女讲述的故事。当时正是八国联军进北京的那一年，慈禧太后逃出了京都，在逃亡的路上恰逢中秋，这位太后慌乱之中亦未忘旧礼古俗，便在寄寓的忻州贡院中举行了祭月之礼。故事说，’;晚饭后按着宫里的习惯，要由皇后去祭祀’太阴君’。这大概是沿着东北的习惯’男不拜兔，女不祭灶’罢，’太阴君’是由每家的主妇来祭的。在庭院的东南角上，摆上供桌，请出神码来（一张纸上印一个大兔子在月宫里捣药），插在香坛里。香坛是一个方斗，晋北的斗不是圆的，是方的。街上有时偶然听到晋北人唱’圆不过月亮方不过斗，甜不过尕妹妹的温柔。’可见，晋北的斗全是方的了。斗里盛满新高粱，斗口糊上黄纸，供桌上四碟水果，四盘月饼，月饼叠起来有半尺高。另外，中间一个大木盘，放着直径有一尺长的圆月饼，这是专给祭兔时做的。还有两枝新毛豆角。四碗清茶，是把茶叶放在碗里用凉水冲一下。就这样，由皇后带着妃子、格格和我们大家行完礼，就算礼成。我们都是逃跑在外的，非常迷信，唯恐有一点礼仪不周，得罪了神鬼，给自己降下灾难。所以一有给神鬼磕头的机会，都是争着参加，没有一个人敢拉后的！我和娟子是替</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>换着来磕的头。’;这个故事讲的是清代宫廷中祭拜月兔的规矩，虽说是在逃难之中，香坛只好用晋北的方斗来替代，但从心理角度说，因为在难中，所以对神则更为敬畏而虔诚。从这个故事看，清代宫廷是把月中的玉兔称做太阴君的。然而民间则不同，百姓们称它为玉兔儿爷，这种称呼虽不如称太阴君严肃庄重，但却显得更为亲切。而在北京一带的民俗中，中秋节祭兔儿爷实是庄重不足而游戏有余，尽管略显得对神不大尊敬，但却反映了民间敬神心理的异化。中秋自从由祭月的礼俗转化成民间节日后就淡化了礼俗色彩，而游赏性质越来越突出，玩兔儿爷的风俗，可以说是这一现象的有力佐证。</p>
<p><strong>玩月</strong></p>
<p>中秋玩月，今人称之为赏月，这是古人雅俗同好的一件快事。究其玩月的形式，富者多自搭彩楼，贪者多寄圩酒楼，好游者则或登于山、或泛于水，而又必备核肴酒浆，文人赋诗，俗士讲古，往往通宵达旦。除了贵族和民间玩月的情况，此外还有赏游型的玩月。唐李涉《中秋夜君山台望月》诗：’;大堤花里锦江前，诗酒同游四十年。不米中秋最明夜，洞庭湖上月当天。’;这是登山玩月的佐证。明《江南志书》记载：常熟县八月望日’;游人操舟集湖桥望月。’;这是泛舟玩月的佐证。当然，古人玩月，并不仅仅是只玩赏中天朗月，而往往是把月和大自然中的其他景物连带在一起观赏，比如著名的景观–卢沟晓月、三潭印月等，无疑都是人们中秋玩月的绝好所在。</p>
<p>中秋之夜，天清如水，月明如镜，可谓良辰之美景，然而对此人们并未满足，于是便有燃灯以助月色的风俗。在湖广一带有用瓦片叠塔于塔上燃灯的节俗。在江南一带则有制灯船的节俗。在近代中秋燃灯之俗更盛。今人周云锦、何湘妃《闲情试说时节事》一文说：’;广东张灯最盛，各家于节前十几天，就用竹条扎灯笼。作果品、鸟兽、鱼虫形及’庆贺中秋’等字样，上糊色纸绘各种颜色。中秋夜灯内燃烛用绳系于竹竿上，高树于瓦檐或露台上，或用小灯砌成字形或种种形状，挂于家屋高处，俗称’树中秋’或’竖中秋’。富贵之家所悬之灯，高可数丈，家人聚于灯下欢饮为乐，平常百姓则竖一旗竿，灯笼两颗，也自取其乐。满城灯火不啻琉璃世界。’;看来从古至今中秋燃灯之俗其规模似乎仅次于元宵灯节。</p>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #ff9999; font-size: small;">广东省</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　广东各地有中秋节吃芋头的习俗，据说是纪念元末杀鞑子的历史故事。中秋节杀鞑子后，便以其头祭月，后来改以芋头代替。至今广东人剥芋皮时仍称为“剥鬼皮”。中秋还有儿童提灯的风俗。灯的材料有红柚皮雕的柚灯，素馨茉莉花结的花灯，明亮的灯火带着阵阵的花果清香，使人爱不释手。东莞青年未婚者也在月下焚香燃烛，乞求月老为其撮合。霞浦有中秋曳石的风俗。曳石是戚继光发明的，以石块系上绳索，沿街拖拉，虚张声势，用来恐哧敌军。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">山东省</span>　　</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　庆云县农家八月十五日祭土谷神，称“青苗社”。诸城、临沂和即墨等地除了祭月外，也得上坟祭祖。冠县、莱阳、广饶及邮城等地的地主也于中秋节宴请佃户。即墨中秋节吃一种应节食品叫“麦箭”。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">山西省</span>　　</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　潞安中秋节宴节请女婿。永宁中秋夕恭祀太阴星主。<br /> 　　大同县月饼称团圆饼，大至二、三尺，中秋夜且有守夜之俗。石楼县中秋祀城隍。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">河北省</span></span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　万全县称中秋为“小元旦”，月光纸上绘有太阴星君及关帝夜阅春秋像。河间县以中秋雨为苦雨，中秋节若下雨，当年的青菜必定味道不佳。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">陕西省</span></span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　西乡县中秋夜男子泛舟登崖，女子亦安排佳宴。不论贫富，必食西瓜。请边中秋有吹鼓手沿门鼓吹，以讨赏钱，例同端午、除夕。洛川县中秋节家长带学生携礼物给老师拜节，午饭多于校内聚餐。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">江苏省</span></span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　无锡县中秋夜烧斗香。香斗四周糊有纱绢，绘有月宫中的景色。也有香斗以线香编成，上面插有纸扎的魁星及彩色旌旗。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">上海人</span>中秋宴以桂花蜜酒佐食。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">江西省</span></span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　吉安县在中秋节的傍晚，每个村都用稻草烧瓦罐。待瓦罐烧红後，再放醋进去。这样子就有香味飘满全村。新城县过中秋自十一夜起悬挂通草灯，以鼓乐迎之于市街，直至十七日。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">安徽省</span></span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　婺源中秋节，儿童以砖瓦堆一中空宝塔。塔上挂以帐幔匾额等装饰品，又置一桌于塔前，陈设各种敬“塔神”之器具。夜间则内外皆点上灯烛，光辉可爱。绩溪中秋儿童打中秋炮。中秋炮是以稻草扎成发辫状，浸湿後再拿起来向石上打击，使发出巨响。还有游火龙的风俗。火龙是以称草扎成的龙，身上插有香柱。游火龙时有锣鼓队同行，游遍各村後再送至河中。</span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　<span style="color: #ff9999;">四川省</span></span>
</div>
<div>
  <span style="font-family: 黑体; color: #0080ff; font-size: small;">　　嘉定县中秋节祭土地神、扮演杂剧、声乐、文物，称为“看会”。除了吃月饼外，四川人也在中秋节打　粑、杀鸭子、吃麻饼、蜜饼等等。有的地方也点桔灯。将桔子挖空，点上蜡烛，悬于门口，以示庆祝。也有儿童在柚子上插满香，沿街舞动，叫做“舞流星香球”。</span>
</div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>司机小区内按喇叭吓醒婴儿赔百元</title>
      <link>https://iliu.org/1171.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2011 01:56:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1171.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;本报讯 昨天上午10点多钟，一名中年男子开车在南京浦口区浦东花园4幢楼下时，遇到道路两侧有不少孩子玩耍，于是连按了两声喇叭，结果惊醒旁边婴儿车内的婴儿，推车的孩子奶奶心疼，与车主发生争执，还惊动了警方，最终，驾驶员赔了100元。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本报讯 昨天上午10点多钟，一名中年男子开车在南京浦口区浦东花园4幢楼下时，遇到道路两侧有不少孩子玩耍，于是连按了两声喇叭，结果惊醒旁边婴儿车内的婴儿，推车的孩子奶奶心疼，与车主发生争执，还惊动了警方，最终，驾驶员赔了100元。</p>
<p>当时，一场雨后，浦东花园4幢楼下聚集不少儿童出来玩耍，有的家长还推着婴儿车在小区活动。这时，一辆轿车开到4幢楼下的丁字路口时，前方有一名老太推着婴儿车没有让道，车主就连按了两声喇叭。顿时，婴儿车内的孩子被喇叭惊醒，哇哇哭起来。老太心疼，于是拦住车子不让车辆通行，并与车主理论，结果双方情绪激动吵了起来。双方争执不休，其他居民报了110。不久，警察赶到了现场，两人还在争吵。车主告诉民警，他确实按了喇叭，但是遇到道路有阻拦，他按喇叭没有错。而老太说，他在小区开车连按喇叭就是错的，刺耳声把睡熟的孩子惊吓到了，在理论时司机还堵气说她孙子哪有那么金贵，又上车关上车门按喇叭。就这样一件小事闹得不可开交。后来，老太告诉民警，这个驾驶员太蛮横，在小区开车按喇叭惊吓了孩子，不道歉还要打人。</p>
<p>驾驶员纳闷，他按喇叭没有错。民警当场批评他：“也不看看在什么地方按喇叭，如果在外面马路上遇到道路两侧有孩子嬉闹，可以按喇叭提醒，不过在小区就不适宜长按喇叭。”最终，在协调下，车主赔了100元给被惊醒孩子的家长作为补偿才了事。后来，孩子家长表示，该车主太傲慢，当初要是下车道个歉，就不会生出这么多事。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>三岁前入托危害儿童健康</title>
      <link>https://iliu.org/1097.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2011 07:08:34 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1097.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;澳大利亚儿童教育专家、临床医学家提出警告说，把年龄不足三岁的孩子交给托儿所会增加损害他们正常心理发育的危险。很多托儿所无法照顾到孩子，遭到忽视的孩子往往有恐惧感。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>澳大利亚儿童教育专家、临床医学家提出警告说，把年龄不足三岁的孩子交给托儿所会增加损害他们正常心理发育的危险。很多托儿所无法照顾到孩子，遭到忽视的孩子往往有恐惧感。</p>
<p>　**　太早入托更富有攻击性**</p>
<p>　　这位澳大利亚儿童教育专家在《养育孩子：三岁以下应该进托儿所吗？》一书中指出，越来越多的证据在支持他的理论——那些很早就脱离父母到托儿所的孩子更容易发展攻击性性格、反社会行为以及其他的心理问题，这样的孩子在日后会遭遇人际关系问题，不容易与人建立密切的关系。</p>
<p>　　英国儿童问题权威人士也发出了同样的警告。他们经过多年研究发现，由父母养育的孩子比在托儿所、由保姆照顾或交给亲戚照顾的孩子在各方面表现得都更为优秀，他们在生理、心理和智力方面都好于其他对照组的孩子。</p>
<p>　　牛津大学的教授对1200名孩子进行了跟踪研究，结果发现，从小被放在托儿所里的孩子在青少年时期更富有“攻击性”。另有两项研究也发现同样的结果，那就是在托儿所的时间越长越容易发展“反社会行为”和“暴力行为”。儿童专家指出，过早上托儿所会严重影响幼儿的大脑发育、情感发展、社会行为、认知能力培养，另外他们的身体发育也迟缓，神经萎缩，脑发育异常，这些都是与没能得到一对一家庭关怀有关，所以专家建议应该让幼小的孩子在温暖安全的家庭环境中成长，而不是过早地将他们送到托儿所。</p>
<p>　**　小童应享受父母一对一关爱**</p>
<p>　　比杜尔夫强调说，最好的托儿所最负责的老师也不能代替妈妈，两岁以下的孩子就该受到妈妈一对一的关爱，父母共同养育是最理想的方式。如果要想让幼儿的大脑健康发育，就需要对其进行爱的刺激，妈妈与孩子的交互作用是最好的刺激，家庭与朋友的关爱对孩子发育来说是最安全的选择，而托儿所中缺乏的就是这种影响，即使请保姆在家看孩子也不如妈妈亲自照顾好，更何况多数人没有足够的运气找到理想的保姆。</p>
<p>　　孩子不仅需要固定的人员养育，更需要专注的关心，一对一养育更能够满足婴儿的需求。而托儿所里的老师一般是一个人照顾数个孩子，她无法同时满足这些孩子的需要：喝奶、撒尿、游戏、呵护等，不要认为婴儿不懂事，他们的要求得不到满足会让他们产生一种孤独感，表现为烦躁哭闹，长期的影响则不利于他们的心理发展，迫使一些孩子发展攻击性性格，这是情感缺失造成的后果。</p>
<p>　**　亲情氛围有利心理健康**</p>
<p>　　许多家长有一个误区，那就是认为提早让婴儿进入托儿所会让他们更能适应外部环境，更早地发展交际能力。但美国国立儿童健康和人类发育研究所的专家指出，婴儿的发育具有特殊性，他们不仅需要持续的关心，更需要协调一致的关心，这意味着与他们交流的人相对是固定的，只有家里的父母能做到这样。</p>
<p>　　人生最初的18个月是负责社会和情感功能的大脑结构发育的关键时期，对一生都有影响，母子相互作用则在这种能力的培养方面起着关键作用，妈妈是婴儿内分泌和神经系统发育的调节器。另外，家里的哥哥姐姐和祖父母辈对他们也很重要，他们起着辅助父母教育孩子的作用，婴儿从他们身上得到安全感，也获得最初的情感影响，人类正是通过孩子来传递这种情感，而陌生人会让他们感到不安全而无所适从，在心理上无法形成家庭情感。托儿所缺乏的正是这种相对固定的亲情氛围，托儿所老师是不固定的，经常换来换去，比如老师生病、休假以及培训等，即使人员相对固定，她们也要轮班照顾孩子，让孩子无法适应。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2010年年终盘点（来源于网络）</title>
      <link>https://iliu.org/1039.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2010 06:12:13 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1039.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;         1.发改委成立至今只做过两件事：1.涨价，2.替涨价辩护！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 2.目前中国有效的反腐手段有：1.夫妻反目；2.家中被盗；3.意外事故；4.情人举报；5.网民诅咒！&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>         1.发改委成立至今只做过两件事：1.涨价，2.替涨价辩护！</p>
<p> 2.目前中国有效的反腐手段有：1.夫妻反目；2.家中被盗；3.意外事故；4.情人举报；5.网民诅咒！</p>
<p> 3.《台湾保钓人士成功出海，官方派军舰全程护航》——妈的！这么多年了，国军还是正面战场！</p>
<p> 4.外国蓝领的工资跟白领的一般高，这件事传到国内让工人知道了，工人就集体到中南海门口抗议工资太低，领导出来拍胸脯保证以后工人的工资能和白领一样高。经过十年努力，现在大学生的工资的确和民工一样高了～</p>
<p> 5.人体肠道内的面积超过200平方米，而我们住的还不到20平方米，所以——我们还不如一坨屎！</p>
<p> 6.敏感词屏蔽的社会，路遇熟人：“你懂的！”熟人：“你也懂的～”互相点点头，继续散步……</p>
<p> 7.国外奶粉热销中国的原因：1.没有三聚氰胺；2.如果有可以索赔巨款；3.如果索赔不成不会进监狱。</p>
<p> 8.上海对北京说：“盛会过后烧栋楼也算是我们的老传统了～”北京点点头，然后和上海一起默默地看着广州……</p>
<p> 9.感冒了，怕去医院太破费，于是对老婆说：“熬点姜汤喝吧。”老婆说：“姜太贵，咱们还是去医院吧……”</p>
<p> 10.问英语老师“山寨”怎么说，老师一下愣住了，过了会儿，一字一顿地说道：made in China…</p>
<p> 11.一女同事忧心重重地从我身边走过，嘴里叨叨着：“糟糕，我可能要红了……我U盘丢了……”</p>
<p> 12.奶奶说如果菜价再这样涨下去，那么房子就要跟白菜一个价喽～<figure class="content-img-box" id="2347"></p>
<p><img decoding="async" alt="2010年年终盘点（来源于网络）" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1453d29cda2888.jpg" id="8F1104C6" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美国护士发错药vs中国护士发错-真是的让人想哭</title>
      <link>https://iliu.org/779.html</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 03:14:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/779.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;　这位护士叫玛丽，在纽约一家医院已经工作了三年。这年纽约气候异常，住院病人激增，玛丽忙得脚不沾地。一天给病人发药时，她张冠李戴发错了药，幸好被及时发现，没有酿成事故。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>　这位护士叫玛丽，在纽约一家医院已经工作了三年。这年纽约气候异常，住院病人激增，玛丽忙得脚不沾地。一天给病人发药时，她张冠李戴发错了药，幸好被及时发现，没有酿成事故。</p>
<p>但医院的管理部门依然对这件事情展开了严厉地”问责”。<br>
　　首先问责护理部。他们从电脑中调出最近一段时间病历记录，发现”玛丽负责区域病人增加了30%，而护士人手并没有增加”。调查部门认为护理部没有适时增加人手，造成玛丽工作量加大，劳累过度。人员调配失误。<br>
　　然后问责人力资源部门的心理咨询机构。玛丽的家里最近有什么问题？询问得知，她的孩子刚两岁，上幼儿园不适应，整夜哭闹，影响到玛丽晚上休息。调查人员询问后认为”医院的心理专家没有对她进行帮助，失职！”<br>
　　最后问责制药厂。专家认为”谁也不想发错药，这里可能有药物本身的原因”。他们把玛丽发错的药放在一起进行对比，发现几种常用药的外观、颜色相似，容易混淆。他们向药厂发函:建议改变常用药片外包装，或改变药的形状，尽可能减少护士对药物的误识。<br>
　　那几天玛丽特别紧张，不知医院如何处理。医院心理专家走访了她，告诉她不用担心病人赔偿事宜，已由保险公司解决。还与玛丽夫妻探讨如何照顾孩子，并向社区申请给予她10小时义工帮助。玛丽下夜班，义工照顾孩子，以保证她能充分休息。同时医院特别批准她”放几天假，帮助女儿适应幼儿园生活”。<br>
　　这以后，玛丽工作更加认真细致，也没有人发生类似错误。她和同事们都很喜欢自己的工作，想一直做下去。<br>
　　护士工作辛苦是众所周知的，在美国，护理业成为非常受人尊敬的职业，除了护士较高的薪水和待遇外，我相信还有很多其他原因。</p>
<p>如果是在我们国家呢？</p>
<p>　　领导先劈头盖脸训斥玛丽：”你怎么能犯这种低级错误？现在医患关系这么紧张，医院没错还天天被人揪斗呢，你这不是给咱们院长找麻烦吗？”护理部召开紧急会议，最终，本着对患者负责、对护理部负责、对医院负责、对社会主义医疗卫生事业负责、对全太阳系、全银河系、全宇宙（含异次元空间）负责的态度，扣发玛丽当月奖金，全院通报批评。</p>
<p>　　患者听说自己险些被发错药，大怒，跑回家安排了一番。一个小时后，三十多个壮汉高举着”无良医院，还我公道”的伟大旗帜，闯入医院，把护理站砸了个稀巴烂。院长赶忙前来交涉处理，这些壮汉声称，他们都是患者家属，其中六个是患者的哥哥，七个是患者的弟弟，五个是患者的舅舅，九个是患者的爸爸……他们要为患者讨还公道，”公道”的具体内容是：赔一百万（必须是现金，不连号的旧钞），否则就向媒体”报料”。</p>
<p>　　然而，还没等双方开展进一步的协商，新闻嗅觉极其灵敏的无冕之王–记者就蜂拥而至了。记者们赶到护理站的废墟上，把玛丽围在中间。</p>
<p>　　CCAV记者问玛丽：”你为什么发错了药？”玛丽回答道：”是我疏忽大意，我承认自己的错误，以后一定注意认真核对。”记者又问：”你觉得有什么客观原因吗？”玛丽说：”主要是我自己的错误。”记者继续友好、和蔼、循循善诱地开导她：”也不能全怪你吧，难道一点客观原因都没有吗？”玛丽想了半天，很不确定地说：”最近我们病区的病人增加了30%，但护士人手没有增加。也许，病人多了，我们太忙了，就忙中出错吧。不知这算不算您说的客观原因？”CCAV记者听到这句话，大喜，马上结束了采访。第二天，CCAV播出了剪辑过的采访录音，录音中的玛丽只有一句话：”忙……就……出错”。播音员义正词严地评论道：”护士竟然公然叫嚣’忙就出错’，按照她的逻辑，其他职业的人，如果工作忙，也都可以出错了？主刀医生忙，就可以给病人切错了地方？麻醉师忙，就可以给病人麻错了剂量？教师忙，就可以给学生讲错了知识？司机忙，就可以给乘客拉错了道路？况且，生命是最宝贵的，人的生命只有一次，而作为掌管生命的医护人员，尤其不能以任何理由当作出错的借口。生命，不容出错！谢谢收看，咱们明天再见！”</p>
<p>《正义日报》的记者问玛丽：”你以前发错过药吗？”玛丽回答道：”我以前从来没发错过药。”记者又问：”那你觉得这次发错药有什么原因吗？或者说，你现在的工作状态跟以前有什么不同吗？”玛丽说：”我首先承认自己的错误，发错药是我的工作疏忽，我以后一定注意认真核对。如果一定要说原因的话，我的孩子最近经常在夜间哭闹，我夜里要醒来哄他好几次，白天的工作状态也许受了影响吧。”第二天，报纸刊出文章：《护士只顾自己孩子却给病人发错药》。文章用充满正义豪气的口吻说道：”医院，本应是救死扶伤的地方；护士，本应是白衣天使。但是，当天使徒有白色的外表，却没有一颗为病人服务的天使之心时，她还是天使吗？护士本应时刻以病人利益为重，但我们昨天采访的这位护士竟然理直气壮地说，因为照顾自己的孩子，就给病人发错了药！如此自私的人，哪里还配做护士？不如直接回家看孩子去吧！想当年，子虚市第一医院的刘大傻护士，为了照顾急症病人，连续二百五十小时不回家，不惜把自己尚在哺乳期的孩子扔在家中，活活饿死，这是多么伟大的救死扶伤精神！这是多么高尚的大公无私精神！这是多么可敬的先人后己精神！时代呼唤刘大傻这样的好护士！”</p>
<p>　　”亲民之声”网站的记者问玛丽：”你为什么发错了药？”玛丽答道：”是我的错误，我以后一定严加注意。”记者又问：”你觉得这两种药本身容易发错吗？”玛丽说：”也许这两种药的外观确实很相似，容易混淆吧。”第二天，”亲民之声”网站首页刊出文章《护士发错药，反怪药相似》，文章说道：”一名护士，因自己责任心不强，工作态度不认真，检查核对不周到，没有认真学习南丁格尔同志的讲话精神，给病人发错了药，却以’药相似’为借口！这难道就是藐视病人的生命安全和亵渎自己的工作职责的理由吗？”文章后面，有数百条网友的留言评论，诸如：”连两种药都分不清，这个护士是瞎子吗？””把鸡腿和鸭腿放在一起，我家的狗都能分辨出来，由此得出结论：护士不如狗！””五十元和一百元的纸币，护士肯定分得清！””哎！这年头的医院哪……算了，我不说了！”这些充满着公平、正义、简直比日还要有光辉的留言评论，获得了上千个”支持”和”顶”，这充分说明，群众的眼光是比珠穆朗玛峰上的积雪还要雪亮的！</p>
<p>　　患者的三十多个家属天天来医院闹，医院于是报警了。距离医院数百米之远的派出所的警察，仅仅用了七个小时就赶到了医院现场。然而，面对三十多人打砸医院、打骂医护人员，警察却站在原地不动。院长问何故，警察说，这属于医疗纠纷，不是治安事件，不归我们管。最后卫生局和当地政府都被惊动了，政府拍板决定：医院一次性赔偿患者十万元，免除患者此次住院的全部费用，双方责任均不再追究。</p>
<p>　　院长回到办公室，心中不爽。打开电脑，正巧看到”亲民之声”网站上的一篇关于此事的帖子。帖子标题是《生命当儿戏，岂能一罚了之？》，帖中说：”像玛丽这样粗心大意、拿患者生命健康当儿戏的护士，不但应该严加惩罚，还应清除出医疗护理队伍，以保障广大患者的安全。”院长一琢磨，对，有道理。于是发布命令，将玛丽开除了。</p>
<p>　　护士长向院长诉苦：”20个护士管80张病床，本来就忙不过来。现在再开除一个，剩19个了，更忙不过来了。”院长说道：”要充分发挥护士们的积极性和能动性，大力挖掘护士们的工作潜能！你就跟大家说，从今天起，夜班费由五块钱涨到五块一毛钱！只要值十四个小时的夜班，就能轻松赚到五块一毛钱，她们就该有工作动力了！劳动力就像海绵里的水，只要你挤，总还是有的！”护士长不服气，反驳道：”工作更忙了，出差错的概率就更大了啊！到时候真要出了差错，还不是我们护士担责任？”院长一瞪眼，训斥道：”工作再忙，也不许出差错！哪怕只剩下一个护士，管一百个病人，也不许出差错，也不许完不成工作任务！这才体现你的管理水平呢！要常抓医德教育，提高护士们的责任心，制订严格的规章制度和考核标准，加强监督和惩罚力度，鼓励大家发扬’一不怕苦，二不怕累，三不怕困，四不怕饿，五不怕骂，六不怕打，七不怕病，八不怕死’的’八不精神’！明白了吗？”护士长连声应允，退下去了。</p>
<p>　　一个夏天的早晨，山中流淌着淡蓝色的晨雾。野花五颜六色，漫山遍野。绿油油的野草散发着清香的气味。一个名叫玛丽的姑娘，挽着老公的胳膊，牵着孩子的手，说说笑笑，走在山间的小路上。她已经改行不做护士很久了。她改行之后才发现，生活原来可以这么美好，周末居然可以陪老公和孩子郊游，法定节日居然真的可以放假过节，每天晚上居然都可以睡在自己家里，生物钟居然再也不会颠三倒四，每天下班之后居然还有体力跟家人一起看电视、聊天，工作中偶尔出现失误居然不会被人砍杀……她不由得感谢院长、感谢患者、感谢记者、感谢CCAV了。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>看看河南人有啥牛的</title>
      <link>https://iliu.org/646.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2010 08:57:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/646.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;河南没啥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—-“一部河南史半部中国史”的”解嘲”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、河南没啥历史&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、也就是在五六十万年以前有了猿人活动而已（南召）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、也就是在8000年前形成了裴李岗文化而已（新郑）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>河南没啥</strong></p>
<p><strong>—-“一部河南史半部中国史”的”解嘲”</strong></p>
<p><strong>一、河南没啥历史</strong></p>
<p><strong>1、也就是在五六十万年以前有了猿人活动而已（南召）；</strong></p>
<p><strong>2、也就是在8000年前形成了裴李岗文化而已（新郑）；</strong></p>
<p><strong>3、也就是在贾湖遗址出土了世界上年代最早、保存最完整的骨笛，改写了世界音乐史而已（舞阳）；</strong></p>
<p><strong>4、也就是在7000年前形成了仰韶文化而已（渑池）；</strong></p>
<p><strong>5、也就是在6500年前”诞生”了”中华第一龙”而已（濮阳）；</strong></p>
<p><strong>6、也就是五六千年前大河村的先民们从母系氏族走来，告别洪荒走向文明而已（郑州）；</strong></p>
<p><strong>7、也就是诞生了人文始祖伏羲而已（淮阳）；</strong></p>
<p><strong>8、也就是诞生了中华民族的鼻祖轩辕黄帝而已（新郑）；</strong></p>
<p><strong>9、也就是中华姓氏前100个大姓中有78个发源于河南而已；</strong></p>
<p><strong>10、也就是在中华民族5000年的文明史上，这片土地作为全国政治、经济、文化中心的时间长达3000年，先后有20多个朝代、200多位皇帝在此建都、执政而已；</strong></p>
<p><strong>11、也就是在这片土地上孕育了堪称华夏第一城的古都郑州、殷商古都安阳、九朝古都洛阳、七朝古都开封，全国八大古都河南有其四而已。</strong><figure class="content-img-box" id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="看看河南人有啥牛的" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d0da605b8925f.jpg" id="A59198C3" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p><strong>二、河南没啥文化</strong></p>
<p><strong>12、也就是仓颉在这里造了字而已（南乐）；</strong></p>
<p><strong>13、也就是形成了中国最早的文字??甲骨文而已（安阳）；</strong></p>
<p><strong>14、也就是周文王拘?里而作《易经》而已（汤阴）；</strong></p>
<p><strong>15、也就是形成了儒、道、释文化而已；</strong></p>
<p><strong>16、也就是创作了诗经、汉赋、唐诗、宋词、元曲和明清小说等许多光辉诗篇而已；</strong></p>
<p><strong>17、也就是鬼谷子创立了算术、创办了”中华第一古军校”而已（淇县）；</strong></p>
<p><strong>18、也就是在这里孕育、诞生了中国四大发明而已；</strong></p>
<p><strong>19、也就是制造了历史上第一个地动仪、浑天仪而已；</strong></p>
<p><strong>20、也就是孕育了《黄帝内经》、《伤寒杂病论》而已；</strong></p>
<p><strong>21、也就是创作了《清明上河图》、永城古墓壁画等一大批绘画艺术珍品而已；</strong></p>
<p><strong>22、也就是烧制了繁华绝代的唐三彩、高贵难得的官瓷、国之魂宝的钧瓷、青瓷之首的汝瓷而已；</strong></p>
<p><strong>23、也就是研制了”河南双砚”–澄泥砚、盘谷砚而已；</strong></p>
<p><strong>24、也就是春秋时代大音乐家师旷创作了古曲《阳春》、《白雪》而已；</strong></p>
<p><strong>25、也就是保留下来了被誉为”中国古代音乐活化石”的古老艺术”超化吹歌”而已（新密）；</strong></p>
<p><strong>26、也就是有个”天下功夫出少林”的少林武术而已（登封）；</strong></p>
<p><strong>27、也就是有个中华武术苑中的奇葩陈氏太极拳而已（温县）；</strong></p>
<p><strong>28、也就是北宋时期在首都开封建了个贡院，完善了中国的科举制度而已；</strong></p>
<p><strong>29、也就是建了个中国四大书院之一的嵩阳书院而已（登封）；</strong></p>
<p><strong>30、也就是编撰了中国第一部字典《说文解字》而已；</strong></p>
<p><strong>31、也就是被称做”中国戏曲之乡” 而已；</strong></p>
<p><strong>32、也就是有个世界上最大的青铜器司母戊大方鼎而已（安阳）。</strong></p>
<p><strong>三、河南没啥能人</strong></p>
<p><strong>33、也就是二十四史中立传的人物中河南人占了15%而已；</strong></p>
<p><strong>34、也就是出了个中国奴隶制社会的第一个开国君主夏禹而已；</strong></p>
<p><strong>35、也就是出了个道圣老子而已；</strong></p>
<p><strong>36、也就是出了个商圣范蠡而已；</strong></p>
<p><strong>37、也就是出了个医圣张仲景而已；</strong></p>
<p><strong>38、也就是出了个科圣张衡而已；</strong></p>
<p><strong>39、也就是出了个诗圣杜甫而已；</strong></p>
<p><strong>40、也就是出了个画圣吴道子而已；</strong></p>
<p><strong>41、也就是出了个”字圣”许慎而已；</strong></p>
<p><strong>42、也就是出了个”亘古第一忠臣”、国神比干而已；</strong></p>
<p><strong>43、也就是出了个先秦时期著名的思想家、哲学家、文学家庄子而已；</strong></p>
<p><strong>44、也就是出了个诸子百家墨家学派的创始人墨子而已；</strong></p>
<p><strong>45、也就是出了个法家思想的集大成者韩非子而已；</strong></p>
<p><strong>46、也就是出了个卓越的外交家蔺相如而已；</strong></p>
<p><strong>47、也就是出了历史上最早的两个农民起义领袖陈胜、吴广而已；</strong></p>
<p><strong>48、也就是出了个最早的改革家商鞅而已；</strong></p>
<p><strong>49、也就是出了个骚体赋的代表作家贾谊而已；</strong></p>
<p><strong>50、也就是出了个旷世才女蔡文姬而已；</strong></p>
<p><strong>51、也就是出了一群文学巨匠韩愈、白居易、李贺而已；</strong></p>
<p><strong>52、也就是出了个大哲学家、一代诗豪刘禹锡而已；</strong></p>
<p><strong>53、也就是出了个营造爱情”诗国”的李商隐而已；</strong></p>
<p><strong>54、也就是出了个空前绝后的高僧唐玄奘而已；</strong></p>
<p><strong>55、也就是出了个一代军事奇才司马懿而已；</strong></p>
<p><strong>56、也就是出了个巾帼英雄花木兰而已；</strong></p>
<p><strong>57、也就是出了个才干出众、两登相位的一代名相姚崇而已；</strong></p>
<p><strong>58、也就是出了个儿时会砸?、长大能编《资治通鉴》的政治家、史学家、散文家司马光而已；</strong></p>
<p><strong>59、也就是出了个中国近代音乐鼻祖、杰出的天文学家、数学家、物理学家、文学家、旷世奇才的朱载?而已；</strong></p>
<p><strong>60、也就是出了一门忠烈、妇孺皆知的杨家将而已；</strong></p>
<p><strong>61、也就是出了宋代大儒、著名的理学家、教育家”二程兄弟”程颐、程灏而已；</strong></p>
<p><strong>62、也就是成就了清正廉明的包青天、图强变法的王安石而已；</strong></p>
<p><strong>63、也就是出了个精忠报国的民族英雄岳飞而已；</strong></p>
<p><strong>64、也就是出了两位保家卫国的一代英杰吉鸿昌,杨靖宇而已；</strong></p>
<p><strong>65、也就是出了闻名遐尔的”冯氏三兄妹”（哲学家冯友兰，地质学家冯景兰，文学史家冯沅君）而已。</strong></p>
<p><strong>四、河南没啥名胜</strong></p>
<p><strong>66、也就是有个中国道教第一宫太清宫而已（鹿邑）</strong></p>
<p><strong>67、也就是有个中国最早的（楚）长城而已（南阳）；</strong></p>
<p><strong>68、也就是有个中国第一古刹、中国佛教发源地白马寺而已（洛阳）；</strong></p>
<p><strong>69、也就是有个中国第一名刹少林寺而已（登封）；</strong></p>
<p><strong>70、也就是有个中国最古老的柏树”将军柏” 而已（登封）；</strong></p>
<p><strong>71、也就是有个中国古代最大的粮仓含嘉仓而已（洛阳）；</strong></p>
<p><strong>72、也就是有个”笑傲红尘天国间”的大相国寺而已（开封）；</strong></p>
<p><strong>73、也就是有个古朴巍峨、雄伟壮观的龙亭而已（开封）；</strong></p>
<p><strong>74、也就是有个中国现存最早、最大的一座琉璃建筑物开封铁塔而已（开封）；</strong></p>
<p><strong>75、也就是有个被列为20世纪中国100项重大考古发现之首的安阳殷墟而已；</strong></p>
<p><strong>76、也就是有个被联合国教科文组织列入《世界文化遗产名录》的龙门石窟而已（洛阳）；</strong></p>
<p><strong>77、也就是有个汉代中国冶铁中心古荥冶铁遗址而已（荥阳）；</strong></p>
<p><strong>78、也就是有个曾经炉火映日月、铁歌冲霄汉的冶铁铸剑圣地，锻造了九大名剑之首的棠溪宝剑而已（西平）；</strong></p>
<p><strong>79、也就是有个安葬忠义之士关羽首级的关林而已（洛阳）；</strong></p>
<p><strong>80、也就是有个中国唯一原址展示的”天子驾六”大型车马坑而已（洛阳）；</strong></p>
<p><strong>81、也就是有个刘皇叔”三顾茅庐”的卧龙岗而已（南阳）；</strong></p>
<p><strong>82、也就是有个享有”一座内乡衙，半部官文化”的美誉的内乡县衙而已；</strong></p>
<p><strong>83、也就是有个中国名陵之冠的太昊陵而已（淮阳）；</strong></p>
<p><strong>84、也就是有个五岳中现存最古老、最庞大的古建筑群中岳庙而已（登封）；</strong></p>
<p><strong>85、也就是有个规模庞大、气势雄伟、堪称为露天艺术博物馆的皇家陵墓群北宋皇陵而已（巩义）；</strong></p>
<p><strong>86、也就是有个周文王歼灭商朝的牧野之战古战场而已（新乡）；</strong></p>
<p><strong>87、也就是有个战马嘶鸣千百年、”一夫当关，万夫莫开” 的雄关要塞函谷关古战场而已（灵宝）；</strong></p>
<p><strong>88、也就是有个诸葛亮初出茅庐、一把火烧退曹操百万雄兵的博望坡之战的古战场而已（方城）；</strong></p>
<p><strong>89、也就是有个以弱胜强、成就一代枭雄曹操的官渡之战的古战场而已（中牟）；</strong></p>
<p><strong>90、也就是有个以少胜多、奠定东汉之基的昆阳之战的古战场而已（叶县）；</strong></p>
<p><strong>91、也就是有个”五岳之中”的中岳嵩山而已（登封）；</strong></p>
<p><strong>92、也就是有个盘古开天地的盘古山而已（泌阳）；</strong></p>
<p><strong>93、也就是有个”愚公移山”的王屋山而已（济源）；</strong></p>
<p><strong>94、也就是有个以独特完美的自然景观取胜的全球首批世界地质公园云台山而已（焦作）；</strong></p>
<p><strong>95、也就是有个具有”华山之险、峨嵋之峻、张家界之美、黄山之秀”的石人山而已（鲁山）；</strong></p>
<p><strong>96、也就是有个物种丰富、生态原始、古木参天的世界生物圈、自然保护区宝天曼而已（内乡）；</strong></p>
<p><strong>97、也就是有个鸡鸣三省、被誉为我国南北天然分界线的鸡公山而已（信阳）；</strong></p>
<p><strong>98、也就是有个中国年代最早的恐龙蛋化石群而已（西峡）；</strong></p>
<p><strong>99、也就是有个名扬中外的”百花之王”牡丹故乡而已（洛阳）。</strong></p>
<p><strong>五、河南没啥贡献</strong></p>
<p><strong>100、也就是走出了中国工农红军三大主力部队之一的红四方面军而已；</strong></p>
<p><strong>101、也就是有个革命胜地”小延安”竹沟而已；</strong></p>
<p><strong>102、也就是有个黄麻起义策源地、鄂豫皖苏区首府所在地、走出了数十位将军的新县而已；</strong></p>
<p><strong>103、也就是在解放战争时期支持了刘邓大军千里跃进大别山而已；</strong></p>
<p><strong>104、也就是用小车担架支援了淮海战役而已；</strong></p>
<p><strong>105、也就是开凿了一个最长的人工天河红旗渠而已；</strong></p>
<p><strong>106、也就是培养了县委书记的好榜样焦裕禄而已；</strong></p>
<p><strong>107、也就是王永民发明了”五笔字型”输入法而已；</strong></p>
<p><strong>108、也就是豫剧皇后常香玉支援抗美援朝捐了一架飞机而已；</strong></p>
<p><strong>109、也就是郑州姑娘邓亚萍获得过18个乒乓球世界冠军而被称为”乒坛皇后” 而已；</strong></p>
<p><strong>110、也就是连续十年保持了经济总量位居全国前五，生产总值超过了1.8万亿元而已；</strong></p>
<p><strong>111、也就是全国第一粮食生产大省，用全国十六分之一的耕地生产了全国十分之一的粮食，不仅养活了全国十三分之一的人口，而且每年还输出原粮及制成品300亿斤而已；</strong></p>
<p><strong>112、也就是第一粮食转化加工大省，实现了由卖原粮到卖产品、由中国粮仓到”国人厨房”的转变而已；</strong></p>
<p><strong>113、也就是有个全国最大的肉类加工企业集团双汇而已；</strong></p>
<p><strong>114、也就是发明了速冻食品而已；</strong></p>
<p><strong>115、也就是全国每10个汤园有6个、每10个水饺有4个在河南生产而已；</strong></p>
<p><strong>116、也就是变成了新兴工业大省，工业门类覆盖了国民经济行业的39个大类而已；</strong></p>
<p><strong>117、也就是有个全国最大的大型客车制造企业郑州宇通集团而已；</strong></p>
<p><strong>118、也就是有个全国最大的帘子布生产企业神马集团而已；</strong></p>
<p><strong>119、也就是有个全国知名的生物制药企业华兰生物第一个拿到了H1N1毒株而已；</strong></p>
<p><strong>120、也就是全国重要的综合交通枢纽，拥有亚洲最大的列车编组站，高速公路通车里程全国第一而已。</strong></p>
<p><strong>这些就是我们河南人交给所有人的答案！我只想说一句歌词：”河南人，中！”</strong></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>父亲在养育女孩中起到的作用</title>
      <link>https://iliu.org/645.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2010 12:46:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/645.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;来自父亲的爱是无私的，是博大的，它能够撑起女儿的一片天。因此，”富养女孩”，就要父亲对女儿付出更多的关注和支持，让女儿在尊重疼爱中找到幸福的方向，找到温馨的感觉。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>来自父亲的爱是无私的，是博大的，它能够撑起女儿的一片天。因此，”富养女孩”，就要父亲对女儿付出更多的关注和支持，让女儿在尊重疼爱中找到幸福的方向，找到温馨的感觉。</p>
<p>对于女儿来说，父亲就是她的靠山，父亲就是整个家庭的支柱，有了父亲，她就有了安全感。因此，与母爱相同，父爱也是女孩子成长必不可少的养料。在女儿认识世界的过程中，有了充足的父爱，女孩将发展出一种刚柔并济的性格。</p>
<p>　　父爱如山，父爱无言而深沉，父爱犹如春风细雨，润物无声，高尔基说：”父爱是一部震撼心灵的巨著，读懂了它，你也就读懂了整个人生！”相比男孩来说，女孩更容易读懂父爱。</p>
<p>　　文文是一个非常娇弱的孩子，在她16年的岁月里，她一直都与医院有着不解之缘。吃药就不用说了，鼻孔插导管的日子也司空见惯。直到那一天，文文又一次住进了北京的一家医院，她才从病历卡上知道了自己患的是一种绝症，刹那间，文文的天空塌了。</p>
<p>　　那天，父亲一如既往地给文文送来饭菜，还带来了一个小礼物–一把带有香味的小小的折扇。文文却难以克制自己的绝望，她放声哭了起来。父亲愣怔了半天，突然背转过身去，肩膀不停地抖动起来……</p>
<p>　　文文失眠了，绝望一次次冲垮她的信心，她难以面对自己的未来。第4天清早，文文将自己打扮整齐，趁没有人注意，悄悄溜出了医院。她知道，医院不远处有一家农药店，文文已经做好了结束生命的准备。她疼爱自己的父亲，也实在不愿面对自己没有希望的未来，只有结束生命，才是对父亲最好的报答。</p>
<p>　　就在文文和老板讨价还价的时候，父亲从门外奔了进来，一把抱住她，号啕大哭起来。许久，他才对文文说：”我们可以承受再大的灾难，却无法接受你无视生命的轻薄。”自以为最疼爱父亲的文文此时才发现自己的这一举动有多么残酷，那一刻，她发誓，一定把生命坚持下去。</p>
<p>　　母爱是伟大的，父爱是博大的，父亲的爱，能撑起孩子的整个天空，让孩子在最懦弱的时候建立起自信。</p>
<p>　　那些善于教育的父亲总是在女儿的背后告诉女儿：无论前方是什么，只要往前冲，不要害怕，不要犹豫，鼓起勇气，尽管去做吧。</p>
<p>　　让我怎样感谢你</p>
<p>　　当我走向你的时候</p>
<p>　　我原想收获一缕春风</p>
<p>　　你却给了我整个春天</p>
<p>　　–汪国真《感谢》</p>
<p>　　女孩子是用关系来解释社会的，《为什么女人不能更像男人》的作者西丽亚·哈拉丝博士说：”一个女人的幸福程度更多地取决于对她和她所爱的人的关系的满意程度。”如果一个女孩子，能从父亲那里得到充足而理性的爱，那么，她的一生都能够生活在幸福之中，这话虽然有些极端，但是，在心理学上很有意义。</p>
<p>　　俗话说，母爱如水，父爱如山。当母亲含辛茹苦地照顾孩子时，父亲也在努力地扮演着上帝赋予他的温柔角色。因此，教育女孩，父亲绝对不能走开。</p>
<p>　　冰心的父亲谢葆璋，虽说是一位雷厉风行的海军军官，对待女儿却也舐犊情深，他对自己这唯一的爱女，充满了柔情。谢葆璋非常关心孩子的身体，也最恨当时给女孩子穿紧鞋的习俗。</p>
<p>　　小冰心深知父亲对她的疼爱，所以，当她稍稍感到鞋子紧，就故意在父亲面前一瘸一瘸地走。父亲一见女儿如此，非常心疼，就立刻埋怨妻子：”你又给她小鞋穿了？！”冰心母亲知道这是小冰心故意的，她假装生气了，把剪刀和纸裁的鞋样推到丈夫面前，说：”你会做，就给她做，将来长出一对金刚脚，我也不管！”谢葆璋还真的拿起剪刀来剪鞋样，逗得母女俩笑了起来。</p>
<p>　　在父亲的关怀和疼爱中，冰心懂得了爱，在她所有的作品中，都离不开爱的主题，她把”爱的哲学”发挥到了极致。她有一句著名的话就是：”有了爱，就有了一切！”</p>
<p>　　父亲对孩子的爱、关心、照顾，情绪的感染，以至父亲的一举一动，一怒一笑都在潜移默化地影响着自己的孩子，对孩子的成长有着独特的作用。</p>
<p>　　大量的研究资料表明，与父亲接触少的女孩，体重、身高、动作等方面的发育速度都会落后些，并普遍存在焦虑、自尊心不强、自控力弱等情感障碍，表现为忧虑、多动、有依赖性，被专家称为”缺少父亲综合征”。而在父亲坚实臂膀的支持和呵护下，不管身处何处，女儿总是能平安健康地茁壮成长。</p>
<p>　　其实，10岁左右的女孩子非常渴望参与到父亲的生活中去，他们也许有共同的兴趣，也许没有，但不管怎样，她就是希望在自己生活中被这个特殊的男人接纳，希望得到这个特殊男人的爱。她们会和爸爸一起去看电影、一起去打球、一起出去晚餐、一起去上一天班、一起出一趟差、帮父亲劈木柴、在花园里一起工作等等–她可能并非真的想这样做，但是最后她总是决定要这样做–这都有助于让女孩感到自己有价值、有能力和有自信。</p>
<p>　　在女儿的关系网中，最受欢迎的其实还是父亲，她们甚至渴望独占父亲的关注，她们特别需要有人倾听自己的感受、理解和尊重自己，当然，她们也很喜欢向母亲诉说，但是她们又不大喜欢母亲的小题大做和唠唠叨叨。</p>
<p>　　如果父亲过于严厉、过于理性、压抑，或者对她的情绪表达感到不耐烦，那么女儿将非常失望。因此，在”富养女孩”的理念里，作为父亲，一定不要忽视这一点，爱女儿，不要太过死板，过于严苛，会让女儿对你敬而远之。</p>
<p>　　父亲的爱是女儿最好的依靠，如果一个父亲，没有正确的表达自己的爱，那么，他很可能让孩子产生挫折心理，在失望和孤独中也会曲解”关系”。因此，”富养女孩”，就是要父亲能够帮助女儿，维护女儿，尊重女儿。</p>
<p><a href="http://baby.sina.com.cn/edu/09/1311/0905150307.shtml">选自新浪育儿</a></p>
<!--显示正文 END-->
<!-- publish_helper_end -->]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>世界十大神迹</title>
      <link>https://iliu.org/623.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Mar 2010 03:48:10 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/623.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们赖以生存的美丽地球实在是太神秘了。我们每个人来到世界上从出生到消亡，与宇宙天体的发展史相比实在是弹指一挥间都没有。因此，人生苦短，璧如朝露。无论是物质的还是精神的，已经拥有的就要珍惜，没有的也不要有失落感。不求大富大贵，只求平平淡淡才是真。因为一切物质的，美色的，金钱的等等富贵荣华都不能随你而烟飞灰灭。&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们赖以生存的美丽地球实在是太神秘了。我们每个人来到世界上从出生到消亡，与宇宙天体的发展史相比实在是弹指一挥间都没有。因此，人生苦短，璧如朝露。无论是物质的还是精神的，已经拥有的就要珍惜，没有的也不要有失落感。不求大富大贵，只求平平淡淡才是真。因为一切物质的，美色的，金钱的等等富贵荣华都不能随你而烟飞灰灭。<figure class="content-img-box" id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="世界十大神迹" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d7d19e2a5d3b2.jpg" id="C51CB160" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>这个世界我们的肉眼凡胎实在是搞不懂许多不可思议的事情。我们不能掌控自己的命运，不能掌控生与死，不能掌控天灾人祸.不能承受生命之重, 因而一切都不要看得太重，要有达观出世的通透眼界。有时我看天津滨海电视台的一档节目；&lt;现在开庭&gt;真是热闹非凡，人们的贪欲，自私，狭隘，凶狠，残忍，欺骗等等真是暴露无遗。所以，生命之轻；还有什么争啊争啊的！还有什么过不去的坎，还有什么趟不过的河呢？我真的希望卷起铺盖四海为家，像作家三毛一样到撒哈拉大沙漠或到任何地方去旅行，去写游记，去在草原打滚，去悠着白云唱歌多好！哎！责任责任..束缚了一切..</p>
<p>据美国媒体曾经报道；世界10大未解之谜，其中包括：与UFO相关的天使头发、精确描绘南极洲的皮尔里斯地图、哥斯达黎加巨大石球等都非常神秘；我们腾出时间还是看看这些神秘的未解之谜来消遣一下，请看；</p>
<p><strong>1、”天使头发”</strong></p>
<p>天使头发是一种罕见的自然现象，至今科学家们仍对此无法解释。它是一种柔软光滑的丝状物，从空中降落至地面上，但是当它接触地面时在你的眼睛看到它之前就会蒸发消失。该现象出现于全球各地，最普遍发生的地点从北美洲、新西兰、澳大利亚和欧洲西部。目前尚没有证据证实这种神秘物质是如何形成的，以及它的具体构成成份。一些研究人员猜测天使头发来自于蜘蛛或其他类型的纺丝类昆虫。但经常有人声称在UFO现场会发现相关的天使头发。</p>
<p>由于其敏感的自然属性，很难被收集和分析，关于天使头发的形成也有一些相关解释：它来自汽车排气烟、或是由化学污染形成的一种物质。据悉，UFO专家第一次发现这种神秘物质是于1954年的意大利，当时两位男子突然看到天空出现两个闪亮的”纺锤”状物质，以高速飞行着，最后以U字形飞向佛罗伦萨市方向。当神秘”纺锤”飞行物消失之后，大量蜘蛛丝状物质飘落在广场上。一位学生十分幸运，他是唯一收集到该物质的目击者，随后密封起来送到佛罗伦萨大学化学分析协会主管丹尼罗·科兹教授那里进行分析，之后科兹说，”这是一种纤维物质，它具有较强的抗拉性和抗扭曲性，一旦它处于加热状态，它很快变暗随即蒸发消失，留下透明沉淀逐渐融化。这些沉淀物包含硼、硅和镁，换句话说，这种物质很像是硼硅玻璃丝。”</p>
<p><strong>2、皮尔·里斯地图</strong></p>
<p>皮尔·里斯地图是一张全球闻名的上古世界地图，是由16世纪奥斯曼-土耳其帝国海军上将、制图专家皮尔·里斯绘制的。这张地图精确地显示了部分欧洲西海岸和非洲北部地形，巴西海岸从地图中也清晰可见。此外，地图上还描绘了包括亚述尔群岛和加纳利群岛在内的多个大西洋岛屿，在此之前许多人曾认为像亚述尔群岛这些岛屿都是神话虚构的。</p>
<p>在这张地图中最值得关注的是图中描述的南部大陆是南极洲，使人们对南极洲大陆有了新的认识，但同时也产生了诸多争议。但依据图中所绘制的地形来说，南极洲标注得已相当清晰准确。20世纪，经专家鉴定这张地图中所绘制南极大陆与实际南极地形轮廓相符。这是16世纪一项颇具争议性的讨论主题，当时人们普遍认为南极一直被厚厚的冰层所覆盖着，如果当时人们能够绘制出南极洲大陆地形就说明南极并不是完全由冰层覆盖。进而一些科学家对这张神秘而精确的世界地图产生了遐想和疑问：在远古时代是否存在一个高度文明社会？这种文明掌握着对世界海域的完全勘测探索。</p>
<p><strong>3、失落的约柜</strong></p>
<p>约柜被认为是全球所有宝藏中最大之一，这项发现将提供一项无可争辩的事实–《旧约》中的叙述是接近真实的。它将激励每位现*古学家和冒险家的探险兴趣和目标，失落的约柜是《圣经》史上最大的谜团之一，对于信徒们而言，约柜是一个宝贵的容器，里面盛放着上帝耶稣亲手书写的”十戒律”。依据《出埃及记》一书，约柜是由皂荚木（类似于刺槐）制成，其里外层都是由金子包裹起来。其顶部放置着怜悯之座，是由两个金子制成的小天使。由于几个事件神秘的约柜被认为具有超自然神奇力量，这些事件包括：一位男子的离奇死亡，他试图将约柜用牛牵拉时摔倒当场死亡；在一次战役中巴勒斯坦古城耶利哥墙突然倒塌；在另一场战争中腓力斯人被俘虏时出现许多灾难现象。</p>
<p>人们对于约柜产生着各种假想，一些人推测约柜可能隐藏在某些地方，这些地方需要精确操作才能发现，这可能需要一个勇敢的人去开启其中的谜团。</p>
<p><strong>4、0.65亿年前金属工具</strong></p>
<p>人类是不可能存在于0.65亿年前的，那个时期不存在能够制造金属工具的人类。在法国挖掘的一块0.65亿年前白垩（一种松软的方解石粉块）中却包含着半卵型金属管将如何进行正确科学解释呢？1885年，一块煤分裂后发现其中包含着一块金属立方体，看上去明显是智能手工制品。1912年，电厂的职工分裂一个大块煤，竟发现其中掉下来</p>
<p><strong>5、不可能存在的化石</strong></p>
<p>化石，这个概念是在学校里学到的，出现在岩石之中，形成于数千年之前。但是目前仍有一定数量的化石无法通过地质学或历史学进行理解认识。比如：在加拿大北极地区的石灰石中发现一个人体手指的化石，其历史可追溯至1-1.1亿年前。此外，在美国犹他州德耳塔地区页岩沉淀层中发现一处人体足迹化石，可能是穿旧的凉鞋留下来的，其历史可追溯至3-6亿年前。</p>
<p>一个铁制壶！此外，考古学家还发现一个指甲深深地嵌入中生代时期的沙岩阻滞层中，还有许多的离奇事件有待于这一步。</p>
<p><strong>6、《欧拉·琳达秘书》</strong></p>
<p>《欧拉·琳达秘书》是富有争议的弗里西人（弗里西岛或荷兰弗里斯兰省的土著或居民）手稿，其中包括着历史、神话和宗教主题，其首次引起人们关注是于19世纪。该书包含的内容有：劫数难逃论、民族主义、女族长制和一些神话。其中一些内容与现实有着密切联系，该书似乎有一种神奇的力量预知着未来的变化。</p>
<p><strong>7、哥斯达黎加巨大石球</strong></p>
<p>上世纪30年代，建筑工人在哥斯达黎加密集丛林中为香蕉种植园开辟一条道路时，将密集的丛林进行了砍伐和燃烧，然而令他们惊奇的是开辟道路时突然出现了十几个神秘圆球，它们的外形非常完美地接近圆球形状。其各式各样的尺寸大小，有从乒乓球至令人惊异的8英尺直径、16吨重！虽然最大的石球很明显是人工制造的，但令人们费解的是，这些完美的圆石球是谁制造的，出于什么目的？最令人迷惑的是人们是如何制造如此精确圆球状石球的？</p>
<p><strong>8、伊卡石</strong></p>
<p>自从上世纪30年代开始，秘鲁人类文化学家贾维尔·卡伯瑞拉的父亲在远古印加人坟墓中发现了数百块埋葬仪式石头。卡伯瑞拉继承了父亲的工作，他收集了1100多块安山岩石头，其历史可追溯至500-1500年前，全体被当作伊卡石进行收藏。十分奇特的是，伊卡石上蚀刻着许多图案，许多是性爱图案，这对于印加文化来说很普通。其中一些图像描绘了像挖心手术和大脑移植手术。令人惊异的是，部分图案中清晰地描述着恐龙、雷龙、三角恐龙、剑龙和翼龙，然而怀疑论者认为这些伊卡石图案只是一个闹剧而已，它们的真实性即未被证实，也没有遭到反驳。</p>
<p><strong>9、杜立巴神秘石</strong></p>
<p>1938年，由齐福泰领导的一支考古探险队在中国西藏巴颜哈拉山脉的一些洞穴里发现令人惊异的远古文化，在洞穴里埋葬着数百块石盘，经测量其直径为9英寸，每块在其中心蚀刻着一个圆周，并蚀刻出一个螺旋凹槽。看上去其有1-1.2万年的历史。这些螺旋凹槽旋转起来，就像小型象形文字在讲述着来自遥远世界的太空船紧急降落在该山脉上的离奇故事。驾驶这种类似UFO飞行器的智能生命被当地人称为”杜立巴”（ Dropa），他们后代的尸体可能仍保存在洞穴中。</p>
<p><strong>10、南非远古凹槽金属球</strong></p>
<p>在过去十年里，南非矿工挖掘出了一些神秘的金属球体，其来历尚不清楚，这些金属球体直径大致上有1英寸，金属球的圆周位置蚀刻着三条并列凹槽，现已发现两种类型的金属球：一种包含固体蓝色金属球带有白色斑点；另一种是中空，其中填满海绵状白色物质。对于金属球的制造和用途尚不清楚。</p>
<p>其实；大千世界，更神秘的未知肯定我们还有太多不知道或确切的说无法知道。有待于更多地去发现；去探索更多更大地鲜为人知的奥秘。那就让科学家们忙活去吧，我们只能拭目以待了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>信念,心中的绿洲——《一碗阳春面》读后感</title>
      <link>https://iliu.org/620.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 09:18:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/620.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;文/新闻出版职校 张佳南&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本著名作家栗良平的《一碗阳春面》这篇小说,叙写了逆境中的母子三人咬紧牙关,互相扶持,战胜困难度过艰难岁月,终于走向成功的动人故事.小说中弟弟的那句:”不要放弃,要努力,要好好活着”,更喊出了母子三人为了达到目标而永不放弃的坚定信念.是的,凡是成功者并不是一蹴而就的,他们大都经历过许多磨难,奥斯特洛夫斯基双目失明但他用手进行写作,贝多芬双耳失聪但他可以用牙齿咬住琴键来感觉音乐的旋律.如果他们没有坚强的信念,怎么会有《钢铁是怎样炼成的》,怎么会有贝多芬交响曲 一个人只要具有一种信念,就会不顾一切,甚至不惜牺牲生命去达到他理想的目标.&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2289&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>文/新闻出版职校 张佳南</p>
<p>日本著名作家栗良平的《一碗阳春面》这篇小说,叙写了逆境中的母子三人咬紧牙关,互相扶持,战胜困难度过艰难岁月,终于走向成功的动人故事.小说中弟弟的那句:”不要放弃,要努力,要好好活着”,更喊出了母子三人为了达到目标而永不放弃的坚定信念.是的,凡是成功者并不是一蹴而就的,他们大都经历过许多磨难,奥斯特洛夫斯基双目失明但他用手进行写作,贝多芬双耳失聪但他可以用牙齿咬住琴键来感觉音乐的旋律.如果他们没有坚强的信念,怎么会有《钢铁是怎样炼成的》,怎么会有贝多芬交响曲 一个人只要具有一种信念,就会不顾一切,甚至不惜牺牲生命去达到他理想的目标.<figure class="content-img-box" id="2289"></p>
<p><img decoding="async" alt="信念,心中的绿洲——《一碗阳春面》读后感" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d4cbbd9dd9525.jpg" id="9E223C64" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>也是因为心中有了一种坚定的信念–“不要放弃,要努力”,在今年年初的抗”非典”战争中,我们的”白衣战士”无愧为新时代最可爱的人,无愧为人民心中永恒的天使.这是一场没有硝烟的战争,只因为她们心中有战胜”非典”的必胜信心,她们心中有一个高于一切的信念,那就是祖国和人民.因为他们能和全国人民一起同舟共济,守望生命.</p>
<p>坚定的信念,是我们心中的一片绿洲. 正是因为我们有战胜”非典”的必胜信念,我们才能在这场没有硝烟的战争中取得胜利.如今,我们伟大祖国经过血与火的洗礼,更是凤凰展翅,越飞越高.而永不放弃的坚定信念则使我们的祖国,我们的人民一步一个脚印地从胜利走向新的胜利.</p>
<p>《一碗阳春面》的故事,最有力地诠释了”信念”这两个字的含义,它将深深激励着我永不放弃.信念,是飘泊苦海,走向成功彼岸的舟楫.</p>
<p>每个人都渴望成功,为成功而拼搏,就像去往一个遥远的圣地,道路是崎岖而漫长的,这就需要我们有”永不放弃”的坚定信念.巴尔扎克说得好:”不幸,是天才进身之阶,信徒的洗礼之水,能人的无价之宝,弱者的无底之渊.”让我们这一代青年,永远不辜负这个伟大的时代吧.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一碗阳春面有名一碗清汤荞麦面原文阅读</title>
      <link>https://iliu.org/615.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 09:10:40 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/615.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;前一段时间，培训心态课的时候，曾经引用过里面的文字，学员都反映比较好，干脆把全文都发出来，给需要的朋友，记得当时学这篇课文的时候，感动的稀里哗啦的，就算现在看，眼泪也想出来。-华彩&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>前一段时间，培训心态课的时候，曾经引用过里面的文字，学员都反映比较好，干脆把全文都发出来，给需要的朋友，记得当时学这篇课文的时候，感动的稀里哗啦的，就算现在看，眼泪也想出来。-华彩</p>
<p>对于面馆来说，最忙的时候，要算是大年夜了。北海亭面馆的这一天，也是从早就忙得不亦乐乎。</p>
<p>平时直到深夜十二点还很热闹的大街，大年夜晚上一过十点，就很宁静了。北海亭面馆的顾客，此时也像是突然都失踪了似的。</p>
<p>就在最后一位顾客出了门，店主要说关门打烊的时候，店门被咯吱咯吱地拉开了。一个女人带着两个孩子走了进来。六岁和十岁左右的两个男孩子，一个身崭新的运动服。女人却穿着不合时令的斜格子的短大衣。<figure class="content-img-box" id="2287"></p>
<p><img decoding="async" alt="一碗阳春面有名一碗清汤荞麦面原文阅读" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1d3a95d0352ed2.jpg" id="825F2A79" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>“欢迎光临！”老板娘上前去招呼。</p>
<p>“呃……阳春面……一碗……可以吗？”女人怯生生地问。 那两个小男孩躲在妈妈的身后，也怯生生地望着老板娘。</p>
<p>“行啊，请，请这边坐，”老板娘说着，领他们母子三人坐到靠近暖气的二号桌，一边向柜台里面喊着，”阳春面一碗！”</p>
<p>听到喊声的老板，抬头瞥了他们三人一眼，应声答道：”好咧！阳春面一碗–”</p>
<p>案板上早就准备好的，堆成一座座小山似的面条，一堆是一人份。老板抓了一堆面，继而又加了半堆，一起放进锅里。老板娘立刻领悟到，这是丈夫特意多给这母子三人的。</p>
<p>热腾腾香喷喷的阳春面放到桌上，母子三人立即围着这碗面，头碰头地吃了起来。</p>
<p>“真好吃啊！”哥哥说。</p>
<p>“妈妈也吃呀！”弟弟挟了一筷面，送到妈妈口中。</p>
<p>不一会，面吃完了，付了150元钱。</p>
<p>“承蒙款待，”母子三人一起点头谢过，出了店门。</p>
<p>“谢谢，祝你们过个好年！”老板和老板娘应声答道。</p>
<p>过了新年的北海亭面馆，每天照样忙忙碌碌。一年很快过去了，转眼又是大年夜。</p>
<p>和以前的大年夜一样，忙得不亦乐乎的这一天就要结束了。过了晚上十点，正想关门打烊，店门又被拉开了，一个女人带着两个男孩走了进来。</p>
<p>老板娘看到那女人身上的那件不合时令的斜格子短大衣，就想起去年大年夜那三位最后的顾客。</p>
<p>“……呃……阳春面一碗……可以吗？”</p>
<p>“请，请里边坐，”老板娘将他们带到去年的那张二号桌，”阳春面一碗–” “好咧，阳春面一碗–“老板应声回答着，并将已经熄灭的炉火重新点燃起来。</p>
<p>“喂，孩子他爹，给他们下三碗，好吗？”</p>
<p>老板娘在老板耳边轻声说道。</p>
<p>“不行，如果这样的话，他们也许会尴尬的。”</p>
<p>老板说着，抓了一人半份的面下了锅。</p>
<p>桌上放着一碗阳春面，母子三人边吃边谈着，柜台里的老板和老板娘也能听到他们的声音。</p>
<p>“真好吃……”</p>
<p>“今年又能吃到北海亭的阳春面了。”</p>
<p>“明年还能来吃就好了……”</p>
<p>吃完后，付了150元钱。老板娘看着他们的背影，”谢谢，祝你们过个好年！”</p>
<p>这一天，被这句说过几十遍乃至几百遍的祝福送走了。</p>
<p>随着北海亭面馆的生意兴隆，又迎来了第三年的大年夜。</p>
<p>从九点半开始，老板和老板娘虽然谁都没说什么，但都显得有点心神不 定。十点刚过，雇工们下班走了，老板和老板娘立刻把墙上挂着的各种面的价格牌一一翻了过来，赶紧写好”阳春面150元”，其实，从今年夏天起，随着物价的上涨，阳春面的价格已经是200元一碗了。</p>
<p>二号桌上，早在30分钟以前，老板娘就已经摆好了”预约席”的牌子。</p>
<p>到了十点半，店里已经没有客人了，但老板和老板娘还在等候着那母子三人的到来。 他们来了。哥哥穿着中学生的制服，弟弟穿着去年哥哥穿的那件略有些大的旧衣服，兄弟二人都长大了，有点认不出来了。母亲还是穿着那件不合时令的有些褪色的短大衣。</p>
<p>“欢迎光临，”老板娘笑着迎上前去。</p>
<p>“……呃……阳春面两碗……可以吗？”母亲怯生生地问。</p>
<p>“行，请，请里边坐！”</p>
<p>老板娘把他们领到二号桌，一边若无其事的将桌上那块预约牌藏了起来，对柜台喊道：</p>
<p>“阳春面两碗！”</p>
<p>“好咧，阳春面两碗–”</p>
<p>老板应声答道，把三碗面的份量放进锅里。</p>
<p>母子三人吃着两碗阳春面，说着，笑着。</p>
<p>“大儿，淳儿，今天，我做母亲的想要向你们道谢。” “道谢？向我们？……为什么？”</p>
<p>“实在是，因为你们的父亲死于交通事故，生前欠下了八个人的钱。我把抚恤金全部还了债，还不够的部分，就每月五万元分期偿还。”</p>
<p>“这些我们都知道呀。”</p>
<p>老板和老板娘在柜台里，一动不动地凝神听着。</p>
<p>“剩下的债，到明年三月还清，可实际上，今天就已经全部还清了。”</p>
<p>“啊，这是真的吗，妈妈？”</p>
<p>“是真的。大儿每天送报支持我，淳儿每天买菜烧饭帮我忙，所以我能够安心工作。因为我努力工作，得到了公司的特别津贴，所以现在能够全部还清债款。”</p>
<p>“好啊！妈妈，哥哥，从现在起，每天烧饭的事还是我包了！” “我也继续送报。弟弟，我们一起努力吧！”</p>
<p>“谢谢，真是谢……谢……”</p>
<p>“我和弟弟也有一件事瞒着妈妈，今天可以说了。这是在十一月的星期天，我到弟弟学校去参加家长会。这时，弟弟已经藏了一封老师给妈妈的信……弟弟写的作文如果被选为北海道的代表，就能参加僵的作文比赛。正因为这样，家长会的那天，老师要弟弟自己朗读这篇作文。老师的信如果给妈妈看了，妈妈一定会向公司请假，去听弟弟朗读作文，于是，弟弟就没有把这封信交给妈妈。这事，我还是从弟弟的朋友那里听来的。所以，家长会那天，是我去了。” “哦，原来是这样……那后来呢？”</p>
<p>“老师出的作文题目是，你’将来想成为怎样的人’，全体学生都写了，弟弟的题目是《一碗阳春面》，一听这题目，我就知道是写的北海亭面馆的事。弟弟这家伙，怎么把这种难为情的事写出来，当时我这么想着。”</p>
<p>“作文写的是，父亲死于交通事故，留下一大笔债。母亲每天从早到晚拼命工作，我去送早报和晚报……弟弟全写了出来。接着又写，十二月三十一日的晚上，母子三人吃一碗阳春面，非常好吃……三个人只买一碗阳春面，面馆的叔叔阿姨还是很热情地接待我们，谢谢我们，还祝福我们过个好年。听到这声音，弟弟的心中不由地喊着：不能失败，要努力，要好好活着！因此，弟弟长大成人后，想开一家日本第一的面馆，也要对顾客说，努力吧，祝你幸福，谢谢。弟弟大声地朗读着作文……” 此刻，柜台里竖着耳朵，全神贯注听母子三人说话的老板和老板娘不见。在柜台后面，只见他们两人面对面地蹲着，一条毛巾，各执一端，正在擦着夺眶而出的眼泪。</p>
<p>“作文朗读完后，老师说，’今天淳君的哥哥代替他母亲来参加我们的家长会，现在我们请他来说几句话……&rsquo;”</p>
<p>“这时哥哥为什么……”弟弟疑惑地望着哥哥。</p>
<p>“因为突然被叫上去说话，一开始，我什么准备也说不出……诸君一直和我弟弟很要好，在此，我谢谢大家。弟弟每天做晚饭，放弃了俱乐部的活动，中途回家， 我做哥哥的，感到很难为情。刚才，弟弟的《一碗阳春面》刚开始朗读的时候，我感到很丢脸，但是，当我看到弟弟激动地大声朗读时，我心里更感到羞愧，这时我 想，决不能忘记母亲买一碗阳春面的勇气，兄弟们，齐心合力，为保护我们的母亲而努力吧！从今以后，请大家更好地和我弟弟做朋友。我就说这些……” 母子三人，静静地，互相握着手，良久。继而又欢快地笑了起来。 和去年相比，像是完全变了模样。</p>
<p>作为年夜饭的阳春面吃完了，付了300元。</p>
<p>“承蒙款待，”母子三人深深地低头道谢，走出了店门。</p>
<p>“谢谢，祝你们过个好年！”</p>
<p>老板和老板娘大声向他们祝福，目送他们远去……</p>
<p>又是一年的大年夜降临了。北海亭面馆里，晚上九点一过，二号桌上又摆上了预约席的牌子，等待着母子三人的到来。可是，这一天始终没有看到他们三人的身影。</p>
<p>一年，又是一年，二号桌始终默默地等待着。可母子三人还是没有出现。</p>
<p>北海亭面馆因为生意越来越兴隆，店内重又进行了装修。桌子、椅子都换了新的，可二号桌却依然如故，老板夫妇不但没感到不协调，反而把二号桌安放在店堂的中央。 “为什么把这张旧桌子放在店堂中央？”有的顾客感到奇怪。</p>
<p>于是，老板夫妇就把”一碗阳春面”的故事告诉他们。并说，看到这张桌子，就是对自己的激励。而且，说不定哪天那母子三人还会来，这个时候，还想用这张桌子来迎接他们。</p>
<p>就这样，关于二号桌的故事，使二号桌成了幸福的桌子。顾客们到处传颂着，有人特意从老远的地方赶来，有女学生，也有年轻的情侣，都要到二号桌吃一碗阳春面。二号桌也因此名声大振。</p>
<p>时光流逝，年复一年。这一年的大年夜又来到了。</p>
<p>这时，北海亭面馆已经是这条街商会的主要成员，大年夜这天，亲如家人的朋友、近邻、同行，结束了一天的工作后，都来到北海亭，在北海亭吃了过年面，听着 除夕夜的钟声，然后亲朋好友聚集起来，一起到附近神社去烧香磕头，以求神明保佑。这种情形，已经有五六年了。 今年的大年夜当然也不例外。九点半一过，以鱼店老板夫妇捧着装满生鱼片的大盘子进来为信号，平时的街坊好友三十多人，也都带着酒菜，陆陆续续地会集到北海 亭。店里的气氛一下子热闹起来。</p>
<p>知道二号桌由来的朋友们，嘴里没说什么，可心里都在想着，今年二号桌也许又要空等了吧？那块预约席的牌子，早已悄悄地放在了二号桌上。</p>
<p>狭窄的座席之间，客人们一点一点地移动着身子坐下，有人还招呼着迟到的朋友。吃着面，喝着酒，互相挟着菜。有人到柜台里去帮忙，有人随意打开冰箱拿东西。什么廉价出售的生意啦，海水浴的艳闻趣事啦，什么添了孙子的事啦。十点半时，北海亭里的热闹气氛达到了顶点。 就在这时，店门被咯吱咯吱地拉开了。人们都向门口望去，屋子里突然静了下来。</p>
<p>两位西装笔挺、手臂上搭着大衣的青年走了进来。这时，大伙才都松了口气，随着轻轻的叹息声，店里又恢复了刚才的热闹。</p>
<p>“真不凑巧，店里已经坐满了，”老板娘面带歉意的说。</p>
<p>就在拒绝两位青年的时候，一个身穿和服的女人，深深低着头走了进来，站在两位青年的中间。 店里的人们，一下子都屏住了呼吸，耳朵也都竖了起来。</p>
<p>“呃……三碗阳春面，可以吗？”穿和服的女人平静地说。</p>
<p>听到这话，老板娘的脸色一下子变了。十几年前留在脑海中的母子三人的印象，和眼前这三人的形象重叠起来了。</p>
<p>老板娘指着三位来客，目光和正在柜台里忙碌的丈夫的目光撞到一处。</p>
<p>“啊，啊，……孩子他爹……”</p>
<p>面对着不知所措的老板娘，青年中的一位开口了。</p>
<p>“我们就是十四年前的大年夜，母子三人共吃一碗阳春面的顾客。那时，就是这一碗阳春面的鼓励，使我们三人同心合力，度过了艰难的岁月。这以后，我们搬到母 亲的亲家滋贺县去了。” “我今年通过了医生的国家考试，现在京都的大学医院当实习医生。明年四月，我将到札幌的综合医院工作。还没有开面馆的弟弟，现在京都的银行里工作。我和弟 弟商量，计划着生平第一次的奢侈行动。就这样，今天我们母子三人，特意到札幌的北海亭来拜访，想要麻烦你们煮三碗阳春面。”</p>
<p>边听边点头的老板夫妇，泪珠一串串地掉下来。</p>
<p>坐在靠近门口的蔬菜店老板，嘴里含着一口面听着，直到这时，才把面咽了下去，站起身来。</p>
<p>“喂喂！老板娘，你呆站在那里干什么？这十几年的每一个大年夜，你不是都为等待他们的到来做好了准备吗？快，快请他们入座，快！” 被蔬菜店老板用肩头一撞，老板娘才清醒过来。</p>
<p>“欢……欢迎，请，请坐……孩子他爹，二号桌阳春面三碗–”</p>
<p>“好咧–阳春面三碗–“泪流满面的丈夫差点应不出声来。</p>
<p>店里，突然爆发出一阵不约而同的欢呼声和鼓掌声。</p>
<p>店外，刚才还在纷纷扬扬飘着的雪花，此刻也停了。皑皑白雪映着明净的窗子，那写着”北海亭”的布帘子，在正月的清风中，摇着，飘着……</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为预测地震的网友喊冤</title>
      <link>https://iliu.org/600.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2010 02:27:23 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/600.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;2月20日下午至21日凌晨，山西的晋中、太原、吕梁、长治、阳泉等地出现大面积地震传言，造成百万名以上群众情绪紧张，夜间通宵露宿于广场”被等地震”，事后，山西省地震局等在21日上午出面辟谣，社会情绪渐趋平静。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2月20日下午至21日凌晨，山西的晋中、太原、吕梁、长治、阳泉等地出现大面积地震传言，造成百万名以上群众情绪紧张，夜间通宵露宿于广场”被等地震”，事后，山西省地震局等在21日上午出面辟谣，社会情绪渐趋平静。</p>
<p>这一切都源于一个”预测”。有人说是”谣言”，其实之前他们都相信这个预测并非是谣言。据山西警方透露，目前在百度贴吧发布预测地震信息帖的一太原人已被刑拘。据悉正是该网友前几天最先在网上发贴称山西多地将在21日零时至6时发生特大地震，提醒大家注意。</p>
<p>　　古人言：”言者无罪，闻着足戒”。其实这名网友知道这个消息，且不管他是怎么知道，他完全可以在网上一言不发，携妻带女悄悄离开山西。政府也好，”被等地震”的老百姓也好，大家仔细想想，该网友之所以将这个预测发在网上还不是好心提醒大家注意安全吗？怎么能因为其预测不对而对其定罪呢？如果汶川地震要是有一些人像他这样多预测几次，说不定，很多同胞现在还活着好好的。</p>
<p>　　预测错了就是造谣，如果预测对了又会是什么呢？政府事先知不知道他的预测是错误的呢？如果知道，为何不在他发帖后立刻采取非常手段，完全可以在第一时间指示百度”和谐”掉他的那篇预测贴啊。为何偏偏要等到事情发生后才出来辟谣？才动手抓人？这么大的事情，难道当地政府部门的人都睡觉去了，事先毫无察觉吗？事实上，2月21日凌晨之前不少政府人员也相信了他的这个预测，比如灵石县公安局一警官就和他妻子吴郑萍带着孩子，从21日凌晨１时起在家门外的空地上站到了天亮。</p>
<p>　　写到这里，想到了一个故事：春秋时，卫国的弥子瑕受到卫灵公的宠幸。卫国的法律，私自驾国君车子的要罪以刖刑。弥子瑕母亲病了，有人乘空隙连夜去告诉弥子瑕，弥子瑕假传命令驾着卫灵公的车子出去了。卫灵公听说了认为他很贤德，说：”好孝顺呀！为了母亲的原故，忘了他犯了刖罪了。”等到弥子瑕年纪老了，宠爱淡薄了，得罪了卫灵公，卫灵公却说：”这个人本来就曾经假传命令驾驶我的车子，后来又曾经给我吃剩下的桃子。”</p>
<p>　　其实弥子瑕还是弥子瑕，他的行为并没有改变，然而先前被赞美，后来却获罪，只因为卫灵公的爱憎变化了。所以说古时候劝谏游说谈论国事的人，不可以不考察人主的爱憎然后再去游说。该网友遭遇其实和弥子瑕差不多。2月21日前，很多拥有雪亮眼睛的人都很认同他的预测，还四处帮忙宣传，21日没有发生地震，他的预测就像弥子瑕的容颜一样过时了，他的形象马上变得丑陋无比，于是一下子就被打入冷宫了，甚至打入监牢。这是中国人传染了几百年的通病，某些政府部门的人尤甚。试想如果他的预测灵验了，相信很多人定然将他奉为神明一般，政府部门嘉奖都还来不及，更别说定罪了。</p>
<p>　　再来讨论一下，该网友这一个非官方的预测贴为何会有这么大的影响力呢，他并非什么名人，举手投足之间并非十分引人注目。也没有请一群吃饱了没事干的”网络黑社会”在背后故意炒作。为何他一个简单的贴文会有如此大的号召力？为何老百姓容易听信像他这样的”谣言”呢？原因有可能是负责该职能的政府部门已经丧失公信力了。地震局老是预测错，或者根本就没有预测，一帮人拿着纳税人的钱，只会玩些马后炮的套路，地震发生了就说这必然那必然，没有发生地震就大骂预测错误的民间人士是”恶意造谣”。总之，没有公信力了，所以大家只好相信非官方了。</p>
<p>　　预测山西地震的网友，不知道你的姓名，在这里，鬼文子为你感动十分冤枉。借此机会，鬼文子提醒各位网友，以后大家发帖，特别是发一些消息类的贴文，一定要小心了，记得加上一句话：”本帖纯属一家之言或是转贴，并非恶意造谣生事，请各位看客明辨是非，切莫轻易相信。如有问题，只当我是放屁，请勿跨省刑拘，谢谢合作！”</p>
<p>摘自<a href="http://www.dahe.cn/xwzx/txsy/jrtj/t20100226_1752651.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">大河网</a></p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小女孩背百家姓，一个误人子弟的春晚节目！</title>
      <link>https://iliu.org/575.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 08:57:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/575.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;春晚越来越像一场秀，越来越失去了当初看春晚的激情，节目越来越烂！烂也不要紧，作为中央级的媒体，你毁人不倦就不对了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010&lt;strong&gt;央视春节晚会上，有一个节目是7岁的沈阳小姑娘王仙妮表演《倒背百家姓》，我没有感到神奇，我只感到生气&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;套句春晚小品的流行语，’这个可以有’，我觉得这个节目没必要有。&lt;/strong&gt;&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>春晚越来越像一场秀，越来越失去了当初看春晚的激情，节目越来越烂！烂也不要紧，作为中央级的媒体，你毁人不倦就不对了。</p>
<p>2010<strong>央视春节晚会上，有一个节目是7岁的沈阳小姑娘王仙妮表演《倒背百家姓》，我没有感到神奇，我只感到生气</strong>。<strong>套句春晚小品的流行语，’这个可以有’，我觉得这个节目没必要有。</strong><figure class="content-img-box" id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="小女孩背百家姓，一个误人子弟的春晚节目！" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/15ce82a4da597a.jpg" id="CA550BF8" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p><strong>这个节目真的一点也没有必要存在，孩子背百家姓和记圆周率一样，即使滚瓜烂熟，有什么用？既不懂背的内容，也不能活学活用，除了能上电视显摆显摆，对孩子的成长毫无用处。在信息爆炸的现代社会，创造力、想象力比死记硬背更重要。</strong></p>
<p><strong>一个孩子的童年只有一次，正是培养想象力、创造力的大好时机，稍纵即逝。这个时候，兴趣是最好的老师，我不相信，一个7岁的孩子会对不知所云的百家姓感兴趣。强迫孩子记住自己不感兴趣、不知所云、几乎毫无用处的百家姓，完全是中国教育的悲哀、家长的虚荣心作祟。一个7岁何必要记住百家姓！又何必记住圆周率（据说她会背小数点后几百位）！她记住每个姓在书中的排列位置，记住圆周率小数点后面几百位，她在生活中用的找吗？背这些没用的东西，荒废珍贵的童年时光，本来就不可取，你还拿到春晚上显摆，你就不是让更多眼红的家长争相效仿、毒害更多孩子的童年吗？！</strong></p>
<p><strong>套句春晚小品的台词’全球直播’，春晚的节目外国人也会看，假如外国人看到这个节目，他们会做何感想？我认为他们一定会认为：”原来中国孩子的童年是这样度过的，是背着自己不懂没兴趣没用处的东西慢慢长大的！原来中国的教育方式竟然是鼓励死记硬背、强行灌输！原来中国人会把孩子培养成一个背诵机器当作荣耀、当作节目！</strong></p>
<p><strong>这不是荣耀，这是中国教育的悲哀！这不是成就，这是中国家长的虚荣！这不是节目，是寂寞，是无聊的寂寞！这个节目真的不该有！估计现在已经很多家长蠢蠢欲动了，也就意味着已经有很多孩子要倒霉，他们的童年将在无聊的数字与文字中虚度。孩子，要怪就怪2010春晚，怪这个节目，它才是罪魁祸首。来源:http://hi.baidu.com/dxwj/blog/item/22f155c2dc05313ee4dd3b70.html</strong></p>
<p><strong>编后，其实在很多时候出现的问题开始的时候都是由电视这个媒体传播的，但到后来，义正词严的揭露所谓真像的也是电视台，谁说做了婊子就不能立牌坊了，在天朝，电视台就可以。</strong></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>不得不发的视频，让你泰国人嚣张</title>
      <link>https://iliu.org/227.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2009 03:04:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/227.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;在昨天的中泰拳王争霸赛中，少林俗家弟子张开印用三拳就ko了泰国的皇家拳手，不久前泰拳还要挑战少林寺，现在知道厉害了吧，仅仅一个俗家弟子你们就不是对手！！！！&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在昨天的中泰拳王争霸赛中，少林俗家弟子张开印用三拳就ko了泰国的皇家拳手，不久前泰拳还要挑战少林寺，现在知道厉害了吧，仅仅一个俗家弟子你们就不是对手！！！！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2009年最新年度工作总结</title>
      <link>https://iliu.org/156.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2009 05:45:49 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/156.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;一年已经快过去了，元旦还有22天就到了，现在把群里的工作情况做如下工作通报:&lt;br&gt;
在一年里，我们紧密扎根在群里，高举“有空必来，有来必言，有言必留，有留必看”理论的伟大旗帜，认真贯彻落实“雁过留声，人过留言”的要求，坚持“知无不言、言无不尽”的指导思想，弘扬“一不怕手酸，二不怕加班”的大无畏精神，把“保持联系，经常骚扰”作为振兴群的第一要务！&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一年已经快过去了，元旦还有22天就到了，现在把群里的工作情况做如下工作通报:<br>
在一年里，我们紧密扎根在群里，高举“有空必来，有来必言，有言必留，有留必看”理论的伟大旗帜，认真贯彻落实“雁过留声，人过留言”的要求，坚持“知无不言、言无不尽”的指导思想，弘扬“一不怕手酸，二不怕加班”的大无畏精神，把“保持联系，经常骚扰”作为振兴群的第一要务！</p>
<p>从根本上改变“几天来一趟，想到才来上，来了不说话，逛逛就走人”的方式！<br>
留言有新思想，灌水有新思路，吹牛有新突破，抬杠有新局面！坚持“四有”即有组织，有预谋，有把握，有成绩。相互促进，共同发展，从而使咱群走上可持续发展的伟大道路，同时坚决贯彻了09新观念:<br>
1.我悄悄的来，悄悄的走，挥一挥匕首，不留一个活口<br>
　 2.当裤子失去皮带，才懂得什麽叫做依赖。<br>
3.为何我的眼中总饱含泪水？因为我装得深沉。<br>
　 4.当你想不通的时候，想一下自己是在中国，一切就豁然开朗了。　<br>
5.一句“拿着”胜过两句“我会给你的”。<br>
6、生活就像“呼吸”，“呼”是为了出一口气，“吸”是为了争一口气。<br>
　 7.明月几时有，自己抬头瞅。<br>
　 8.烟不听话，所以我们“抽烟”。<br>
9.知识就像内裤，看不见但很重要。<br>
10.闭上眼睛，我看到了我的前途……<br>
请各位认真学习贯彻落实，在2010年中再接再厉,再创辉煌！！最重要是天天高兴 ！</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于生活的感悟——强烈推荐</title>
      <link>https://iliu.org/114.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2009 11:51:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/114.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;如果这篇文章没有分享给你，那是我的错。&lt;br&gt;
如果这篇文章分享给你了，你却没有读，继续走弯路的你不要怪我。&lt;br&gt;
如果你看了这篇文章，只读了一半你就说没时间了，说明你已经是个“茫”人了。&lt;br&gt;
如果你看完了，你觉得这篇文章只是讲讲大道理，说明你的人生阅历还不够，需要你把这篇文章珍藏，走出去碰几年壁，头破血流后再回来，再读，你就会感叹自己的年少无知。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>如果这篇文章没有分享给你，那是我的错。<br>
如果这篇文章分享给你了，你却没有读，继续走弯路的你不要怪我。<br>
如果你看了这篇文章，只读了一半你就说没时间了，说明你已经是个“茫”人了。<br>
如果你看完了，你觉得这篇文章只是讲讲大道理，说明你的人生阅历还不够，需要你把这篇文章珍藏，走出去碰几年壁，头破血流后再回来，再读，你就会感叹自己的年少无知。</p>
<p>如果你看完了，觉得很有道理，然后束之高阁，继续走进拥挤的地铁，依然用着自己昨日的观念来思考自己的未来，你的人生也将继续重复着昨日的状况。<br>
如果你看完了，觉得那是一个过来人，对你的人生忠告，并你也愿意用他告诉你的思想去指导自己今后的生活，对你来讲成功不是很难，难的是你是否可以用这篇文章里的思想一直鞭策自己。<br>
如果你看完了，觉得那是一个长辈用他的一生的时间来写的一篇对你忠告的文章，说明你已经有了和他相似的人生阅历，只要你继续努力，成就伟业并不难，难的是你是否可以把自己的人生经验和他人分享呢？</p>
<p>体验决定深度，知识决定广度。你的人生是什么呢？<br>
———-强烈推荐<br>
一、关于工作与生活</p>
<p>我有个有趣的观察，外企公司多的是25-35岁的白领，40岁以上的员工很少，二三十岁的外企员工是意气风发的，但外企公司40岁附近的经理人是很尴尬的。我见过的40岁附近的外企经理人大多在一直跳槽，最后大多跳到民企，比方说，唐骏。外企员工的成功很大程度上是公司的成功，并非个人的成功，西门子的确比国美大，但并不代表西门子中国经理比国美的老板强，甚至可以说差得很远。而进外企的人往往并不能很早理解这一点，把自己的成功90％归功于自己的能力，实际上，外企公司随便换个中国区总经理并不会给业绩带来什么了不起的影响。好了问题来了，当这些经理人40多岁了，他们的薪资要求变得很高，而他们的才能其实又不是那么出众，作为外企公司的老板，你会怎么选择？有的是只要不高薪水的，要出位的精明强干精力冲沛的年轻人，有的是，为什么还要用你？</p>
<p>从上面这个例子，其实可以看到我们的工作轨迹，二三十岁的时候，生活的压力还比较小，身体还比较好，上面的父母身体还好，下面又没有孩子，不用还房贷，也没有孩子要上大学，当个外企小白领还是很光鲜的，挣得不多也够花了。但是人终归要结婚生子，终归会老，到了40岁，父母老了，要看病要吃药，要有人看护，自己要还房贷，要过基本体面的生活，要养小孩……那个时候需要挣多少钱才够花才重要。所以，看待工作，眼光要放远一点，一时的谁高谁低并不能说明什么。</p>
<p>从这个角度上来说，我不太赞成过于关注第一份工作的薪水，更没有必要攀比第一份工作的薪水，这在刚刚出校园的学生中间是很常见的。正常人大概要工作 35年，这好比是一场马拉松比赛，和真正的马拉松比赛不同的是，这次比赛没有职业选手，每个人都只有一次机会。要知到，有很多人甚至坚持不到终点，大多数人最后是走到终点的，只有少数人是跑过终点的，因此在刚开始的时候，去抢领先的位置并没有太大的意义。刚进社会的时候如果进500强公司，大概能拿到3k -6k/月的工资，有些特别技术的人才可能可以到8k/月，可问题是，5年以后拿多少？估计5k-10k了不起了。起点虽然高，但增幅有限，而且，后面的年轻人追赶的压力越来越大。</p>
<p>我前两天问我的一个销售，你会的这些东西一个新人2年就都学会了，但新人所要求的薪水却只是你的一半，到时候，你怎么办？<br>
职业生涯就像一场体育比赛，有初赛、复赛、决赛。初赛的时候大家都刚刚进社会，大多数都是实力一般的人，这时候努力一点认真一点很快就能让人脱颖而出，于是有的人二十多岁做了经理，有的人迟些也终于赢得了初赛，三十多岁成了经理。然后是复赛，能参加复赛的都是赢得初赛的，每个人都有些能耐，在聪明才智上都不成问题，这个时候再想要胜出就不那么容易了，单靠一点点努力和认真还不够，要有很强的坚忍精神，要懂得靠团队的力量，要懂得收服人心，要有长远的眼光……</p>
<p>看上去赢得复赛并不容易，但，还不是那么难。因为这个世界的规律就是给人一点成功的同时让人骄傲自满，刚刚赢得初赛的人往往不知道自己赢得的仅仅是初赛，有了一点小小的成绩大多数人都会骄傲自满起来，认为自己已经懂得了全部，不需要再努力再学习了，他们会认为之所以不能再进一步已经不是自己的原因了。虽然他们仍然不好对付，但是他们没有耐性，没有容人的度量，更没有清晰长远的目光。就像一只愤怒的斗牛，虽然猛烈，最终是会败的，而赢得复赛的人则象斗牛士一样，不急不躁，跟随着自己的节拍，慢慢耗尽对手的耐心和体力。赢得了复赛以后，大约已经是一位很了不起的职业经理人了，当上了中小公司的总经理，大公司的副总经理，主管着每年几千万乃至几亿的生意。</p>
<p>最终的决赛来了，说实话我自己都还没有赢得决赛，因此对于决赛的决胜因素也只能凭自己的猜测而已，这个时候的输赢或许就像武侠小说里写得那样，大家都是高手，只能等待对方犯错了，要想轻易击败对手是不可能的，除了使上浑身解数，还需要一点运气和时间。世界的规律依然发挥着作用，赢得复赛的人已经不只是骄傲自满了，他们往往刚愎自用，听不进去别人的话，有些人的脾气变得暴躁，心情变得浮躁，身体变得糟糕，他们最大的敌人就是他们自己，在决赛中要做的只是不被自己击败，等着别人被自己击败。这和体育比赛是一样的，最后高手之间的比赛，就看谁失误少谁就赢得了决赛。</p>
<p>二、 根源</p>
<p>你工作快乐么？你的工作好么？</p>
<p>有没有觉得干了一段时间以后工作很不开心？有没有觉得自己入错了行？有没有觉得自己没有得到应有的待遇？有没有觉得工作像一团乱麻每天上班都是一种痛苦？有没有很想换个工作？有没有觉得其实现在的公司并没有当初想象得那么好？有没有觉得这份工作是当初因为生存压力而找的，实在不适合自己？你从工作中得到你想要得到的了么？你每天开心么？</p>
<p>天涯上愤怒的人很多，你有没有想过，你为什么不快乐？你为什么愤怒？</p>
<p>其实，你不快乐的根源，是因为你不知道要什么！你不知道要什么，所以你不知道去追求什么，你不知道追求什么，所以你什么也得不到。</p>
<p>我总觉得，职业生涯首先要关注的是自己，自己想要什么？大多数人大概没想过这个问题，唯一的想法只是——我想要一份工作，我想要一份不错的薪水，我知道所有人对于薪水的渴望，可是，你想每隔几年重来一次找工作的过程么？你想每年都在这种对于工作和薪水的焦急不安中度过么？不想的话，就好好想清楚。饮鸩止渴，不能因为口渴就拼命喝毒药。越是焦急，越是觉得自己需要一份工作，越饥不择食，越想不清楚，越容易失败，你的经历越来越差，下一份工作的人看着你的简历就皱眉头。于是你越喝越渴，越渴越喝，陷入恶性循环。最终只能哀叹世事不公或者生不逢时，只能到天涯上来发泄一把，在失败者的共鸣当中寻求一点心理平衡罢了。大多数人都有生存压力，我也是，有生存压力就会有很多焦虑，积极的人会从焦虑中得到动力，而消极的人则会因为焦虑而迷失方向。所有人都必须在压力下做出选择，这就是世道，你喜欢也罢不喜欢也罢。</p>
<p>一般我们处理的事情分为重要的事情和紧急的事情，如果不做重要的事情就会常常去做紧急的事情。比如锻炼身体保持健康是重要的事情，而看病则是紧急的事情。如果不锻炼身体保持健康，就会常常为了病痛烦恼。又比如防火是重要的事情，而救火是紧急的事情，如果不注意防火，就要常常救火。找工作也是如此，想好自己究竟要什么是重要的事情，找工作是紧急的事情，如果不想好，就会常常要找工作。往往紧急的事情给人的压力比较大，迫使人们去赶紧做，相对来说重要的事情反而没有那么大的压力，大多数人做事情都是以压力为导向的，压力之下，总觉得非要先做紧急的事情，结果就是永远到处救火，永远没有停歇的时候。（很多人的工作也像是救火队一样忙碌痛苦，也是因为工作中没有做好重要的事情。）那些说自己活在水深火热为了生存顾不上那么多的朋友，今天找工作困难是当初你们没有做重要的事情，是结果不是原因。如果今天你们还是因为急于要找一份工作而不去思考，那么或许将来要继续承受痛苦找工作的结果。</p>
<p>我始终觉得我要说的话题，沉重了点，需要很多思考，远比唐笑打武警的话题来的枯燥乏味，但是，天下没有轻松的成功，成功，要付代价。请先忘记一切的生存压力，想想这辈子你最想要的是什么？所以，最要紧的事情，先想好自己想要什么。</p>
<p>三、什么是好工作</p>
<p>当初微软有个唐骏，很多大学里的年轻人觉得这才是他们向往的职业生涯，我在清华bbs里发的帖子被这些学子们所不屑，那个时候学生们只想出国或者去外企，不过如今看来，我还是对的，唐骏去了盛大，陈天桥创立的盛大，一家民营公司。一个高学历的海归在500强的公司里拿高薪水，这大约是很多年轻人的梦想，问题是，每年毕业的大学生都在做这个梦，好的职位却只有500个。</p>
<p>人都是要面子的，也是喜欢攀比的，即使在工作上也喜欢攀比，不管那是不是自己想要的。大家认为外企公司很好，可是好在哪里呢？好吧，他们在比较好的写字楼，这是你想要的么？他们出差住比较好的酒店，这是你想要的么？别人会羡慕一份外企公司的工作，这是你想要的么？那一切都是给别人看的，你干吗要活得那么辛苦给别人看？另一方面，他们薪水福利一般，并没有特别了不起，他们的晋升机会比较少，很难做到很高阶的主管，他们虽然厌恶常常加班，却不敢不加班，因为“你不干有得是人干”，大部分情况下会找个台湾人香港人新加坡人来管你，而这些人又往往有些莫名其妙的优越感。你想清楚了么？500强一定好么？找工作究竟是考虑你想要什么，还是考虑别人想看什么？</p>
<p>我的大学同学们大多数都到美国了，甚至毕业这么多年了，还有人最近到国外去了。出国真的有那么好么？我的大学同学们，大多数还是在博士、博士后、访问学者地挣扎着，至今只有一个正经在一个美国大学里拿到个正式的教职。国内的教授很难当么？我有几个表亲也去了国外了，他们的父母独自在国内，没有人照顾，有好几次人在家里昏倒都没人知道，出国，真的这么光彩么？就像有人说的“很多事情就像看A片，看的人觉得很爽，做的人未必。”</p>
<p>人总想找到那个最好的，可是，什么是最好的？你觉得是最好的那个，是因为你的确了解，还是因为别人说他是最好的？即使他对于别人是最好的，对于你也一定是最好的么？</p>
<p>对于自己想要什么，自己要最清楚，别人的意见并不是那么重要。很多人总是常常被别人的意见所影响，亲戚的意见，朋友的意见，同事的意见……问题是，你究竟是要过谁的一生？人的一生不是父母一生的续集，也不是儿女一生的前传，更不是朋友一生的外篇，只有你自己对自己的一生负责，别人无法也负不起这个责任。自己做的决定，至少到最后，自己没什么可后悔。对于大多数正常智力的人来说，所做的决定没有大的对错，无论怎么样的选择，都是可以尝试的。比如你没有考自己上的那个学校，没有入现在这个行业，这辈子就过不下去了？就会很失败？不见得。</p>
<p>我想，好工作，应该是适合你的工作，具体点说，应该是能给你带来你想要的东西的工作，你或许应该以此来衡量你的工作究竟好不好，而不是拿公司的大小，规模，外企还是国企，是不是有名，是不是上市公司来衡量。小公司，未必不是好公司，赚钱多的工作，也未必是好工作。你还是要先弄清楚你想要什么，如果你不清楚你想要什么，你就永远也不会找到好工作，因为你永远只看到你得不到的东西，你得到的，都是你不想要的。<br>
可能，最好的，已经在你的身边，只是，你还没有学会珍惜。人们总是盯着得不到的东西，而忽视了那些已经得到的东西。</p>
<p>四、普通人</p>
<p>我发现中国人的励志和国外的励志存在非常大的不同，中国的励志比较鼓励人立下大志愿，卧薪尝胆，有朝一日成富成贵。而国外的励志比较鼓励人勇敢面对现实生活，面对普通人的困境，虽然结果也是成富成贵，但起点不一样，相对来说，我觉得后者在操作上更现实，而前者则需要用999个失败者来堆砌一个成功者的故事。</p>
<p>我们都是普通人，普通人的意思就是，概率这件事是很准的。因此，我们不会买彩票中500万，我们不会成为比尔盖茨或者李嘉诚，我们不会坐飞机掉下来，我们当中很少的人会创业成功，我们之中有30％的人会离婚，我们之中大部分人会活过65岁……</p>
<p>所以请你在想自己要什么的时候，要得“现实”一点，你说我想要做李嘉诚，抱歉，我帮不上你。成为比尔盖茨或者李嘉诚这种人，是靠命的，看我写的这篇文章绝对不会让你成为他们，即使你成为了他们，也绝对不是我这篇文章的功劳。“王侯将相宁有种乎”但真正当皇帝的只有一个人，王侯将相，人也不多。目标定得高些对于喜欢挑战的人来说有好处，但对于大多数普通人来说，反而比较容易灰心沮丧，很容易就放弃了。</p>
<p>回过头来说，李嘉诚比你有钱大致50万倍，他比你更快乐么？或许。有没有比你快乐50万倍，一定没有。他比你最多也就快乐一两倍，甚至有可能还不如你快乐。寻找自己想要的东西不是和别人比赛，比谁要得更多更高，比谁的目标更远大。虽然成为李嘉诚这个目标很宏大，但你并不见得会从这个目标以及追求目标的过程当中获得快乐，而且基本上你也做不到。你必须听听你内心的声音，寻找真正能够使你获得快乐的东西，那才是你想要的东西。<br>
你想要的东西，或者我们把它称之为目标，目标其实并没有高低之分，你不需要因为自己的目标没有别人远大而不好意思，达到自己的目标其实就是成功，成功有大有小，快乐却是一样的。我们追逐成功，其实追逐的是成功带来的快乐，而非成功本身。职业生涯的道路上，我们常常会被攀比的心态蒙住眼睛，忘记了追求的究竟是什么，忘记了是什么能使我们更快乐。</p>
<p>社会上一夜暴富的新闻很多，这些消息，总会在我们的心里面掀起很多涟漪，涟漪多了就变成惊涛骇浪，心里的惊涛骇浪除了打翻承载你目标的小船，并不会使得你也一夜暴富。“只见贼吃肉，不见贼挨揍。”我们这些普通人既没有当贼的勇气，又缺乏当贼的狠辣绝决，虽然羡慕吃肉，却更害怕挨揍，偶尔看到几个没挨揍的贼就按奈不住，或者心思活动，或者大感不公，真要叫去做贼，却也不敢。</p>
<p>我还是过普通人的日子，要普通人的快乐，至少，晚上睡得着觉。</p>
<p>五、跳槽与积累</p>
<p>首先要说明，工作是一件需要理智的事情，所以不要在工作上耍个性，天涯上或许会有人觉得你很有个性而叫好，煤气公司电话公司不会因为觉得你很有个性而免了你的帐单。当你很帅地炒掉了你的老板，当你很酷地挖苦了一番招聘的HR，账单还是要照付，只是你赚钱的时间更少了，除了你自己，没人受损失。</p>
<p>我并不反对跳槽，但跳槽决不是解决问题的办法，而且频繁跳槽的后果是让人觉得没有忠诚度可言，而且不能安心工作。现在很多人从网上找工作，很多找工作的网站常常给人出些馊主意，要知道他们是盈利性企业，当然要从自身盈利的角度来考虑，大家越是频繁跳槽频繁找工作他们越是生意兴隆，所以鼓动人们跳槽是他们的工作。所以他们会常常告诉你，你拿的薪水少了，你享受的福利待遇差了，又是“薪情快报”又是“赞叹自由奔放的灵魂”。至于是否会因此让你不能安心，你跳了槽是否解决问题，是否更加开心，那个，他们管不着。</p>
<p>要跳槽肯定是有问题，一般来说问题发生了，躲是躲不开的，很多人跳槽是因为这样或者那样的不开心，如果这种不开心，在现在这个公司不能解决，那么在下一个公司多半也解决不掉。你必须相信，90%的情况下，你所在的公司并没有那么烂，你认为不错的公司也没有那么好。就像围城里说的，“城里的人拼命想冲出来，而城外的人拼命想冲进去。”每个公司都有每个公司的问题，没有问题的公司是不存在的。换个环境你都不知道会碰到什么问题，与其如此，不如就在当下把问题解决掉。很多问题当你真的想要去解决的时候，或许并没有那么难。有的时候你觉得问题无法解决，事实上，那只是“你觉得”。</p>
<p>人生的曲线应该是曲折向上的，偶尔会遇到低谷但大趋势总归是曲折向上的，而不是象脉冲波一样每每回到起点，我见过不少面试者，30多岁了，四五份工作经历，每次多则3年，少则1年，30多岁的时候回到起点从一个初级职位开始干起，拿基本初级的薪水，和20多岁的年轻人一起竞争，不觉得有点辛苦么？这种日子好过么？</p>
<p>我非常不赞成在一个行业超过3年以后换行业，基本上，35岁以前我们的生存资本靠打拼，35岁以生存的资本靠的就是积累，这种积累包括人际关系，经验，人脉，口碑……如果常常更换行业，代表几年的积累付之东流，一切从头开始，如果换了两次行业，35岁的时候大概只有5年以下的积累，而一个没有换过行业的人至少有了10年的积累，谁会占优势？工作到2-3年的时候，很多人觉得工作不顺利，好像到了一个瓶颈，心情烦闷，就想辞职，乃至换一个行业，觉得这样所有一切烦恼都可以抛开，会好很多。其实这样做只是让你从头开始，到了时候还是会发生和原来行业一样的困难，熬过去就向上跨了一大步，要知道每个人都会经历这个过程，每个人的职业生涯中都会碰到几个瓶颈，你熬过去了而别人没有熬过去你就领先了。跑长跑的人会知道，开始的时候很轻松，但是很快会有第一次的难受，但过了这一段又能跑很长一段，接下来会碰到第二次的难受，坚持过了以后又能跑一段，如此往复，难受一次比一次厉害，直到坚持不下去了。大多数人第一次就坚持不了了，一些人能坚持到第二次，第三次虽然大家都坚持不住了，可是跑到这里的人也没几个了，这点资本足够你安稳活这一辈子了。</p>
<p>一份工作到两三年的时候，大部分人都会变成熟手，这个时候往往会陷入不断的重复，有很多人会觉得厌倦，有些人会觉得自己已经搞懂了一切，从而懒得去寻求进步了。很多时候的跳槽是因为觉得失去兴趣了，觉得自己已经完成比赛了。其实这个时候比赛才刚刚开始，工作两三年的人，无论是客户关系，人脉，手下，和领导的关系，在业内的名气……还都是远远不够的，但稍有成绩的人总是会自我感觉良好的，每个人都觉得自己跟客户关系铁得要命，觉得自己在业界的口碑好得很。其实可以肯定地说，一定不是，这个时候，还是要拿出前两年的干劲来，稳扎稳打，积累才刚刚开始。<br>
你足够了解你的客户吗？你知道他最大的烦恼是什么吗？你足够了解你的老板么？你知道他最大的烦恼是什么吗？你足够了解你的手下么？你知道他最大的烦恼是什么吗？如果你不知道，你凭什么觉得自己已经积累够了？如果你都不了解，你怎么能让他们帮你的忙，做你想让他们做的事情？如果他们不做你想让他们做的事情，你又何来的成功？</p>
<p>六、等待</p>
<p>这是个浮躁的人们最不喜欢的话题，本来不想说这个话题，因为会引起太多的争论，而我又无意和人争论这些，但是考虑到对于职业生涯的长久规划，这是一个躲避不了的话题，还是决定写一写，不爱看的请离开吧。</p>
<p>并不是每次穿红灯都会被汽车撞，并不是每个罪犯都会被抓到，并不是每个错误都会被惩罚，并不是每个贪官都会被枪毙，并不是你的每一份努力都会得到回报，并不是你的每一次坚持都会有人看到，并不是你每一点付出都能得到公正的回报，并不是你的每一个善意都能被理解……这个，就是世道。好吧，世道不够好，可是，你有推翻世道的勇气么？如果没有，你有更好的解决办法么？有很多时候，人需要一点耐心，一点信心。每个人总会轮到几次不公平的事情，而通常，安心等待是最好的办法。</p>
<p>有很多时候我们需要等待，需要耐得住寂寞，等待属于你的那一刻。周润发等待过，刘德华等待过，周星驰等待过，王菲等待过，张艺谋也等待过……看到了他们如今的功成名就的人，你可曾看到当初他们的等待和耐心？你可曾看到金马奖影帝在街边摆地摊？你可曾看到德云社一群人在剧场里给一位观众说相声？你可曾看到周星驰的角色甚至连一句台词都没有？每一个成功者都有一段低沉苦闷的日子，我几乎能想象得出来他们借酒浇愁的样子，我也能想象得出他们为了生存而挣扎的窘迫。在他们一生最中灿烂美好的日子里，他们渴望成功，但却两手空空，一如现在的你。没有人保证他们将来一定会成功，而他们的选择是耐住寂寞。如果当时的他们总念叨着“成功只是属于特权阶级的”，你觉得他们今天会怎样？</p>
<p>曾经我也不明白有些人为什么并不比我有能力却要坐在我的头上，年纪比我大就一定要当我的领导么？为什么有些烂人不需要努力就能赚钱？为什么刚刚改革开放的时候的人能那么容易赚钱，而轮到我们的时候，什么事情都要正规化了？有一天我突然想，我还在上学的时候他们就在社会里挣扎奋斗了，他们在社会上奋斗积累了十几二十年，我们新人来了，他们有的我都想要，我这不是在要公平，我这是在要抢劫。因为我要得太急，因为我忍不住寂寞。二十多岁的男人，没有钱，没有事业，却有蓬勃的欲望。</p>
<p>人总是会遇到挫折的，人总是会有低潮的，人总是会有不被人理解的时候的，人总是有要低声下气的时候，这些时候恰恰是人生最关键的时候，因为大家都会碰到挫折，而大多数人过不了这个门槛，你能过，你就成功了。在这样的时刻，我们需要耐心等待，满怀信心地去等待，相信，生活不会放弃你，机会总会来的。至少，你还年轻，你没有坐牢，没有生治不了的病，没有欠还不起的债。比你不幸的人远远多过比你幸运的人，你还怕什么？路要一步步走，虽然到达终点的那一步很激动人心，但大部分的脚步是平凡甚至枯燥的，但没有这些脚步，或者耐不住这些平凡枯燥，你终归是无法迎来最后的那些激动人心。</p>
<p>逆境，是上帝帮你淘汰竞争者的地方。要知道，你不好受，别人也不好受，你坚持不下去了，别人也一样，千万不要告诉别人你坚持不住了，那只能让别人获得坚持的信心，让竞争者看着你微笑的面孔，失去信心，退出比赛。胜利属于那些有耐心的人。</p>
<p>在最绝望的时候，我会去看电影《The Pursuit of Happyness》《JerryMaguire》，让自己重新鼓起勇气，因为，无论什么时候，我们总还是有希望。当所有的人离开的时候，我不失去希望，我不放弃。每天下班坐在车里，我喜欢哼着《隐形的翅膀》看着窗外，我知道，我在静静等待，等待属于我的那一刻。</p>
<p>每个人都希望，自己是独一无二的特殊者<br>
含着金匙出生、投胎到好家庭、工作安排到电力局拿1w月薪这样的小概率事件，当然最好轮到自己 。<br>
红军长征两万五、打成右派反革命、胼手胝足牺牲尊严去奋斗，最好留给祖辈父辈和别人<br>
自然，不是每个吃过苦的人都会得到回报<br>
但是，任何时代，每一个既得利益者身后，都有他的祖辈父辈奋斗挣扎乃至流血付出生命的身影 。<br>
羡慕别人有个好爸爸，没什么不可以 ，问题是，你的下一代，会有一个好爸爸吗？<br>
至于问到为什么不能有同样的赢面概率？我只能问：为什么物种竞争中，人和猴子不能有同样的赢面概率？ 物竞天择。猴子的灵魂不一定比你卑微，但你身后有几十万年的类人猿进化积淀。</p>
<p>七、入对行跟对人</p>
<p>在中国，大概很少有人是一份职业做到底的，虽然如此，第一份工作还是有些需要注意的地方，有两件事情格外重要，第一件是入行，第二件事情是跟人。第一份工作对人最大的影响就是入行，现代的职业分工已经很细，我们基本上只能在一个行业里成为专家，不可能在多个行业里成为专家。很多案例也证明即使一个人在一个行业非常成功，到另外一个行业，往往完全不是那么回事情，“你想改变世界，还是想卖一辈子汽水？”是乔布斯邀请百事可乐总裁约翰·斯考利加盟苹果时所说的话，结果这位在百事非常成功的约翰，到了苹果表现平平。其实没有哪个行业特别好，也没有哪个行业特别差，或许有报道说哪个行业的平均薪资比较高，但是他们没说的是，那个行业的平均压力也比较大。看上去很美的行业一旦进入才发现很多地方其实并不那么完美，只是外人看不见。</p>
<p>说实话，我自己都没有发大财，所以我的建议只是让人快乐工作的建议，不是如何发大财的建议，我们只讨论一般普通打工者的情况。我认为选择什么行业并没有太大关系，看问题不能只看眼前。比如，从前年开始，国家开始整顿医疗行业，很多医药公司开不下去，很多医药行业的销售开始转行。其实医药行业的不景气是针对所有公司的，并非针对一家公司，大家的日子都不好过，这个时候跑掉是非常不划算的，大多数正规的医药公司即使不做新生意撑个两三年总是能撑的，大多数医药销售靠工资撑个两三年也是可以撑的，国家不可能永远捏着医药行业不放的，两三年以后光景总归还会好起来的，那个时候别人都跑了而你没跑，那时的日子应该会好过很多。有的时候觉得自己这个行业不行了，问题是，再不行的行业，做得人少了也变成了好行业，当大家都觉得不好的时候，往往却是最好的时候。大家都觉得金融行业好，金融行业门槛高不说，有多少人削尖脑袋要钻进去，竞争激励，进去以后还要时时提防，一个疏忽，就被后来的人给挤掉了，压力巨大，又如何谈得上快乐？也就未必是“好”工作了。</p>
<p>太阳能这个东西至今还不能进入实际应用的阶段，但是中国已经有7家和太阳能有关的公司在纽交所上市了，国美苏宁永乐其实是贸易型企业，也能上市，鲁泰纺织连续10年利润增长超过50%，卖茶的一茶一座，卖衣服的海澜之家都能上市……其实选什么行业真的不重要，关键是怎么做。事情都是人做出来的，关键是人。</p>
<p>有一点是需要记住的，这个世界上，有史以来直到我们能够预见得到的未来，成功的人总是少数，有钱的人总是少数，大多数人是一般的，普通的，不太成功的。因此，大多数人的做法和看法，往往都不是距离成功最近的做法和看法。因此大多数人说好的东西不见得好，大多数人说不好的东西不见得不好。大多数人都去炒股的时候说明跌只是时间问题，大家越是热情高涨的时候，跌的日子越近。大多数人买房子的时候，房价不会涨，而房价涨的差不多的时候，大多数人才开始买房子。不会有这样一件事情让大家都变成功，发了财，历史上不曾有过，将来也不会发生。有些东西即使一时运气好得到了，还是会在别的时候别的地方失去的。</p>
<p>年轻人在职业生涯的刚开始，尤其要注意的是，要做对的事情，不要让自己今后几十年的人生总是提心吊胆，更不值得为了一份工作赔上自己的青春年华。我的公司是个不行贿的公司，以前很多人不理解，甚至自己的员工也不理解，不过如今，我们是同行中最大的企业，客户乐意和我们打交道，尤其是在国家打击腐败的时候，每个人都知道我们做生意不给钱的名声，都敢于和我们做生意。而勇于给钱的公司，不是倒了，就是跑了，要不就是每天睡不好觉，人还是要看长远一点。很多时候，看起来最近的路，其实是最远的路，看起来最远的路，其实是最近的路。</p>
<p>跟对人是说，入行后要跟个好领导好老师，刚进社会的人做事情往往没有经验，需要有人言传身教。对于一个人的发展来说，一个好领导是非常重要的。所谓“好”的标准，不是他让你少干活多拿钱，而是以下三个。</p>
<p>首先，好领导要有宽广的心胸，如果一个领导每天都会发脾气，那几乎可以肯定他不是个心胸宽广的人，能发脾气的时候却不发脾气的领导，多半是非常厉害的领导。中国人当领导最大的毛病是容忍不了能力比自己强的人，所以常常可以看到的一个现象是，领导很有能力，手下一群庸才或者手下一群闲人。如果看到这样的环境，还是不要去的好。</p>
<p>其次，领导要愿意从下属的角度来思考问题，这一点其实是从面试的时候就能发现的，如果这位领导总是从自己的角度来考虑问题，几乎不听你说什么，这就危险了。从下属的角度来考虑问题并不代表同意下属的说法，但他必须了解下属的立场，下属为什么要这么想，然后他才有办法说服你，只关心自己怎么想的领导往往难以获得下属的信服。</p>
<p>第三，领导敢于承担责任，如果出了问题就把责任往下推，有了功劳就往自己身上揽，这样的领导不跟也罢。选择领导，要选择关键时刻能抗得住的领导，能够为下属的错误买单的领导，因为这是他作为领导的责任。</p>
<p>有可能，你碰不到好领导，因为，中国的领导往往是屁股决定脑袋的领导，因为他坐领导的位置，所以他的话就比较有道理，这是传统观念官本位的误区，可能有大量的这种无知无能的领导，只是，这对于你其实是好事，如果将来有一天你要超过他，你希望他比较聪明还是比较笨？相对来说这样的领导其实不难搞定，只是你要把自己的身段放下来而已。多认识一些人，多和比自己强的人打交道，同样能找到好的老师，不要和一群同样郁闷的人一起控诉社会，控诉老板，这帮不上你，只会让你更消极。和那些比你强的人打交道，看他们是怎么想的，怎么做的，学习他们，然后跟更强的人打交道。</p>
<p>八、选择</p>
<p>我们每天做的最多的事情，其实是选择，因此在谈职业生涯的时候不得不提到这个话题。</p>
<p>我始终认为，在很大的范围内，我们究竟会成为一个什么样的人，决定权在我们自己，每天我们都在做各种各样的选择，我可以不去写这篇文章，去别人的帖子拍拍砖头，也可以写下这些文字，帮助别人的同时也整理自己的思路，我可以多注意下格式让别人易于阅读，也可以写成一堆，我可以就这样发上来，也可以在发以前再看几遍，你可以选择不刮胡子就去面试，也可以选择出门前照照镜子……每天，每一刻我们都在做这样那样的决定，我们可以漫不经心，也可以多花些心思，成千上万的小选择累计起来，就决定了最终我们是个什么样的人。</p>
<p>从某种意义上来说我们的未来不是别人给的，是我们自己选择的，很多人会说我命苦啊，没得选择阿，如果你认为“去微软还是去IBM”“上清华还是上北大”“当销售副总还是当厂长”这种才叫选择的话，的确你没有什么选择，大多数人都没有什么选择。但每天你都可以选择是否为客户服务更周到一些，是否对同事更耐心一些，是否把工作做得更细致一些，是否把情况了解得更清楚一些，是否把不清楚的问题再弄清楚一些……你也可以选择在是否在痛苦中继续坚持，是否抛弃掉自己的那些负面的想法，是否原谅一个人的错误，是否相信我在这里写下的这些话，是否不要再犯同样的错误……生活每天都在给你选择的机会，每天都在给你改变自己人生的机会，你可以选择赖在地上撒泼打滚，也可以选择咬牙站起来。你永远都有选择。有些选择不是立杆见影的，需要累积，比如农民可以选择自己常常去浇地，也可以选择让老天去浇地，诚然你今天浇水下去苗不见得今天马上就长出来，但常常浇水，大部分苗终究会长出来的，如果你不浇，收成一定很糟糕。</p>
<p>每天生活都在给你机会，他不会给你一叠现金也不会拱手送你个好工作，但实际上，他还是在给你机会。我的家庭是一个普通的家庭，没有任何了不起的社会关系，我的父亲在大学毕业以后就被分配到了边疆，那个小县城只有一条马路，他们那一代人其实比我们更有理由抱怨，他们什么也没得到，年轻的时候文化大革命，书都没得读，支援边疆插队落户，等到老了，却要给年轻人机会了。他有足够的理由象成千上万那样的青年一样坐在那里抱怨生不逢时，怨气冲天。然而在分配到边疆的十年之后，国家恢复招研究生，他考回了原来的学校。研究生毕业，他被分配到了安徽一家小单位里，又是3年以后，国家第一届招收博士生，他又考回了原来的学校，成为中国第一代博士，那时的他比现在的我年纪还大。生活并没有放弃他，他也没有放弃生活。10年的等待，他做了他自己的选择，他没有放弃，他没有破罐子破摔，所以时机到来的时候，他改变了自己的人生。你最终会成为什么样的人，就决定在你的每个小小的选择之间。</p>
<p>你选择相信什么？你选择和谁交朋友？你选择做什么？你选择怎么做？……我们面临太多的选择，而这些选择当中，意识形态层面的选择又远比客观条件的选择来得重要得多，比如选择做什么产品其实并不那么重要，而选择怎么做才重要。选择用什么人并不重要，而选择怎么带这些人才重要。大多数时候选择客观条件并不要紧，大多数关于客观条件的选择并没有对错之分，要紧的是选择怎么做。一个大学生毕业了，他要去微软也好，他要卖猪肉也好，他要创业也好，他要做游戏代练也好，只要不犯法，不害人，都没有什么关系，要紧的是，选择了以后，怎么把事情做好。</p>
<p>除了这些，你还可以选择时间和环境，比如，你可以选择把这辈子最大的困难放在最有体力最有精力的时候，也可以走一步看一步，等到了40岁再说，只是到了40多岁，那正是一辈子最脆弱的时候，上有老下有小，如果在那个时候碰上了职业危机，实在是一件很苦恼的事情。与其如此不如在20多岁30多岁的时候吃点苦，好让自己脆弱的时候活得从容一些。你可以选择在温室里成长，也可以选择到野外磨砺，你可以选择在办公室吹冷气的工作，也可以选择40度的酷热下，去见你的客户，只是，这一切最终会累积起来，引导你到你应得的未来。</p>
<p>我不敢说所有的事情你都有得选择，但是绝大部分事情你有选择，只是往往你不把这当作一种选择。认真对待每一次选择，才会有比较好的未来。</p>
<p>九、选择职业</p>
<p>职业的选择，总的来说，无非就是销售、市场、客服、物流、行政、人事、财务、技术、管理几个大类，有个有趣的现象就是，500强的CEO当中最多的是销售出身，第二多的人是财务出身，这两者加起来大概超过95％。现代IT行业也有技术出身成为老板的，但实际上，后来他们还是从事了很多销售和市场的工作，并且表现出色，公司才获得了成功，完全靠技术能力成为公司老板的，几乎没有。这是有原因的，因为销售就是一门跟人打交道的学问，而管理其实也是跟人打交道的学问，这两者之中有很多相通的东西，他们的共同目标就是“让别人去做某件特定的事情。”而财务则是从数字的层面了解生意的本质，从宏观上看待生意的本质，对于一个生意是否挣钱，是否可以正常运作有着最深刻的认识。</p>
<p>公司小的时候是销售主导公司，而公司大的时候是财务主导公司，销售的局限性在于只看人情不看数字，财务的局限性在于只看数字不看人情。公司初期，运营成本低，有订单就活得下去，跟客户也没有什么谈判的条件，别人肯给生意做已经谢天谢地了，这个时候订单压倒一切，客户的要求压倒一切，所以当然要顾人情。公司大了以后，一切都要规范化，免得因为不规范引起一些不必要的风险，同时运营成本也变高，必须提高利润率，把有限的资金放到最有产出的地方。对于上市公司来说，股东才不管你客户是不是最近出国，最近是不是那个省又在搞严打，到了时候就要把业绩拿出来，拿不出来就抛股票，这个时候就是数字压倒一切。</p>
<p>前两天听到有人说一句话觉得很有道理，开始的时候我们想“能做什么？”，等到公司做大了有规模了，我们想“不能做什么。”很多人在工作中觉得为什么领导这么保守，这也不行那也不行，错过很多机会。很多时候是因为，你还年轻，你想的是“能做什么”，而作为公司领导要考虑的方面很多，他比较关心“不能做什么”。</p>
<p>我并非鼓吹大家都去做销售或者财务，究竟选择什么样的职业，和你究竟要选择什么样的人生有关系，有些人就喜欢下班按时回家，看看书听听音乐，那也挺好，但就不适合找个销售的工作了，否则会是折磨自己。有些人就喜欢出风头，喜欢成为一群人的中心，如果选择做财务工作，大概也干不久，因为一般老板不喜欢财务太积极，也不喜欢财务话太多。先想好自己要过怎样的人生，再决定要找什么样的职业。有很多的不快乐，其实是源自不满足，而不满足，很多时候是源自于心不定，而心不定则是因为不清楚究竟自己要什么，不清楚要什么的结果就是什么都想要，结果什么都没得到。<br>
我想，我们还是因为生活而工作，不是因为工作而生活，生活是最要紧的，工作只是生活中的一部分。我总是觉得生活的各方方面都是相互影响的，如果生活本身一团乱麻，工作也不会顺利。所以要有娱乐、要有社交、要锻炼身体，要有和睦的家庭……最要紧的，要开心，我的两个销售找我聊天，一肚子苦水，我问他们， 2年以前，你什么都没有，工资不高，没有客户关系，没有业绩，处于被开的边缘，现在的你比那时条件好了很多，为什么现在却更加不开心了？如果你做得越好越不开心，那你为什么还要工作？首先的首先，人还是要让自己高兴起来，让自己心态好起来，这种发自内心的改变会让你更有耐心，更有信心，更有气质，更能包容……否则，看看镜子里的你，你满意么？</p>
<p>有人会说，你说得容易，我每天加班，不加班老板就会把我炒掉，每天累得要死，哪有时间娱乐、社交、锻炼？那是人们把目标设定太高的缘故，如果你还在动不动就会被老板炒掉的边缘，那么你当然不能设立太高的目标，难道你还想每天去打高尔夫？你没时间去健身房锻炼身体，但是上下班的时候多走几步可以吧，有楼梯的时候走走楼梯不走电梯可以吧？办公的间隙扭扭脖子拉拉肩膀做做俯卧撑可以吧？谁规定锻炼就一定要拿出每天2个小时去健身房？你没时间社交，每月参加郊游一次可以吧，周末去参加个什么音乐班，绘画班之类的可以吧，去尝试认识一些同行，和他们找机会交流交流可以吧？开始的时候总是有些难的，但迈出这一步就会向良性循环的方向发展。而每天工作得很苦闷，剩下的时间用来咀嚼苦闷，只会陷入恶性循环，让生活更加糟糕。</p>
<p>虽然离开惠普仅有十五天，但感觉上惠普已经离我很远。我的心思更多放在规划自己第二阶段的人生，这并非代表我对惠普没有任何眷恋，主要还是想以此驱动自己往前走。</p>
<p>万科王石登珠穆朗玛峰的体验给我很多启发，虽然在出发时携带大量的物资，但是登顶的过程中，必须不断减轻负荷，最终只有一个氧气瓶和他登上峰顶。登山如此，漫长的人生又何尝不是。<br>
我宣布退休后，接到同事朋友同学的祝贺。大部分人都认为我能够在这样的职位上及年龄选择退休，是一种勇气，也是一种福气。<br>
还有一部分人怀疑我只是借此机会换个工作，当然还有一些人说我在HP做不下去了，趁此机会离开。<br>
我多年来已经习惯别人对我的说三道四，但对于好友，我还是挺关心大家是否真正理解我的想法，这也是写这篇文章的目的。<br>
由于受我父亲早逝的影响，我很早就下定决心，要在有生之年实现自己的愿望，我不要像我父亲一样，为家庭生活忙碌一辈子，临终前感伤，懊恼自己有很多没有实现的理想。<br>
一本杂志的文章提到我们在生前就应该思考自己的墓志铭，因为那代表你自己对完美人生的定义，我们应该尽可能在有生之年去实现它。 我希望我的墓志铭上除了与家人及好友有关的内容外，是这样写着：<br>
1.这个人曾经服务于一家全球最大的IT公司（HP）25年，和她一起经历过数次重大的变革，看着她从以电子仪表为主要的业务变革成全球最大的IT公司。<br>
2.这个人曾经在全球发展最快的国家（中国）工作16年，并担任HP中国区总裁7年，见证及经历过中国改革开放的关键最新突破阶段，与中国一起成长。<br>
3.这个人热爱飞行，曾经是一个有执照的飞行员，累积飞行时数超过X小时，曾经在X个机场起降过。<br>
4.这个人曾经获得管理硕士学位，在领导管理上特别关注中国企业的组织行为及绩效，并且在这个领域上获得中国企业界的认可。<br>
我费时25年才总结1和2两项成果，我不知还要费时多久才能达成3和4的愿望，特别是第4个愿望需要经历学术的训练，才能将我的经验总结成知识。<br>
否则我的经验将无法有效影响及传授他人。因此重新进入学校学习，拿一个管理学位是有必要的，更何况这是我一个非常重要的愿望。<br>
另一方面，我25年的时间都花在运营(operation)的领域，兢兢业业的做好职业人士的工作，它是一份好工作，特别是在HP，这份工作也帮助我建立财务的基础，支持家庭的发展。<br>
但是我不想终其一生，都陷入在运营的领域，我想象企业家一样，有机会靠一些点子(ideas)赚钱，虽然风险很高，但是值得一试，即使失败，也不枉走一回，这也是第4个愿望其中的一部份。<br>
Carly Fiorina曾经对我说过“这个世界上有好想法的人很多，但有能力去实现的人很少”，2007年5月21日在北大演讲时，有人问起那些书对我影响较大，我想对我人生观有影响的其中一本书叫“TriggerPoint”，它的主要观点是：人生最需要的不是规划，而是在适当的时机掌握机会，采取行动。<br>
我这些愿望在我心中已经酝酿一段很长的时间，开始的时候，也许一年想个一两次，过了也就忘掉，但逐渐的，这个心中的声音，愈来愈大，出现的频率也愈来愈高，当它几乎每一个星期都会来与我对话时，我知道时机已经成熟。<br>
但和任何人一样，要丢掉自己现在所拥有的，所熟悉的环境及稳定的收入，转到一条自己未曾经历过，存在未知风险的道路，需要绝大的勇气，家人的支持和好友的鼓励。有舍才有得，真是知易行难，我很高兴自己终于跨出了第一步。<br>
我要感谢HP的EER提前退休优惠政策，它是其中一个关键的TriggerPoints,另一个关键因素是在去年五六月发生的事。<br>
当时我家老大从大学毕业，老二从高中毕业，在他们继续工作及求学前，这是一个黄金时段，让我们全家可以相聚一段较长的时间，我为此很早就计划休一个长假，带着他们到各地游玩。<br>
但这个计划因为工作上一件重要的事情（Mark Hurd访华）不得不取消。这个事件刺激了我必须严肃的去对待那心中的声音，我会不会继续不断的错失很多关键的机会?<br>
我已经年过50，我会不会走向和我父亲一样的道路？人事部老总Charles跟我说，很多人在所有对他有利的星星都排成一列时，还是错失时机。<br>
我知道原因，因为割舍及改变对人是多么的困难，我相信大部分的人都有自己人生的理想，但我也相信很多人最终只是把这些理想当成是幻想，然后不断的为自己寻找不能实现的藉口，南非前总统曼德拉曾经说过，“与改变世界相比，改变自己更困难”，真是一针见血。<br>
什么是快乐及有意义的人生？我相信每一个人的定义都不一样，对我来说，能实现我墓志铭上的内容就是我的定义。<br>
在中国惠普总裁的位置上固然可以吸引很多的关注及眼球，但是我太太及较亲近的好友，都知道那不是我追求的，那只是为扮演好这个角色必须尽力做好的地方。<br>
做一个没有名片的人士，虽然只有十多天的时间，但我发现我的脑袋里已经空出很多空间及能量，让我可以静心的为我ChapterII的新生活做细致的调研及规划。<br>
我预订以两年的时间来完成转轨的准备工作，并且花多点时间与家人共处。这两年的时间我希望拿到飞行执照，拿到管理有关的硕士学位，提升英文的水平，建立新的网络，多认识不同行业的人，保持与大陆的联系。希望两年后，我可以顺利回到大陆去实现我第四个愿望。<br>
毫不意外，在生活上，我发现很多需要调整的地方。<br>
二十多年来，我生活的步调及节奏，几乎完全被公司及工作所左右，不断涌出的deadline及任务驱动我每天的安排，一旦离开这样的环境，第一个需要调整的就是要依靠自己的自律及意志力来驱动每天的活动，睡觉睡到自然醒的态度绝对不正确，放松自己，不给事情设定目标及时间表，或者对错失时间目标无所谓，也不正确，没有年度，季度，月及周计划也不正确。<br>
担任高层经理多年，已经养成交待事情的习惯，自己的时间主要花在思考，决策及追踪项目的进展情况，更多是依靠一个庞大的团队来执行具体的事项及秘书来处理很多协调及繁琐的事情。<br>
到美国后，很多事情需要打800号电话联系，但这些电话很忙，常让你在waitingline上等待很长的时间，当我在等待时，我可以体会以前秘书工作辛苦的地方，但同时也提醒我自己，在这个阶段要改变态度，培养更大的耐性及自己动手做的能力。 生活的内容也要做出很大的调整，多出时间锻炼身体，多出时间关注家人，多出时间关注朋友，多出时间体验不同的休闲活动及飞行，一步步的，希望生活逐步调整到我所期望的轨道上，期待这两年的生活既充实又充满乐趣及意义。<br>
第一个快乐的体验就是准备及参加大儿子的订婚礼，那种全心投入，不需担忧工作数字的感觉真好。同时我也租好了公寓，买好了家具及车子，陪家人在周末的时候到Reno及Lake Tahoe玩了一趟，LakeTahoe我去了多次，但这次的体验有所不同，我从心里欣赏到它的美丽。<br>
但同时我也在加紧调研的工作，为申请大学及飞行学校做准备，这段时间也和在硅谷的朋友及一些风险投资公司见面，了解不同的产业。<br>
我的人生观是“完美的演出来自充分的准备”，“勇于改变自己，适应不断变化的环境，机会将不断出现”，“快乐及有意义的人生来自于实现自己心中的愿望，而非外在的掌声”。<br>
我离开时，有两位好朋友送给我两个不同的祝语，Baron的是“多年功过化烟尘”，杨华的是“莫春者，风乎舞雩，咏而归”，它们分别代表了我离开惠普及走向未来的心情。<br>
我总结人生有三个阶段，一个阶段是为现实找一份工作，一个阶段是为现实，但可以选择一份自己愿意投入的工作，一个阶段是为理想去做一些事情。<br>
我珍惜我的福气，感激HP及同事、好朋友给我的支持，鼓励及协助，这篇文字化我心声的文章与好友分享。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>又见经典</title>
      <link>https://iliu.org/1138.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2009 12:41:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1138.html</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我抽的不是烟，是寂寞！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;别在我的坟前哭，脏了我轮回的路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我这人从不记仇,一般有仇当场我就报了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;已经将整个青春都用来检讨青春，还要把整个生命都用来怀疑生命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是这样的张总，你在家里的电脑上按了CTRL+C，然后在公司的电脑上再按CTRL+V是肯定不行的。即使同一篇文章也不行。不不，多贵的电脑都不行。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<ol>
<li>我抽的不是烟，是寂寞！</li>
<li>别在我的坟前哭，脏了我轮回的路。</li>
<li>我这人从不记仇,一般有仇当场我就报了。</li>
<li>已经将整个青春都用来检讨青春，还要把整个生命都用来怀疑生命。</li>
<li>是这样的张总，你在家里的电脑上按了CTRL+C，然后在公司的电脑上再按CTRL+V是肯定不行的。即使同一篇文章也不行。不不，多贵的电脑都不行。</li>
</ol>
<ol start="6">
<li>你要是鲜花，以后牛都不敢拉粪了！</li>
<li>我以为你只是1和3中间的数，没想到你还是1和3俩数的组合。</li>
<li>自己选择45°仰视别人，就休怪他人135°俯视着看你。</li>
<li>你攒够四块五，我也攒够四块五，我们就可以去民政局结婚了。</li>
<li>我爸面对我发胖一事发表了看法：没有韩红的命，还得了韩红的病。 11. 曾以为我是那崖畔的一枝花，后来才知道，不过是人海一粒渣。</li>
<li>现在你骂我，是因为你还不了解我，等你以后了解了我，你一定会动手打我的。</li>
<li>石头记告诉我们：凡是真心爱的最后都散了，凡是混搭的最后都团圆了。</li>
<li>如果你不是经常遇到挫折，这表明你做的事情没有很大的创新性-伍迪.艾伦</li>
<li>人永远不知道谁哪次不经意的跟你说了再见之后就真的再也不见了。</li>
<li>只有颈部如胎儿般被扭曲的亡骸， 在我看来竟如同被折断的百合花。</li>
<li>过往的人啊 不要为我的死悲伤 如果我活着 你们谁也活不了――――-罗伯斯庇尔墓志铭</li>
<li>自从深发展银行推出那条知性的广告语“只想与你深发展”后，银行业内人士又自编出了更知性的姊妹篇：“光大是不行的”。</li>
<li>马不停蹄的错过，轻而易举的辜负，不知不觉的陌路。</li>
<li>“你喜欢我天使的脸孔，还是魔鬼的身材？”“我就喜欢你这种幽默感。” 21. 梦 遗落在草原上 月 经常挂在天上</li>
<li>广播体操现在开始：╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗╔囧╗╔囧╝╚囧╝╚囧╗</li>
<li>“恋”是个很强悍的字。它的上半部取自“变态”的“变”，下半部取自“变态”的“态”。</li>
<li>这姑娘，穿的是真清凉，长的是真败火。</li>
<li>这位姑娘，首先，我们之间有代沟，其次，你又没有乳(绿坝)沟，你说，我们还怎么交流？</li>
<li>求最悲伤的歌？最佳答案：《社会主义好》</li>
<li>“刘惜君，你唱得太好了，我一定要把你留在10强。但是我投给曾轶可，因为你这么强，一定可以有机晋级的。”</li>
<li>以前我不相信颠倒黑白、指鹿为马，看到余秋雨、曾轶可、莲花河畔，我相信了。</li>
<li>电话费透支90万的判无期，撞死人的判3年；自动取款机恶意取款17万判无期，贪污几千万判10年。——精彩中国。</li>
<li>到一寺庙，一得道高僧讲：施主捐些款吧，三百五百的都行。回答说：实在没带这么多钱，下次吧。高僧回答：可以刷卡。 51. 人不能把钱带进坟墓，但钱却可以把人带进去</li>
<li>真爱就像幽灵，人人都谈论它，可却从未有人真正见过它。</li>
<li>这世界上最遥远的距离，不是天涯海角，也不是生死别离，而是我身在祖国，却不知道祖国在发生什么。</li>
<li>寂寞就是有人说话时，没人在听；有人在听时，你却没话说了!</li>
<li>时间是最好的老师，但遗憾的是——最后他把所有的学生都弄死了。</li>
<li>男人的话就像老太太的牙齿，有多少是真的？！</li>
<li>《绝望的主妇》第一集就有这样的台词：“男人勃(绿坝)起的时候是没有道德可言的。”</li>
<li>2008太不正常了,一切都不正常!在这个关键时刻,中国男足挺身而出，向全世界证明：中国男足还是正常的!</li>
<li>你给了我两个选择，却是一个结局。</li>
<li>选恋人要选和自己相配的，如果不相配那也要选个自己敬佩的，如果不能敬佩那起码得选个可以交配的。</li>
<li>你这个给过我承诺的人，最终却也只留给我一个灿烂的表情，而非灿烂的一生。</li>
<li>城市里除了性无能的男人，就是爱无能的男人，除了这两者，只剩下，女人。</li>
<li>他说：“你会找到一个比我更好的人。” 我微笑说：“但我不会再对人这么好了。”</li>
<li>周迅在《如果，爱》里面有一句话说得很对，过去的意义只有一个，就是让我不想再回到过去。</li>
<li>生存是什么?生存就是不择手段的活着。</li>
<li>现在不玩命,将来命玩你</li>
<li>一个人的死是一个悲剧 千百万人的死却仅仅是个统计数字。68. 有的人，从他看电影的方式就能看出他人品，看文艺片时不断快进，看A(绿坝)片时不断暂停。</li>
<li>一分钟有多长？这要看你是蹲在厕所里面，还是等在厕所外面</li>
<li>我爸说过的最让我感动的一句话：“孩子，好好学习吧，爸以前玩麻将都玩儿10块的，现在为了供你念书，改玩儿1块的了。。。”</li>
<li>过去谈朋友是先问别人有朋友没有，现在得问别人是不是同性恋。</li>
<li>不是你不笑，一笑粉就掉!</li>
<li>俺姥姥看到电视里三分钟无痛人流的广告后气愤滴说：“这就是在告诉小年轻儿们都赶紧去胡搞吧，反正三分钟，还无痛。”</li>
<li>教授在讲台上讲有机化学高分子：这是一个太监，我们给再他按个甲基吧。…</li>
<li>师太，你是我心中的魔，贫僧离你越近，就离佛越远……</li>
<li>真正的流浪与漂泊是，你没有可以回去的地方。</li>
<li>生活就像一部庸俗的法国文艺片，没有高潮，没有情色，连字幕都没有。</li>
<li>生的伟大，死在花下！</li>
<li>我的墓志铭：陪聊，提供夜间上门服务。</li>
<li>带着一根烟，浪迹天涯。。。。。。</li>
<li>我们最大的情敌，不是第三者，而是岁月</li>
<li>我最想做你的一颗牙齿. 因为这样.至少 你没有我的时候.你会疼.</li>
<li>看到成都把公交遇难人员定为凶手，上海方面非常羡慕，他们多么想说，那幢楼是被那个遇难工人推倒的。84. 对你微笑，纯属礼貌</li>
<li>地铁上的广告：挤吗？买辆车吧！出租车上的广告：堵吗？坐地铁吧！</li>
<li>我允许你走进我的世界，但绝不允许你在我的世界里走来走去。</li>
<li>生命是一朵千瓣莲花，既然我拒绝绽放，那么我也就同时拒绝了枯萎和零落</li>
<li>A: 我大姨妈刚走。 B：哦，最近车票不大好买吧？</li>
<li>4年没见到老婆了，她去年给我生了个大胖小子……真想回家看看啊。</li>
<li>一北京人叹道：北京的地铁真挤，上周一孕妇被挤流产了。上海人不削的说：上海的地铁才叫挤，去年一少女被挤怀孕了。</li>
<li>满以为我会死于肝癌，肺癌，胃癌或是口腔癌，不想医师告诉我已到了手癌晚期。</li>
<li>一女的问我 ， 她长得怎么样。我说她很纯洁，就算活到一百岁也会是个处女。</li>
<li>史上最神秘的部门：有关部门；史上最神秘的人：知情人士；史上最权威的人：砖家叫兽。</li>
<li>“回床率”，这不得不说是个好词儿。</li>
<li>像阴(绿坝)道般咧嘴笑起来。 —某翻译小说中的一句。</li>
<li>答辩难度要视答辩老师头天晚上的性生活质量而定。</li>
<li>今年的一切都不正常，惟独中国足球还算正常。</li>
<li>就算是一坨屎，也有遇见屎壳郎的那天。所以你大可不必为今天的自己有太多担忧。</li>
<li>要搞清楚自己人生的剧本――不是你父母的续集，不是你子女的前传，更不是你朋友的外篇。</li>
<li>人又不聪明，还学别人秃顶。</li>
</ol>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为移动草拟《央视曝光问题 调查结果》新闻稿</title>
      <link>https://iliu.org/358.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2009 09:03:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/358.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;针对央视3.15晚会曝光“群发垃圾短信、出售用户信息”，中国移动相关负责人接受媒体采访时表示，中国移动对3.15晚会曝光（群发垃圾短信、出售用户信息）的问题高度重视，正在责成山东省公司迅速调查核实。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>针对央视3.15晚会曝光“群发垃圾短信、出售用户信息”，中国移动相关负责人接受媒体采访时表示，中国移动对3.15晚会曝光（群发垃圾短信、出售用户信息）的问题高度重视，正在责成山东省公司迅速调查核实。</p>
<p>中国移动表示，一直以来注重提高服务水平，对于维护客户权益有明确的规定和要求。公司对于损害客户利益的行为将从严查处。<figure class="content-img-box" id="2506"></p>
<p><img decoding="async" alt="为移动草拟《央视曝光问题 调查结果》新闻稿" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1ad710752d5c2f.jpeg" id="9555ABA4" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>中国移动关于《央视曝光问题的调查结果》的公告</p>
<p>针对央视3.15晚会曝光的问题，公司先后派总部人员与山东、济南移动分公司进行联合调查。经查实，山东和济南移动分公司存在管理上的漏洞，有个别员工利用公司资源谋取私利，此举对中国移动在行业和社会上的形象造成了严重不良影响，对用户权益造成了伤害。</p>
<p>经中国移动通信集团公司研究，对相关问题作出如下决定：</p>
<p>一、 对直接参与“群发垃圾短信、出售用户信息”的相关员工作出辞退并永不录用的处理；涉及违法问题，公司将积极协助相关部门的调查工作；</p>
<p>二、 山东、济南移动分公司相关负责人对被曝光问题负有管理不到位、监查不力的责任，集团决定这部分人员作出降级和撤职处分的处理。</p>
<p>三、 总部将派员对移动其他分公司展开清查、调查工作，同时完善相关的管理制度，确保从根源上杜绝类似问题再次发生。</p>
<p>四、 公司总部本日起将设立24小时举报监督专线13800812315和监督举报邮箱：JB@chinamobile.com，以提高公众对公司服务工作的监督能力。</p>
<p>各位用户，中国移动是国内最大的通信运营商，我们一直致力于为用户提供优质通信服务，重视保护用户合法权益的工作，今后将来这一宗旨也不会改变；</p>
<p>对于个别员工利用公司资源进行非法牟利的问题，我们一经查实将严惩不怠。同时，公司将尽快完善相关管理制度，加强对员工的监查工作，确保类似事件不再发生，以给广大用户和社会一个交代。</p>
<p>中国移动</p>
<p>2009年3月X日</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>舔屁沟”为什么这么火？</title>
      <link>https://iliu.org/355.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2009 02:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/355.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;“这样舔屁沟我很激动”（舔屁沟）广东媒体2009年制造的新流行词，有网友说这是广东媒体人的骄傲，这是一个伟大的创造，该报社应该嘉奖那个发明了新词的职员。不过，个人关注点不是谁发明了这个词，又或者是这个词有什么深入的内涵，而是一个好像不太文雅的词汇既然能成为流行的热门词，他说明了什么问题？&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2487&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“这样舔屁沟我很激动”（舔屁沟）广东媒体2009年制造的新流行词，有网友说这是广东媒体人的骄傲，这是一个伟大的创造，该报社应该嘉奖那个发明了新词的职员。不过，个人关注点不是谁发明了这个词，又或者是这个词有什么深入的内涵，而是一个好像不太文雅的词汇既然能成为流行的热门词，他说明了什么问题？<figure class="content-img-box" id="2487"></p>
<p><img decoding="async" alt="舔屁沟”为什么这么火？" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/13d42b52aded11.jpg" id="13D56D16" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>近日各大论坛都在热议“舔屁沟”事件，有网友指深圳这个城市除了《南都》之外，没有一份真正做新闻的报纸，这才是对这个城市和人民的侮辱。也有网友指，公正地说，这篇稿子，只有“这样舔屁沟我很激动”这一句才是真话。但笔者认为，从报社记者跟随报道的那次地方官员视察活动来看，该市领导还是很务实的在为民解忧，为民奔劳，这点应该是值得肯定的，歌颂宣传一下也是应该的。</p>
<p>不过话又说回来，网友热议“舔屁沟”事件，一是因为事件过程的被娱乐化，二是“指桑骂槐”，借着火势对某些地方官爷发泄不满。不客气的说，当今社会官腔官调已经成为媒体和百姓最厌恶的语言，看着打瞌睡，听着反胃。真正的原因官爷们心理最清楚，逢开会，逢视察，那番肺腑之言（简称废话）一个三岁小孩估计都可以背得出来了，而我们所谓的地方官员仍津津有味的在朗诵；而“舔屁沟”事件的火爆，也再次验证了网民“厌恶庸官”的一面。</p>
<p>公务员借出国考察之名公费旅游被揭露，某局长抽“高价”烟被批等等事件，都说明了网上 “批庸”、“揭贪”的热潮正在迅速蔓延，同时也应证了“群众的眼睛是雪亮的”这句话，可我们的地方官父母官依然不当回事，不以身作则，乐在庸俗中，可悲。</p>
<p>胡主席告诉我们干事要“不折腾”，而那些官爷却喜欢使劲折腾，一些地方官为民累死累升天，一些官爷贪财庸俗吐大烟，真让人难受。</p>
<p>目前，刊登此稿的文章帖子，以及和搜索引擎的图片已经全被删或屏蔽，有网友发帖要求《南都》登报向深圳市领导和市民道歉。不过，笔者担心这篇文章涉及的人员很有可能会被处分或者炒鱿鱼，按理说这次事件是相关工作人员有错在先，受到一些处罚也不为过，但这纯粹是一次“失误”也希望该报社能从轻处理。</p>
<p>从这次刊登的新闻报道来看，相关地方领导节日能出门体察民情，听取民意也是一件好事，只要真正是为民办实事而不是为了出镜上报走官场，老百姓还是会看到的，希望他大人不计小民过。再有就是，这次事件也为广大报刊编辑提了个醒，以后有什么“心里话”要说上网发论坛就行了，别在修正稿上做批注，虽然是气话但丢了饭碗就不值得了。</p>
<p>题外说一下网民：我觉得有必要设立个“十大杰出网民”奖来奖励我们可爱的网民，因为他们正义得以弘扬，因为他们让我们看到了更多事件背后的真相，因为他们互联网仍然充满着“爱”与“纯真”，向他们（可爱的网民）致敬</p>
<p>新闻背景：</p>
<p>深圳市委常委李意珍，在农历新年前到长城开发科技园区，与300多名到深圳建设的民工共同包饺子、吃饺子，《南方都市报》的记者跟随做采访报道。该记者以官方媒体常用歌颂语调对市领导视察活动进行了报道，当采写文章送达报社，编辑看后十分反感，将有关字句用黑线框了起来，要求删除，并批注了一句“这样舔屁沟”。没想到排版员竟“理解错误”把它改写成“这样舔屁沟我很激动”，直接印刷出街。</p>
<p>于是，上个月22日读书看到的《南方都市报》A6版“深圳是你们第二个家，市有关领导与外来工一起包饺子”一文便出现了“这样舔屁沟我很激动会上，一首《祝酒歌》将活动现场气氛推到了高潮，领导们与外来工们手牵手，大家载歌载舞，现场一时成了欢乐的海洋。”的一句话。近日这篇文章被网友发现，于是上传上网，没想到这个帖子被迅速在各大网站论坛转载，“舔屁沟”也就成为了2009年新热门词汇。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>看《走西口》悟管理</title>
      <link>https://iliu.org/351.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2009 06:59:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/351.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中央电视台黄金时间播出的电视连续剧《走西口》收视率极高，成为大家街谈巷议的焦点谈资，除鼓励人们积极创业及其中曲折的故事情节外，从企业管理角度也让人受到启发。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中央电视台黄金时间播出的电视连续剧《走西口》收视率极高，成为大家街谈巷议的焦点谈资，除鼓励人们积极创业及其中曲折的故事情节外，从企业管理角度也让人受到启发。</p>
<p>其一，从用人的角度看</p>
<p>梁满囤和田青两人用人差别很大。同样是一个“瘦猴”，在裘记皮匠铺懒、滑、刁、钻，以致走上当叫花子的境况。受满囤“指点”找田青赏碗饭吃，虽然受瘦猴盗墓连累使田青入狱深陷囹囵，但田青仍没有放弃瘦猴，帮瘦猴治病，老板娘豆花亲自伺候瘦猴，端水喂药，使瘦猴特别感动，是田青夫妇给了他第二次生命。瘦猴知恩图报，田青知人善任，发挥瘦猴机智灵活优点，信任瘦猴为外柜，瘦猴感恩戴德，舍命为田青做事，独当一面，创造出了不菲的业绩。</p>
<p>同样一个人，在不同管理者下手发挥作用却是天壤之别，是我们用人、看人、驾驭人上有了问题。人有优点和缺点，是要被你用的，关键看你怎么用，怎么驾驭，为企业创造业绩。当然，田青任命“傻大哥”做骆驼队队长不是特别合适，“傻大个”忠厚老实，能吃苦，但灵活不足，在途中送了命，也值得检讨。<figure class="content-img-box" id="2485"></p>
<p><img decoding="async" alt="看《走西口》悟管理" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/13001d578fda92.jpg" id="B487412E" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>其二，从领导抓重点角度看</p>
<p>梁满囤主持裘记皮匠铺后，不是找外柜积极开拓市场，打销路，开发销售渠道网络，（不放心外柜，疑心太重），而是想尽方法克扣员工伙食粮饷，想尽方法把牛师傅配方搞到手，然后卸磨杀驴，最后害人不成反害己，不善待为裘记皮匠铺卖命的牛师傅，反被牛师傅牵制，把自己逼到绝路，弄出那么多废品，把裘记皮匠铺经营得接近破产。</p>
<p>领导不是员工，方向很重要。员工只是按你的布置去干，分工明确，干好自己本职工作就好，但是领导不同，掌握着企业团队用人发展方向，“方向错了，跑得越快，死得越快”。因此，领导必须会抓工作重点，不能使企业偏离航向，目标方向正确是一个企业最重要的。</p>
<p>其三，从商人的悟性看</p>
<p>做生意是靠悟性、智慧的，田青是个做生意的“料”，头脑灵活，人缘很好，很会做“买卖”，建立网络，善于整合资源赚钱。</p>
<p>生意人不单单是吃苦、勤奋努力就可以了，悟性很重要，关键是要能抓住商机，看到别人看不到的，利用时空差、信息资源不对称去赚钱，当然勤奋、诚信能吃苦是基本条件。</p>
<p>徐木匠则是搞技术、科研的“料”，（当然，还是以天下为己任的革命者），到别的作坊车间一转，回来就能研发出设备、工艺，研制出新产品的方法。徐木匠的技术，加田青生意头脑智慧，加诺颜王子资源，使得志同贸易公司生意红红火火，增增日上。同是走西口的几个人，各有各的命运，“料”不同，选择的路不同，做人做事方法不同，结果也不同，是有一定规律的。</p>
<p>其四，从资源整合角度看</p>
<p>田青很会借外力，自己刚开始创业，无论从资金到各方面不足，田青让诺颜王子入股，成为股东，从社会背景、资金各方面借力，壮大自己的实力，从小到大，步步为营，逐渐壮大。</p>
<p>其五，从宏观角度看田青曲折</p>
<p>田青历经艰难，几经牢狱之灾，土匪之灾，不是田青本身能力问题，而是当时社会环境问题，社会制度问题。诺颜王子、徐木匠从参加革命党改变社会制度做起，没有好的社会制度就没有好的社会环境，也就没有田青创业合法经商的氛围。个人能力再强，扭不过社会发展大“势”和环境。是编剧、导演用心之所在。</p>
<p>一个企业亦如此。有时不是管理者和员工能力问题，而是企业制度、管理系统机制问题，应从运行机制上解决，从表面现象看到问题背后的实质，从根上解决问题，使同样错误不再犯。</p>
<p>其六，从道义理念角度看</p>
<p>整个电视剧围绕着田家大院家训，“仁、义、礼、智、信”，“仁爱、忠义、礼和、睿智、诚信”，“大忠大爱为仁，大孝大勇为义，修齐治平为礼，大恩大恕为智，公平合理为信”，最后上升到民族、国家大义的层面，到徐木匠“天下一统为仁，民族兴亡为义，自强不息为礼，福兮自盈为智，以义取利为信”，到“世界大同为仁，祖国山河为义，家国天下为礼，刚柔相济为智，一诺千金为信”，是整部电视剧点睛之笔，也是该剧的灵魂。从主角走西口创业历程，表现演绎出一种“道”，也是《走西口》的主题。</p>
<p>看完电视剧《走西口》给人感触很深，不仅是看跌宕起伏曲折的故事情节，更重要的体现出的一种创业精神，转变思想观念，创出一条新路“血路”，坚持自己的原则和信念，设定目标，尽心尽力，坚持不懈，创造出自己辉煌的人生，用心、用血、用汗，涂写自己的历史，这是《走西口》寓意所在。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>院士课题组多篇论文涉学术造假被国际期刊撤销</title>
      <link>https://iliu.org/335.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2009 06:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/335.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;一位熟知内情的学者认为，如果来自同一课题组的学术论文存在编造实验数据或者将一次实验复制到多个论文中，那么，只有将这些论文全部检索出来进行比对才能发现问题。而使用这种令人眼花缭乱的署名，可以躲避在Pubmed(世界最大的美国国立图书馆科学论文数据库)上的检索。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一位熟知内情的学者认为，如果来自同一课题组的学术论文存在编造实验数据或者将一次实验复制到多个论文中，那么，只有将这些论文全部检索出来进行比对才能发现问题。而使用这种令人眼花缭乱的署名，可以躲避在Pubmed(世界最大的美国国立图书馆科学论文数据库)上的检索。</p>
<p>据祝国光统计，迄今为止，李连达课题组相关的造假和一稿多投等学术不端的论文已经发现了14篇。<figure class="content-img-box" id=""></p>
<p><img decoding="async" alt="院士课题组多篇论文涉学术造假被国际期刊撤销" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/15d550dada2c04.jpg" id="98DCC77E" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p><strong>个人造假还是集体造假</strong></p>
<p>对于发生在自己母校(祝国光本科毕业于浙大)的重大学术不端行为，祝国光受全欧中医药协会联合会委派回国打假，并先后向卫生部、科技部、中国工程院、国家自然科学基金会、中国中医科学院、浙江大学等机构发出具名举报信，但祝表示，迄今为止，只有中国工程院表示收到举报，正在立案调查。浙江大学校长杨卫两次打电话给祝国光，称”造假行为系贺海波个人所为，与李连达院士无关”。</p>
<p>那么，这种大规模的学术论文造假出于何种动机?是贺海波个人所为还是李连达课题组集体造假?</p>
<p>记者调查发现，上述十几篇问题性论文均注明了研究经费的来源和编号，包括国家级的国家973计划、国家自然科学基金、国家博士后基金以及浙江省教育厅、科技厅、中医药局等地方性项目经费。既然大部分论文的内容是编造的，就意味着李连达课题组根本没有从事与之相关的实验，那些堂而皇之列出来的项目经费到底是如何使用的?</p>
<p>至于在国际学术期刊上发表文章所获取的名声，也是不争的事实。最近的一则报道说，浙江大学获得2008年SCI(科学引文索引数据库，各高校等研究性机构学术成果的标志)第一名，众多的假论文的积分是否已经被剔除?</p>
<p>面对质疑，去年12月2日，浙大校长杨卫致函《NSA药理学》和《本草疗法研究》主编，承认贺海波不仅存在一稿两投的行为，而且”我们也发现了他过去发表的其它论文中存在欺骗”。但这位校长称，这只是贺的个人所为，他自己已经承认，其他作者并不知道。据此，浙大于去年11月13日将贺海波解聘。</p>
<p>1月13日，浙江大学向本报记者发来一份《情况说明》：”贺海波在浙大进行博士后研究期间，其论文存在剽窃、一稿二投、擅署他人名字，擅署基金支持、捏造知名专家帮助修改英文的事实等学术不端行为……”</p>
<p>《情况说明》称：”论文造假事件主要是李连达院士所带的博士后贺海波个人行为，其他作者并不知情。””国外的这些期刊并没有刊登，只是录用。”有关人士表示，这只是初步结论，校方目前还在继续调查。</p>
<p>祝国光教授对浙江大学的调查结论提出了六点疑问。第一，这么多的论文发表在国际知名学术期刊，为何至今没有任何课题组成员对署名提出异议;第二，论文所反映的科研设计、思路、实验方法及项目，实验选择及搭配都有很高水平，英文水平也很好，决非出自博士后学生一人之手;第三，在欧洲学术期刊发表论文每篇要支付300至500欧元版面费，粗略计算，十几篇论文需要3万至5万元人民币，非贺海波力所能及;第四，论文从寄出到正式发表，一般都会经过多次修改，从论文的通讯联系人都是实验室主任吴理茂这一事实看，认为是贺海波擅署他人名字，而其他作者不知道缺乏说服力;第五，英国雷丁大学华人学者马玉玲在事发后向《本草疗法研究》杂志主编玛丽亚教授书面证实，2007年初，她的老师李连达将吴理茂等人介绍给她，希望给他们提供帮助;第六，论文都已经正式发表，有具体的出版日期、序号、页码，怎么能说没有刊登呢?</p>
<p>祝国光教授现已经回到芬兰。祝告诉记者，除上述14篇论文外，他和其他学者最近又陆续发现了与李连达课题组相关的其他有造假嫌疑的论文，并将采取进一步行动。</p>
<p>这位学者转述全欧中医药协会联合会的呼吁：到底是贺海波的个人行为还是有组织的造假，应当成立独立的调查机构，彻底查清事实真相。</p>
<p>对于以上问题和疑问，2月2日，本报记者致电贺海波，但是贺的手机已经停机，无法联系。</p>
<p><strong>李连达院士简历</strong></p>
<p>浙江大学药学院院长,负责指导研究室各项工作的开展。同时兼任学院院长和中国中医科学院首席研究员。兼任国家科学技术奖励评审委员会委员、国家新药及保健食品审评委员会委员、国家药典委员会委员和多种学术团体、杂志的理事、编委等。北京市第七届人大代表，第八、九、十届全国政协委员。(</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
