<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>网络文摘 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/categories/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%96%87%E6%91%98/</link>
    <description>Recent content in 网络文摘 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Dec 2019 01:10:14 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/categories/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%96%87%E6%91%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>车载毫米波雷达究竟是如何运作的？</title>
      <link>https://iliu.org/2902.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 01:10:14 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2902.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在无人驾驶汽车技术是一个热点的话题，跋涉者一直以为这项技术是用摄像头来实现的，看来是孤陋寡闻了。今天在《学习强国》上看到了这样一篇关于这方面的文章，才知道自己真的是out了，看来这个APP也不是那么的一无是处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>岁月如流 驶过美好时光</title>
      <link>https://iliu.org/2846.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:25:45 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2846.html</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p class=&amp;quot;img-desc&amp;quot;&amp;gt;&#xA;  而今，人们已习惯骑着共享单车穿越大街小巷。一止 摄&#xA;&amp;lt;/p&amp;gt;&#xA;&#xA;&amp;lt;p&amp;gt;&#xA;  &amp;amp;nbsp;&#xA;&amp;lt;/p&amp;gt;&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>好马与战马——谈企业人才</title>
      <link>https://iliu.org/2802.html</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 12:12:52 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2802.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;查理的农场养了3匹马——小白、小黄与小黑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小白个性温和，不管对人或其它的动物非常温和，无攻击性，任何人都可以摸它，查理的小孩喜欢骑着它到处玩，小白很像一匹“玩具马”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小黄平常对查理家人非常友善，但看到陌生人就会一面大叫，一面惊吓得转圈圈，查理太太喜欢把它拴在农场大门口，小黄像只“看门马”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小黑平常喜欢跑步与跳跃，不叫则已，开口声音宏亮，看到农场外来的访客或动物就立刻做出攻击的姿态，查理每天会骑着小黑巡视农场，小黑就像查理的“侍卫马”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一年遇到干旱，粮草不足，于是查理把小白卖给了马戏团，从此小白就被关在马戏团的铁笼里，到处赶场作秀。屋漏偏逢连夜雨，送走了小白后几天的一个夜晚，有个小偷溜进农场，小黄看到小偷惊吓地大叫转圈圈，小偷一慌乱，便开枪射杀了小黄。这时，小黑听到枪声，便从马厩冲跃而出，撞倒小偷，让他无法动弹而就范。经过这事件，农场最后只剩下小黑一匹马。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/be4f2afb2b3cd8b.jpg&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在精兵政策下，企业争抢战马&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对2004年的工作，可预期的是全球性的景气复苏，将带动各行各业的人力需求，换言之，2004年是安全就业转职年，但是，工作机会虽大增，并不意味每个人都可以顺利转职找到好工作或保有工作，景气回春将给“战将型”人才更多的挑战机会与舞台，但同时也给予企业另一波人事新陈代谢的机会，像台塑集团一方面调高年终奖金，另一方面又宣布将进行另一波的人事精简策略。事实印证未来的企业人资政策只有一个，就是“精兵政策”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前不久，鸿海董事长郭台铭曾说，“天才是天上用的人才，未来鸿海要找的是能打仗的将才”。友达的董事长李焜耀在几次人才招募会上，也不断强调有创新精神、创业精神的战将才能成为友达的工作伙伴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好马易寻，战马难求&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一般企业里其实不乏好马，好马善于人际关系经营与沟通，有时是企业运作的一股稳定力量，但企业光有好马无法开疆辟地，创造新格局，因为好马通常缺乏警觉性，遇事优柔寡断，欠缺“化不可能为可能”的决断力与执行力。如果只用一群好马经营公司，反而可能造成企业危机或员工“安乐死”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一般企业欠缺的是战马，因为战马观察力敏锐，勇于任事，一旦锁定目标，就全力以赴，为企业冲锋陷阵、使命必达。此外，若企业发生危机，战马人才也会立即做出迎战的准备。&lt;br&gt;&#xA;期许读者都成为企业的战马&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故事中如小白、小黄的人才，很可能在未来的企业精兵政策下将被淘汰，只有小黑般的战将人才，才会是下一波精兵政策下的留存者。因为小黑是一匹战马，它有使命感、有前瞻性、有敏感度、有胆识、有执行力。迎向2004年如何让自己成为企业的战马，值得读者深思与期待。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>美国人至今也想不通（一篇让大家眼睛湿润的文章）</title>
      <link>https://iliu.org/2729.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:55:36 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2729.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;[原创典藏]美国人至今也想不通（一篇让大家眼睛湿润的文章）(转载)美国人至今也想不通，上甘岭为什么会打不下来。美国的军事研究者们用电脑模拟得出结论，范弗里特如 果不攻五圣山，改为攻打西方山谷地，凭借美军强大的机械化装备，共军两个主 力师（十五军四十六师和三十八军的一一二师）是抵挡不住的。他们不准备认为上甘岭的失败是输给了中国军人，因为这似乎不是人力能够做得到的，可是二流 部队的四十五师可以做得到的，为什么德川、三所里、松骨峰的英雄“万岁军”就做不到？电脑只能模拟常识性的东西，它永远也模拟不出一个民族重新觉醒时所能迸发出的力量。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经典菜名，都是你想不到的</title>
      <link>https://iliu.org/2727.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 09:32:03 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2727.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;1。那个著名的“穿过你的黑发的我的手”— 海带炖猪蹄：）　&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2。我在公司楼下的饭店点过一道菜《母子相会》，菜上来一看，晕！居然是黄豆炒豆芽！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3。我点过一个《雪山飞狐》的菜，**！就是炸虾片（白色），上面有几个很小的炸虾皮!不过，西安饭庄的雪山飞狐就好多了，小蝎子炸过后放再炸虾片上　　　　　　&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4。《走在乡间的小路上》，天呀，竟然是红烧猪蹄，然后边上镶点香菜！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5。有一次和同学去巴山吃饭，发现有一个凉菜叫做《一国两制》，就随口问服务员这是what，结果服务员说：“是煮花生米和炸花生米”……　&lt;br&gt;&#xA;　　　&lt;br&gt;&#xA;6。在大庆，看见一个小饭馆外面黑板上写的宣传，有道菜叫做《波黑战争》。特别奇怪，问了问原来是菠菜炒黑木耳！！！　　　　　　 &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中纪委“点名”《哪吒》：这个人最该被问责！</title>
      <link>https://iliu.org/2594.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2019 11:44:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2594.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们看《哪吒·魔童降世》，到底在看什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国的神话，不能单纯当童话故事来看。神仙妖鬼那些事，其实都是人的事。小小的陈塘关里，也包罗着人生百态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就像是给我们的生活加了特效的翻版。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>儿童节的来历顺祝大家六一快乐</title>
      <link>https://iliu.org/1671.html</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 08:53:57 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1671.html</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;祝福你们，在成长的道路上遇见所有的美好！&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>重阳节的来历及风俗</title>
      <link>https://iliu.org/1459.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 10:01:46 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1459.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;重阳之意来源于《易经》，古老的已经把六定为阴数，把九定为阳数，九月九日，日月并阳，故而重阳，是个吉利的日子，《旧唐书·王勃传》记载：王勃的《滕王阁序》就是在重阳节这一天写出来的。当时王勃的父亲担任交趾令，王勃前往探视父亲，九月九日路过南昌时，洪州牧阎伯屿正在重修的滕王阁中宴请宾客及部属，他想夸耀女婿吴子章的才气，便事先拿出纸笔请宾客动笔作序，所有的宾客都知道他的用意，没有人敢作。却不料王勃事先并不知道州牧的用心，于是毫不谦让接过纸笔。州牧原本心中十分生气，立即派人在旁边看王勃书写，谁知道王勃才气不凡，蓄积已久的心情完全发泄出来，文章越写越好，当写到“落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色”的词句时，忍不住拍案叫绝！王勃从此一举名震诗坛。和大多数的传统节日一样，重阳节的来历也有着古老的传说！&lt;br&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/06/1c35318570cfdc.jpg&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一则：采自河南　很久以前，汝南县有个人名叫桓景。他和父母妻子一家人守着几片地，安分守己的过日子。谁知天有不测风云，汝河两岸忽然流行起瘟疫，夺走了不少人的性命。桓景子时候曾听大人说过，汝河里住了一个瘟魔，每年都会出来散布瘟疫，危害人间。为了替乡民除害，桓景打听到东南山中住了一个叫费长房的神仙。他就决定前去拜访。 重阳节谁知他翻越了千山万水，还是找不到仙人的纵迹。有一天，他忽然看见面前站着一只雪白的鸽子不断地向他点头，桓景走近前一看，鸽子忽然飞了两三丈远，落地后又不断地向桓景点头。就这样，桓景跟着白鸽，终于找到了费长房的仙居。桓景走到门口，恭恭敬敬的跪了两天两夜。到了第三天，大门忽然开了，一个白发老人笑眯眯的对他说：“弟子为民除害心切，快跟我进院吧”。&lt;br&gt;&#xA;费长房就给了桓景一把降妖青龙剑，让他练习降妖的法门。有一天桓景正在练剑，费长房走过来对他说：“今年九月九，汝河瘟魔又要出来害人。你赶紧回乡为民除害，我给你茱萸叶子一包，菊花酒一瓶，让你家乡父老登高避祸」。说完，就用手招来一只仙鹤，把桓景载回汝南去了。&lt;br&gt;&#xA;桓景回到家乡，就把费长房的话向大伙儿说了一遍。到了九月九那天，他就带着全村老小登上了附近的一座山。把茱萸叶子分给每人一片，让瘟魔不敢近前。又把菊花酒倒出来，每人喝了一口，说是可以避瘟疫。安排妥当后，他就带着降妖青龙剑回到村中，等着斩杀瘟魔。&lt;br&gt;&#xA;不一会儿，汝河里狂风怒吼，瘟魔出水走上岸来。忽然抬头看见人群都在山上欢聚，它便冲至山下，却被酒气及茱萸的香味吓得不敢上前。一回头，又看见桓景抽出宝剑，和瘟魔斗了几个回合，瘟魔斗他不过，转身就跑。桓景“嗖”的一声射出了宝剑，宝剑闪着寒光，一眨眼就把瘟魔钉死在地上。&lt;br&gt;&#xA;从此汝河两岸的百姓，再也不受瘟疫的侵袭了。人们就把九月九日登高避祸的习俗，一代代的传到现在。&lt;br&gt;&#xA;第二则：流传在陕西关中一带&lt;br&gt;&#xA;说是很早以前，有个庄户人家住在骊山下，全家人都很勤快，日子过得也不错。&lt;br&gt;&#xA;有一天，这家主人从地里回来，半路上碰上个算卦先生，因为天快黑了，这先生还没找上歇处。由于主人家里很窄，只有个草棚子房，于是就在灶房里打了个草铺，让妻子儿女都在草铺上睡，自己陪着算卦先生睡在炕上，凑合着过。&lt;br&gt;&#xA;第二天天刚亮，算卦先生要走，庄户人叫醒妻子给先生做了一顿好吃喝，又给先生装了一袋白蒸馍。算卦先生出了门，看了看庄户人住的地方，叮咛他说：”到九月九，全家高处走。&lt;br&gt;&#xA;庄户人想，我平日没做啥怪事，又不想升官，上高处走啥呢？但又一想，人常说算命先生会看风水精通天文，说不定我住的地方会出啥麻瘩。到了九月九，就到高处走一走吧，全当让全家人看看风景。&lt;br&gt;&#xA;到了九月九，庄户人就带着妻子儿女背上花糕香酒，登上骊山高峰去游玩。等他们上山后，半山腰突然冒出一股泉水直冲他家，把他家的草棚子一下子就冲垮了。不大功夫，整个一条山沟都被泡了。庄户人家这才明白算卦先生为什么让他全家九月九登高。&lt;br&gt;&#xA;这事传开后，人们就每逢夏历九月九，扶老携幼去登高，相沿成俗，一直流传到今。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重阳节的习俗：&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;登高&lt;/strong&gt; 相传此风俗源于东汉，登高之处没有划一的规定，一般是等高山，高塔等&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>化解家庭矛盾中的经济学原理</title>
      <link>https://iliu.org/1456.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 09:47:17 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1456.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;家庭中难免会有矛盾纠纷，美国作家宝拉·苏彻曼和珍妮·安德森在《小俩口经济学》一书中，用经济学的思路告诉大家，应该怎样轻松化解家庭矛盾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不要平分家务。家务活平均分看似“平等”，但实际上非常冒险。从经济学角度来看，家庭中也需要一点“竞争优势”，今天你多做点、明天我多做点，才能此消彼长，彼此间更能互相体谅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勇于做出小改变。我们总想一步到位，对小改变则不屑一顾。其实，帮家人做顿饭、一起逛个街等，日常累积的小情节，能带来更多的幸福“利息”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;避免熬夜化解纠纷。很多时候，越急于解决问题，事情往往越复杂，矛盾反而加剧。此时，不妨参考“损失规避”理论，把事情暂放一边，各做各的，等睡一觉，心情平静了，才更容易真正解决问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积极面对困难。经营家庭，难免遇到各种坎坷。其实，这就像经济学里的“创造性破坏”规律一样，总是在失误中得到进步和创新，因此，没必要悲观气馁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把心事告诉家人。我们非常希望和家人同心同德、亲如一人。实际上，要想读懂彼此，最好的办法就是“透明原则”，把你所想所做的明确告诉家人，而不是让他们去“猜”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想到就做。本想给家人一个惊喜，可因为各种顾虑一拖再拖，最后不了了之。可以学学“信托”策略，找个人提醒自己，督促自己不得不做。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;制造快乐气氛。很多人理所当然地认为，有家就有幸福。其实，根据“感情落差”理论，拖延和等待只会让你越来越失望。最好主动出击，制造快乐氛围。&lt;br&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/08/12ed4dc52b3679.jpg&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>小儿多动症的治疗方法</title>
      <link>https://iliu.org/1435.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2011 13:19:55 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1435.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在有些孩子几乎停不下来，上课不安静听讲，做作业小动作不断；智力超群却成绩平平。家长和老师为此苦恼不已。有的家长会疑惑地询问：孩子是不是得了多动症？华彩从新浪亲子频道发掘出这个视频，是著名育儿专家上海儿童医学中心的金星明和章依文两位教授，讲解的关于如何治疗小儿多动症的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多动症是一种常见的儿童行为障碍，其主要特点是注意力短暂难以集中，活动过度情绪不稳，冲动人性常伴有学习困难，但是智力正常或者接近正常。根据我们的观察这些儿童的发育、智力都在正常的范围之内，只是自我的控制能力比较差。有的&lt;br&gt;&#xA;可见动作不协调，不平衡。由于个别的多动症的表现和正常的活泼好动的儿童的区分不明显，故对本病的诊断要慎重，切莫把活泼好动的儿童贴上“多动”的标签。&lt;br&gt;&#xA;　　多动的儿童除了注意力不集中，多动，冲动学习障碍等问题外，还常常出现头痛、腹痛、心绞痛、腹泻、尿频、呕吐等症状。从西医角度上来讲，这主要是儿童把学习和生活中的紧张刺激所引起的焦虑转移的身体上来而引起的器官功能紊乱。从中医来讲，是脏府功能不足的原因引起的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中秋节，你不得不知道的几个传说</title>
      <link>https://iliu.org/1425.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 14:42:38 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1425.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中秋节了，可以给宝宝讲讲关于中秋节的一些故事了，华彩从网上整理了一些关于中秋节的传说，我相信，你也有不知道的，有木有？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴刚折桂&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　关于中秋节还有一个传说：相传月亮上的广寒宫前的桂树生长繁茂，有五百多丈高，下边有一个人常在砍伐它，但是每次砍下去之后，被砍的地方又立即合拢了。几千年来，就这样随砍随合，这棵桂树永远也不能被砍光。据说这个砍树的人名叫吴刚，是汉朝西河人，曾跟随仙人修道，到了天界，但是他犯了错误，仙人就把他贬谪到月宫，日日做这种徒劳无功的苦差使，以示惩处。李白诗中有“欲斫月中桂，持为寒者薪”的记载。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朱元璋与月饼起义&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;　　中秋节吃月饼相传始于元代。当时，中原广大人民不堪忍受元朝统治阶级的残酷统治，纷纷起义抗元。朱元璋联合各路反抗力量准备起义。但朝庭官兵搜查的十分严密，传递消息十分困难。军师刘伯温便想出一计策，命令属下把藏有“八月十五夜起义”的纸条藏入饼子里面，再派人分头传送到各地起义军中，通知他们在八月十五日晚上起义响应。到了起义的那天，各路义军一齐响应，起义军如星火燎原。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中秋节的来历及习俗</title>
      <link>https://iliu.org/1422.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 14:35:14 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1422.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;后天就是中秋节了，那么你知道中秋节的来历吗、？ 今天华彩就给大家讲讲故事！&lt;del&gt;有宝宝的父母们，如果宝宝问你中秋节咋来的，不知道，可是很没面子哦！&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;农历八月十五，中秋节。这是被喻为最有人情味、最富诗情画意的节日。每逢佳节倍思亲，尤其是中秋节这一轮明月高挂的时刻。&lt;br&gt;&#xA;　　中秋之所以是中秋，是因为农历八月十五这一天是在三秋制中。&lt;br&gt;&#xA;　　这一天天上的圆月分外明亮特别的大特别的圆，所以这一天也被视为思念与团圆的大好日子。&lt;br&gt;&#xA;　　在这团圆的日子，我们祝大家中秋节合家团圆，幸福快乐！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中秋节的形成，通常有两种说法：&lt;br&gt;&#xA;　　一是它起源于古代帝王的祭祀活动。《礼记》上记载：“天子春朝日，秋夕月”，夕月就是祭月亮，说明早在春秋时代，帝王就已开始祭月、拜月了。后来贵族官吏和文人学士也相继仿效，逐步传到民间。&lt;br&gt;&#xA;　　二是中秋节的起源和农业生产有关。秋天是收获的季节。“秋”字的解释是：“庄稼成熟曰秋”。八月中秋，农作物和各种果品陆续成熟，农民为了庆祝丰收，表达喜悦的心情，就以“中秋”这天作为节日。“中秋”就是秋天中间的意思，农历的八月是秋季中间的一个月，十五日又是这个月中间的一天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中秋节的传统食品是月饼，月饼是圆形的，象征团圆，反映了人们对家人团聚的美好愿望。中秋节吃月饼据说始于元代，当时，朱元璋领导汉族人民反抗元朝暴政，约定在八月十五日这一天起义，以互赠月饼的办法把字条夹在月饼中传递消息。中秋节吃月饼的习俗便在民间传开来。英语拼写为：mooncake（月亮蛋糕）.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来，朱元璋终于把元朝推翻，成为明朝的第一个皇帝，虽然其后清朝人入主中国，但是人们仍旧庆祝这个象征推翻异族统治的节日。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相传我国古代，帝王就有春天祭日、秋天祭月的礼制。在民间，每逢八月中秋，也有左右拜月或祭月的风俗。“八月十五月儿圆，中秋月饼香又甜”，这句名谚道出中秋之夜城乡人民吃月饼的习俗。月饼最初是用来祭奉月神的祭品，后来人们逐渐把中秋赏月与品尝月饼，作为家人团圆的象征，慢慢月饼也就成了节日的礼品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月饼，最初起源于唐朝军队祝捷食品。唐高祖年间，大将军李靖征讨匈奴得胜，八月十五凯旋而归。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时有人经商的吐鲁番人向唐朝皇帝献饼祝捷。高祖李渊接过华丽的饼盒，拿出圆饼，笑指空中明月说：“应将胡饼邀蟾蜍”。说完把饼分给群臣一起吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南宋吴自牧的《梦粱录》一书，已有“月饼”一词，但对中秋尝月，吃月饼的描述，是明代的《西湖游览志会》才有记载：“八月十五日谓之中秋，民间以月饼相遗，取团圆之义”。到了清代，关于月饼的记载就多起来了，而且制作越来越精细。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月饼发展到今日，品种更加繁多，风味因地各异。其中京式、苏式、广式、潮式等月饼广为我国南北各地的人们所喜食。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月饼象征着团圆，是中秋佳节必食之品。在节日之夜，人们还爱吃些西瓜等团圆的果品，祈祝家人生活美满、甜蜜、平安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吃月饼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闲秦再思《洛中记闻》说，唐僖宗在中秋节日吃月饼，味道极美，他听到新科进士的曲江设开喜宴，便命御厨房用红绫包裹月饼赏赐给新科进士们。这是我们能够看到的最早的关于月饼的记载。到了宋代，月饼有’;荷叶’;、’;金花’;、’;芙蓉’;等等雅称，其制作方法更加清致。诗人苏东坡有诗称赞说，’;小饼如嚼月，中有酥与饴’;，酥是油酥，饴就是糖，其味道甜脆香美可想而知。宋以后，制作月饼不仅讲究味道，而且在饼面上设计了各种各样与月宫传说有关的图案。饼面上的图案，起初大概是先画在纸上然后粘贴在饼面上，后业干脆用面模压制在月饼之上。满月形的月饼也跟十五的圆月一样象征着大团圆，人们把它当作节日食品，用它祭月，用它赠送亲友。这无疑是汉民族的一种民族心理的反映。传说，元朝初年，元蒙统治者惧怕民众起来反抗，采取每十家派一名兵监视，十家只许用一把菜刀的高压政策，人民忍无可忍，便乘八月十五中秋节互赠月饼之机，在月饼里放一个蜡丸，蜡丸中裹着纸，纸上写着誓言，饼底还贴一张纸做暗示，以此互相号召反蒙复国。浙江温州一带称这种月饼为’;三锦’;，按当地方言的谐音就是’;杀紧’;。这大概就是今天月饼外常贴上一张纸的由来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观潮&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>司机小区内按喇叭吓醒婴儿赔百元</title>
      <link>https://iliu.org/1171.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2011 01:56:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1171.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;本报讯 昨天上午10点多钟，一名中年男子开车在南京浦口区浦东花园4幢楼下时，遇到道路两侧有不少孩子玩耍，于是连按了两声喇叭，结果惊醒旁边婴儿车内的婴儿，推车的孩子奶奶心疼，与车主发生争执，还惊动了警方，最终，驾驶员赔了100元。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>三岁前入托危害儿童健康</title>
      <link>https://iliu.org/1097.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2011 07:08:34 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1097.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;澳大利亚儿童教育专家、临床医学家提出警告说，把年龄不足三岁的孩子交给托儿所会增加损害他们正常心理发育的危险。很多托儿所无法照顾到孩子，遭到忽视的孩子往往有恐惧感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　**　太早入托更富有攻击性**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　这位澳大利亚儿童教育专家在《养育孩子：三岁以下应该进托儿所吗？》一书中指出，越来越多的证据在支持他的理论——那些很早就脱离父母到托儿所的孩子更容易发展攻击性性格、反社会行为以及其他的心理问题，这样的孩子在日后会遭遇人际关系问题，不容易与人建立密切的关系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　英国儿童问题权威人士也发出了同样的警告。他们经过多年研究发现，由父母养育的孩子比在托儿所、由保姆照顾或交给亲戚照顾的孩子在各方面表现得都更为优秀，他们在生理、心理和智力方面都好于其他对照组的孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　牛津大学的教授对1200名孩子进行了跟踪研究，结果发现，从小被放在托儿所里的孩子在青少年时期更富有“攻击性”。另有两项研究也发现同样的结果，那就是在托儿所的时间越长越容易发展“反社会行为”和“暴力行为”。儿童专家指出，过早上托儿所会严重影响幼儿的大脑发育、情感发展、社会行为、认知能力培养，另外他们的身体发育也迟缓，神经萎缩，脑发育异常，这些都是与没能得到一对一家庭关怀有关，所以专家建议应该让幼小的孩子在温暖安全的家庭环境中成长，而不是过早地将他们送到托儿所。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　**　小童应享受父母一对一关爱**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　比杜尔夫强调说，最好的托儿所最负责的老师也不能代替妈妈，两岁以下的孩子就该受到妈妈一对一的关爱，父母共同养育是最理想的方式。如果要想让幼儿的大脑健康发育，就需要对其进行爱的刺激，妈妈与孩子的交互作用是最好的刺激，家庭与朋友的关爱对孩子发育来说是最安全的选择，而托儿所中缺乏的就是这种影响，即使请保姆在家看孩子也不如妈妈亲自照顾好，更何况多数人没有足够的运气找到理想的保姆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　孩子不仅需要固定的人员养育，更需要专注的关心，一对一养育更能够满足婴儿的需求。而托儿所里的老师一般是一个人照顾数个孩子，她无法同时满足这些孩子的需要：喝奶、撒尿、游戏、呵护等，不要认为婴儿不懂事，他们的要求得不到满足会让他们产生一种孤独感，表现为烦躁哭闹，长期的影响则不利于他们的心理发展，迫使一些孩子发展攻击性性格，这是情感缺失造成的后果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　**　亲情氛围有利心理健康**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　许多家长有一个误区，那就是认为提早让婴儿进入托儿所会让他们更能适应外部环境，更早地发展交际能力。但美国国立儿童健康和人类发育研究所的专家指出，婴儿的发育具有特殊性，他们不仅需要持续的关心，更需要协调一致的关心，这意味着与他们交流的人相对是固定的，只有家里的父母能做到这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　人生最初的18个月是负责社会和情感功能的大脑结构发育的关键时期，对一生都有影响，母子相互作用则在这种能力的培养方面起着关键作用，妈妈是婴儿内分泌和神经系统发育的调节器。另外，家里的哥哥姐姐和祖父母辈对他们也很重要，他们起着辅助父母教育孩子的作用，婴儿从他们身上得到安全感，也获得最初的情感影响，人类正是通过孩子来传递这种情感，而陌生人会让他们感到不安全而无所适从，在心理上无法形成家庭情感。托儿所缺乏的正是这种相对固定的亲情氛围，托儿所老师是不固定的，经常换来换去，比如老师生病、休假以及培训等，即使人员相对固定，她们也要轮班照顾孩子，让孩子无法适应。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2010年年终盘点（来源于网络）</title>
      <link>https://iliu.org/1039.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2010 06:12:13 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1039.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;         1.发改委成立至今只做过两件事：1.涨价，2.替涨价辩护！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 2.目前中国有效的反腐手段有：1.夫妻反目；2.家中被盗；3.意外事故；4.情人举报；5.网民诅咒！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 3.《台湾保钓人士成功出海，官方派军舰全程护航》——妈的！这么多年了，国军还是正面战场！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 4.外国蓝领的工资跟白领的一般高，这件事传到国内让工人知道了，工人就集体到中南海门口抗议工资太低，领导出来拍胸脯保证以后工人的工资能和白领一样高。经过十年努力，现在大学生的工资的确和民工一样高了～&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 5.人体肠道内的面积超过200平方米，而我们住的还不到20平方米，所以——我们还不如一坨屎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 6.敏感词屏蔽的社会，路遇熟人：“你懂的！”熟人：“你也懂的～”互相点点头，继续散步……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 7.国外奶粉热销中国的原因：1.没有三聚氰胺；2.如果有可以索赔巨款；3.如果索赔不成不会进监狱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 8.上海对北京说：“盛会过后烧栋楼也算是我们的老传统了～”北京点点头，然后和上海一起默默地看着广州……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 9.感冒了，怕去医院太破费，于是对老婆说：“熬点姜汤喝吧。”老婆说：“姜太贵，咱们还是去医院吧……”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 10.问英语老师“山寨”怎么说，老师一下愣住了，过了会儿，一字一顿地说道：made in China…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 11.一女同事忧心重重地从我身边走过，嘴里叨叨着：“糟糕，我可能要红了……我U盘丢了……”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt; 12.奶奶说如果菜价再这样涨下去，那么房子就要跟白菜一个价喽～&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>美国护士发错药vs中国护士发错-真是的让人想哭</title>
      <link>https://iliu.org/779.html</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 03:14:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/779.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;　这位护士叫玛丽，在纽约一家医院已经工作了三年。这年纽约气候异常，住院病人激增，玛丽忙得脚不沾地。一天给病人发药时，她张冠李戴发错了药，幸好被及时发现，没有酿成事故。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>看看河南人有啥牛的</title>
      <link>https://iliu.org/646.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2010 08:57:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/646.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;河南没啥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—-“一部河南史半部中国史”的”解嘲”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、河南没啥历史&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、也就是在五六十万年以前有了猿人活动而已（南召）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、也就是在8000年前形成了裴李岗文化而已（新郑）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、也就是在贾湖遗址出土了世界上年代最早、保存最完整的骨笛，改写了世界音乐史而已（舞阳）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、也就是在7000年前形成了仰韶文化而已（渑池）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、也就是在6500年前”诞生”了”中华第一龙”而已（濮阳）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、也就是五六千年前大河村的先民们从母系氏族走来，告别洪荒走向文明而已（郑州）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、也就是诞生了人文始祖伏羲而已（淮阳）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8、也就是诞生了中华民族的鼻祖轩辕黄帝而已（新郑）；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9、也就是中华姓氏前100个大姓中有78个发源于河南而已；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10、也就是在中华民族5000年的文明史上，这片土地作为全国政治、经济、文化中心的时间长达3000年，先后有20多个朝代、200多位皇帝在此建都、执政而已；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11、也就是在这片土地上孕育了堪称华夏第一城的古都郑州、殷商古都安阳、九朝古都洛阳、七朝古都开封，全国八大古都河南有其四而已。&lt;/strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>父亲在养育女孩中起到的作用</title>
      <link>https://iliu.org/645.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2010 12:46:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/645.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;来自父亲的爱是无私的，是博大的，它能够撑起女儿的一片天。因此，”富养女孩”，就要父亲对女儿付出更多的关注和支持，让女儿在尊重疼爱中找到幸福的方向，找到温馨的感觉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>世界十大神迹</title>
      <link>https://iliu.org/623.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Mar 2010 03:48:10 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/623.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们赖以生存的美丽地球实在是太神秘了。我们每个人来到世界上从出生到消亡，与宇宙天体的发展史相比实在是弹指一挥间都没有。因此，人生苦短，璧如朝露。无论是物质的还是精神的，已经拥有的就要珍惜，没有的也不要有失落感。不求大富大贵，只求平平淡淡才是真。因为一切物质的，美色的，金钱的等等富贵荣华都不能随你而烟飞灰灭。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>信念,心中的绿洲——《一碗阳春面》读后感</title>
      <link>https://iliu.org/620.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 09:18:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/620.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;文/新闻出版职校 张佳南&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日本著名作家栗良平的《一碗阳春面》这篇小说,叙写了逆境中的母子三人咬紧牙关,互相扶持,战胜困难度过艰难岁月,终于走向成功的动人故事.小说中弟弟的那句:”不要放弃,要努力,要好好活着”,更喊出了母子三人为了达到目标而永不放弃的坚定信念.是的,凡是成功者并不是一蹴而就的,他们大都经历过许多磨难,奥斯特洛夫斯基双目失明但他用手进行写作,贝多芬双耳失聪但他可以用牙齿咬住琴键来感觉音乐的旋律.如果他们没有坚强的信念,怎么会有《钢铁是怎样炼成的》,怎么会有贝多芬交响曲 一个人只要具有一种信念,就会不顾一切,甚至不惜牺牲生命去达到他理想的目标.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一碗阳春面有名一碗清汤荞麦面原文阅读</title>
      <link>https://iliu.org/615.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 09:10:40 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/615.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;前一段时间，培训心态课的时候，曾经引用过里面的文字，学员都反映比较好，干脆把全文都发出来，给需要的朋友，记得当时学这篇课文的时候，感动的稀里哗啦的，就算现在看，眼泪也想出来。-华彩&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于面馆来说，最忙的时候，要算是大年夜了。北海亭面馆的这一天，也是从早就忙得不亦乐乎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;平时直到深夜十二点还很热闹的大街，大年夜晚上一过十点，就很宁静了。北海亭面馆的顾客，此时也像是突然都失踪了似的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就在最后一位顾客出了门，店主要说关门打烊的时候，店门被咯吱咯吱地拉开了。一个女人带着两个孩子走了进来。六岁和十岁左右的两个男孩子，一个身崭新的运动服。女人却穿着不合时令的斜格子的短大衣。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为预测地震的网友喊冤</title>
      <link>https://iliu.org/600.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2010 02:27:23 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/600.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;2月20日下午至21日凌晨，山西的晋中、太原、吕梁、长治、阳泉等地出现大面积地震传言，造成百万名以上群众情绪紧张，夜间通宵露宿于广场”被等地震”，事后，山西省地震局等在21日上午出面辟谣，社会情绪渐趋平静。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>小女孩背百家姓，一个误人子弟的春晚节目！</title>
      <link>https://iliu.org/575.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 08:57:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/575.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;春晚越来越像一场秀，越来越失去了当初看春晚的激情，节目越来越烂！烂也不要紧，作为中央级的媒体，你毁人不倦就不对了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2010&lt;strong&gt;央视春节晚会上，有一个节目是7岁的沈阳小姑娘王仙妮表演《倒背百家姓》，我没有感到神奇，我只感到生气&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;套句春晚小品的流行语，’这个可以有’，我觉得这个节目没必要有。&lt;/strong&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>不得不发的视频，让你泰国人嚣张</title>
      <link>https://iliu.org/227.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2009 03:04:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/227.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;在昨天的中泰拳王争霸赛中，少林俗家弟子张开印用三拳就ko了泰国的皇家拳手，不久前泰拳还要挑战少林寺，现在知道厉害了吧，仅仅一个俗家弟子你们就不是对手！！！！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2009年最新年度工作总结</title>
      <link>https://iliu.org/156.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2009 05:45:49 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/156.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;一年已经快过去了，元旦还有22天就到了，现在把群里的工作情况做如下工作通报:&lt;br&gt;&#xA;在一年里，我们紧密扎根在群里，高举“有空必来，有来必言，有言必留，有留必看”理论的伟大旗帜，认真贯彻落实“雁过留声，人过留言”的要求，坚持“知无不言、言无不尽”的指导思想，弘扬“一不怕手酸，二不怕加班”的大无畏精神，把“保持联系，经常骚扰”作为振兴群的第一要务！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于生活的感悟——强烈推荐</title>
      <link>https://iliu.org/114.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2009 11:51:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/114.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;如果这篇文章没有分享给你，那是我的错。&lt;br&gt;&#xA;如果这篇文章分享给你了，你却没有读，继续走弯路的你不要怪我。&lt;br&gt;&#xA;如果你看了这篇文章，只读了一半你就说没时间了，说明你已经是个“茫”人了。&lt;br&gt;&#xA;如果你看完了，你觉得这篇文章只是讲讲大道理，说明你的人生阅历还不够，需要你把这篇文章珍藏，走出去碰几年壁，头破血流后再回来，再读，你就会感叹自己的年少无知。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>又见经典</title>
      <link>https://iliu.org/1138.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2009 12:41:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1138.html</guid>
      <description>&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;我抽的不是烟，是寂寞！&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;别在我的坟前哭，脏了我轮回的路。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;我这人从不记仇,一般有仇当场我就报了。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;已经将整个青春都用来检讨青春，还要把整个生命都用来怀疑生命。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;是这样的张总，你在家里的电脑上按了CTRL+C，然后在公司的电脑上再按CTRL+V是肯定不行的。即使同一篇文章也不行。不不，多贵的电脑都不行。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为移动草拟《央视曝光问题 调查结果》新闻稿</title>
      <link>https://iliu.org/358.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2009 09:03:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/358.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;针对央视3.15晚会曝光“群发垃圾短信、出售用户信息”，中国移动相关负责人接受媒体采访时表示，中国移动对3.15晚会曝光（群发垃圾短信、出售用户信息）的问题高度重视，正在责成山东省公司迅速调查核实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国移动表示，一直以来注重提高服务水平，对于维护客户权益有明确的规定和要求。公司对于损害客户利益的行为将从严查处。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>舔屁沟”为什么这么火？</title>
      <link>https://iliu.org/355.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2009 02:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/355.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;“这样舔屁沟我很激动”（舔屁沟）广东媒体2009年制造的新流行词，有网友说这是广东媒体人的骄傲，这是一个伟大的创造，该报社应该嘉奖那个发明了新词的职员。不过，个人关注点不是谁发明了这个词，又或者是这个词有什么深入的内涵，而是一个好像不太文雅的词汇既然能成为流行的热门词，他说明了什么问题？&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>看《走西口》悟管理</title>
      <link>https://iliu.org/351.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2009 06:59:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/351.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;中央电视台黄金时间播出的电视连续剧《走西口》收视率极高，成为大家街谈巷议的焦点谈资，除鼓励人们积极创业及其中曲折的故事情节外，从企业管理角度也让人受到启发。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其一，从用人的角度看&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;梁满囤和田青两人用人差别很大。同样是一个“瘦猴”，在裘记皮匠铺懒、滑、刁、钻，以致走上当叫花子的境况。受满囤“指点”找田青赏碗饭吃，虽然受瘦猴盗墓连累使田青入狱深陷囹囵，但田青仍没有放弃瘦猴，帮瘦猴治病，老板娘豆花亲自伺候瘦猴，端水喂药，使瘦猴特别感动，是田青夫妇给了他第二次生命。瘦猴知恩图报，田青知人善任，发挥瘦猴机智灵活优点，信任瘦猴为外柜，瘦猴感恩戴德，舍命为田青做事，独当一面，创造出了不菲的业绩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样一个人，在不同管理者下手发挥作用却是天壤之别，是我们用人、看人、驾驭人上有了问题。人有优点和缺点，是要被你用的，关键看你怎么用，怎么驾驭，为企业创造业绩。当然，田青任命“傻大哥”做骆驼队队长不是特别合适，“傻大个”忠厚老实，能吃苦，但灵活不足，在途中送了命，也值得检讨。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>院士课题组多篇论文涉学术造假被国际期刊撤销</title>
      <link>https://iliu.org/335.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2009 06:31:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/335.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;一位熟知内情的学者认为，如果来自同一课题组的学术论文存在编造实验数据或者将一次实验复制到多个论文中，那么，只有将这些论文全部检索出来进行比对才能发现问题。而使用这种令人眼花缭乱的署名，可以躲避在Pubmed(世界最大的美国国立图书馆科学论文数据库)上的检索。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;据祝国光统计，迄今为止，李连达课题组相关的造假和一稿多投等学术不端的论文已经发现了14篇。&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
