<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>女儿 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E5%A5%B3%E5%84%BF/</link>
    <description>Recent content in 女儿 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>ewader@qq.com (老刘)</managingEditor>
    <webMaster>ewader@qq.com (老刘)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Aug 2024 14:05:03 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E5%A5%B3%E5%84%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>可怜天下父母心</title>
      <link>https://iliu.org/posts/parents-hearts-full-love-children/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2024 14:05:03 +0800</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/posts/parents-hearts-full-love-children/</guid>
      <description>&lt;p&gt;女儿昨天开始了一周的军训，时间安排的挺紧。通知要求早上8：00-9：00学生报到，家离学校将近50公里，开车走高架加高速也要50分钟的时间，所以，一家人6点就起床了，小区门口的早餐店买了胡辣汤豆腐脑以及菜角糖糕茶叶蛋，简单的一顿早餐后就出发了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;7点40到达学校门口，发现已经排了挺长的队了。等取行李的时候发现给女儿准备的凉席没有带，这个时候也没法回去取了，好在不影响什么，带的有褥子，唯一不好的地方是没有凉席在下面，床单不容易铺平。原来通知的是男家长不能进女生宿舍，后来看也没有人管，另外带的东西也确实多，就一起进去了，说实话，这是长这么大第一次进女生宿舍。学校有点不地道，宣传的时候是宿舍4人间，上铺下桌，但是不声不响的，改成了6人间。高二高三的还是4人间，不过根据学校安排的作息时间（5：50起床，中午1小时的午休，下午时间一直到晚上10点20放学），课桌也确实没有啥用，还不如柜子来的实在。也就是不和学校计较了，关键是计较也没用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到家发现，不但凉席忘了带，这小妮子早上出门的 时候涂防晒霜后，没有把防晒霜放进包里。照这样下去，军训完彻底变成黑姑娘了。班主任还是比较上心的，知道家长们都会担心自己家的孩子，不断的在群里发孩子军训的视频。下午，媳妇去买了一个床垫，两套换洗的床单三件套。打算晾上几天等开学的时候给她带上，睡觉也更舒服一些。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一直到晚上，媳妇一直念叨着，咋不打电话过来呢，咋不打电话过来呢……我给她说，整个军训安排的比较满，估计是抽不出时间，也可能是太累了，不想打呗。一夜无话，早上媳妇说一晚上没有睡好，我说你是因为你闺女没在家。然后我俩决定把女儿的防晒霜和昨天买的床垫给她送过去。到了学校门口，和班主任联系了一下，班主任还不错，和门卫说了一下让进去了，和班主任简单聊了几句，说女儿很文静，和同桌及周围的同学也有说有笑的，另外就是昨天可能是给的卡有问题，去洗澡的时候刷不出来水……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实每个当父母的都是如此，和母亲说起女儿军训的事情，母亲说，当年我哥刚上初一的时候，那时候我哥才11岁，去6公里以外的镇子里读书，有个下雪天，我妈送他去学校，带了一篮子馒头（一周的干粮）和一个被子。把我哥送到快到学校的地方了，我妈回来了，扭头看我哥，拿起被子走一段路，然后再回头来拿干粮。然后，这个事就放在了我妈的心上，一直后悔咋没有给送到学校（我当时年龄小一个人在家，她也挂念），一周的时候，都是茶不思饭不想的。周末我哥回来了，冲她笑了一下，我妈心中的疙瘩一下就解开了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或许这就是中国父母吧背负着沉甸甸的爱与牵挂把，无论孩子走到哪里都牵动着他们的心弦，从古至今皆是如此，不然那首《游子吟》事如何创作出来的呢？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>To My Daughter</title>
      <link>https://iliu.org/posts/to-my-daughter/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 21:20:24 +0800</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/posts/to-my-daughter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;亲爱的女儿：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;明天，你将走进中考的考场，迎接人生的一次重要挑战。作为父母，我们为你感到无比自豪，也深知你为了这一刻付出了多少努力。今天，爸爸想借这篇文章，向你表达爸妈对你的鼓励和支持，也希望你能永远铭记这段经历，让它成为你成长路上宝贵的财富。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;初中三年，无论学习上的困难还是生活中的挫折，你都能勇敢地去面对，犹记得，那个那个在深夜昏黄的灯光下刷题的你、那个在疫情期间默默上网课的你，操场上奋力拼搏的你，一起下象棋耍赖的你。初中三年，你在自律和毅力上进步很大，希望在未来的高中继续保持。我们知道，中考只是人生道路上的一个小小驿站，它不会决定你的未来，但会见证你的成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在考场上，请相信自己。你已经做好了充分的准备，拥有扎实的基础知识和丰富的应试技巧。只要保持冷静，发挥出平时的水平，你一定能够取得优异的成绩。记住，无论成绩如何，你都是我们心中最棒的孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，我们也希望你能够珍惜这次考试的经历。中考虽然重要，但它不是衡量一个人全部价值的标准。在未来的日子里，你还会遇到更多的挑战和机遇。请保持对生活的热爱和对知识的渴望，勇往直前，追求自己的梦想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;女儿，你是我们的骄傲。我们相信你能够以饱满的热情和坚定的信念，迎接每一个挑战，书写属于自己的辉煌篇章。无论何时何地，我们都会站在你的身后支持你、鼓励你。加油！我们的宝贝女儿！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，祝愿你在中考中取得优异的成绩，为自己的初中生活画上一个圆满的句号。愿你在未来的道路上越走越远，实现自己的梦想！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;永远爱你的： 爸爸妈妈&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>父亲在养育女孩中起到的作用</title>
      <link>https://iliu.org/645.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2010 12:46:48 +0000</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/645.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;来自父亲的爱是无私的，是博大的，它能够撑起女儿的一片天。因此，”富养女孩”，就要父亲对女儿付出更多的关注和支持，让女儿在尊重疼爱中找到幸福的方向，找到温馨的感觉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
