<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>流鼻血 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E6%B5%81%E9%BC%BB%E8%A1%80/</link>
    <description>Recent content in 流鼻血 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>ewader@qq.com (老刘)</managingEditor>
    <webMaster>ewader@qq.com (老刘)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Oct 2011 10:42:23 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E6%B5%81%E9%BC%BB%E8%A1%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>秋季干燥易诱发儿童鼻出血</title>
      <link>https://iliu.org/1491.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2011 10:42:23 +0000</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/1491.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三种方法可止鼻出血&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为抠鼻子，导致鼻中隔前下方出血，这种情况在临床上占95％以上。当然也有人因为高血压、外伤、肿瘤等引起的鼻出血，只是数量比较少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流鼻血该如何处理呢？杨钦泰说，对于偶尔一次鼻出血，首先保持镇静，不一定要去医院处理，可采取一些简便易行的方法，尽快将鼻出血止住。在姿势上，让患者头向前倾，面向下张口呼吸，千万不要将头昂起，这样会使血咽下肚去，刺激胃部，吞入太多了吐出来，反会误以为呕血，影响诊断，儿童还有血液呛入气管的风险。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一般来说，对于鼻出血采取以下三种方法快速止血：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（1）指压法：首先让孩子坐下，让孩子用口呼吸并用手指按压住流鼻血的鼻孔，停留几分钟之后，一般都能起到止血的作用，如果两个鼻孔都有流血，那么只要捏紧鼻翼，使两个鼻孔封闭3-4分钟，也可以止住轻度鼻出血。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（2）冰敷法：当指压法无效时，可以含一块冰或者在额头上放一个冰袋，这种冰敷的方法也可以使鼻部血管遇冷后快速收缩止血。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（3）填塞法：用纱布或卫生纸塞入鼻腔堵塞出血部位来止血。如堵塞后出血仍然不止，或血经咽喉从嘴里出来，表面出血位置比较深或者其他原因，应该立即去医院鼻科急诊，不可怠慢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要提醒的是，如果鼻子经常出血，可能是鼻子局部的问题，也可能是某种严重疾病中的一个表现，比如鼻咽癌或者白血病等血液系统疾病，因此经常鼻子出血的患者，应去医院作进一步检查，以免延误病情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;预防鼻出血从“保湿”做起&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;预防季节性鼻出血可以从鼻腔“保湿”入手。当感觉鼻腔干燥时，可以用复方薄荷油滴鼻，可以除去鼻腔结痂，保持湿润。另外，将少量红霉素或者金霉素眼药膏挤入鼻腔，也能起到消炎和保湿的作用。也可应用市面上购买的生理盐水喷鼻，对去除鼻痂和湿润鼻黏膜也大有好处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于儿童来说，家长可以给孩子的鼻子里滴一些清洁的液体，或者涂抹金霉素眼膏以湿润鼻腔。让鼻腔充分湿润之后用“擤鼻子”的方式清理这些“垃圾”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，专家还建议，在秋季养成良好的卫生习惯，改掉经常挖鼻子的坏毛病。天气干燥，可以在房间放一盆水或安置加湿器，改善空气干燥状况。注意休息，少抽烟、少喝酒及少吃辣椒、烧烤等易“上火”的食品，平时要注意均衡膳食，不要挑食、偏食，多吃蔬菜水果，多饮水。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;**　　Tips：去除鼻屎好办法**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;秋天干燥，为预防鼻出血，家长可将少量红霉素或者金霉素眼药膏挤入小孩鼻腔，既可湿润鼻腔，也可等鼻腔湿润后，用“擤鼻子”的方式清理“鼻屎”。这样做可以防止小孩用手去抠鼻子导致鼻出血。专家表示，问题是不少家长不知如何正确给鼻子用药膏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;头部向后倾斜将药膏头部置入鼻腔大约0.5cm左右，靠近鼻腔内侧轻轻挤压药瓶挤出大约1cm长度的药膏，然后用手轻轻按捏鼻翼数次。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
