<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>德充符 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/categories/%E5%BE%B7%E5%85%85%E7%AC%A6/</link>
    <description>Recent content in 德充符 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.156.0-DEV</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Jan 2026 08:22:16 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/categories/%E5%BE%B7%E5%85%85%E7%AC%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《华严经》首册研读随笔：前十六卷的心路总结</title>
      <link>https://iliu.org/posts/reflections-after-finishing-the-first-volume-of-the-huayan-jing/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 08:22:16 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/reflections-after-finishing-the-first-volume-of-the-huayan-jing/</guid>
      <description>带着功利心去读经，本质上是一种“有所求”。这种“求”本身就是一种障碍。收获应该是锦上添花，有了更好，没有也不必强求。读经的过程本身，就是一种熏修</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>历时15天，昨天晚上读完了《华严经》的第16卷，请的经书的第一册读完了了。读完之后觉得应该为这半个月的心路历程做个小结。</p>
<h2 id="读书少点功利心">读书少点功利心</h2>
<p>以前读书，一般都会在读前给自己一个期盼，会执着于找一个具体的“顿悟”或“道理”，会想，这本书能给我带来什么提高？我能记住多少句优美的带有哲理的句子可以在文章里装逼。但现在我意识到：重要的是你在读什么，而不是你得到了什么。</p>
<p>带着功利心去读经，本质上是一种“有所求”。这种“求”本身就是一种障碍。收获应该是锦上添花，有了更好，没有也不必强求。读经的过程本身，就是一种熏修，一种磁场的改变。</p>
<h2 id="行动大于空想">行动大于空想</h2>
<p>佛家教育的精髓在于“行”。</p>
<p>我们现在口口声声说“万法皆空”，其实那不是我们的智慧，而是圣人告诉我们的结论。我们只是“知道”了地图上的终点，却并没有真正走过那段路。</p>
<p>“知道”是别人的，“领悟”才是自己的，南怀瑾先生在书里说过，你不重走佛的具体修行方式，怎么可能会领悟到佛的境界。</p>
<p>如果只是停留在文字上的空想，那就是“数他宝”。真正的修行，是把圣人指出的那个道理，通过实际的“行”——在生活中历事炼心，最终化为自己的血肉。</p>
<h2 id="相信相信的力量">相信相信的力量</h2>
<p>这16卷读下来，我最深的体悟是那个逻辑：首先要“信”，然后才能“住”。</p>
<p>“信”是能量的接入，是确认这个频率存在；而“住”是定力的养成，是把心安稳地扎根在这个频率里。没有信，住就是空中楼阁；没有住，信就是露水情缘。</p>
<p>如果非要说收获，对我而言，最真实的改变不是记住了多少经文，而是：我从刚开始的看不下去，到现在能心平气和地坐下来，一口气看一卷经书。</p>
<p>这种心性的调伏，这种“坐得住”的能力，就是最扎实的修行。在喧嚣的世界里，能拥有这一卷经书的时间和心境，本身就是一种莫大的福报。</p>
<p>第一册结束了，但这仅仅是华严世界的冰山一角。</p>
<p>不带目的，不设终点，只是随着经文走下去。</p>
<p>路，就在脚下；佛，就在念头转弯处。</p>
<p>路，就在脚下；佛，就在念头转弯处。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>独立思考，是抵抗所有现代焦虑的最终防线</title>
      <link>https://iliu.org/posts/independent-thinking-the-last-defense-against-modern-anxiety/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 11:36:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/independent-thinking-the-last-defense-against-modern-anxiety/</guid>
      <description>&lt;p&gt;你有没有过这样一种体验：自信满满地认为自己对某件事情了解透彻，直到你尝试向别人详细解释时，才发现原来自己并不如想象中那般了解。比如，试着解释一下你每天用的扫码支付是如何工作的，或者马桶是如何冲水的。突然间，你会发现自己只是会使用这些工具，却未必懂得它们的原理。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://s2.l22.org/images/1762832459_dulisikao.jpg&#34;&gt;
史蒂文·斯洛曼和菲利普·费恩巴赫在《知识的错觉：为什么我们从未独立思考》说，人类往往高估了自己的知识深度，误以为掌握了某些复杂事物的原理，然而我们其实只是知道如何操作这些事物，而非它们是如何运作的。这种现象作者称之为 &lt;strong&gt;“解释深度错觉”（Illusion of Explanatory Depth）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>你有没有过这样一种体验：自信满满地认为自己对某件事情了解透彻，直到你尝试向别人详细解释时，才发现原来自己并不如想象中那般了解。比如，试着解释一下你每天用的扫码支付是如何工作的，或者马桶是如何冲水的。突然间，你会发现自己只是会使用这些工具，却未必懂得它们的原理。
<img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/images/1762832459_dulisikao.jpg">
史蒂文·斯洛曼和菲利普·费恩巴赫在《知识的错觉：为什么我们从未独立思考》说，人类往往高估了自己的知识深度，误以为掌握了某些复杂事物的原理，然而我们其实只是知道如何操作这些事物，而非它们是如何运作的。这种现象作者称之为 <strong>“解释深度错觉”（Illusion of Explanatory Depth）</strong>。</p>
<p>最后，作者得出结论说：<strong>你永远不会单独思考 (We Never Think Alone)</strong>。它呼吁我们对自己的知识保持<strong>谦逊</strong>，对社群的知识保持<strong>警惕</strong>，并在教育和政治中利用对这种错觉的理解，来促进更好的协作与决策。</p>
<p>书的作者一定没有看过《庄子》这本书。庄子在几千年前就说过：</p>
<blockquote>
<p><strong>“吾生也有涯，而知也无涯。以有涯随无涯，殆已！”</strong></p>
</blockquote>
<p>这本书给我的启示是一定要有独立思考的能力，特别是在如今这种信息爆炸的环境中——我们一方面生活在知识的洪流中，另一方面又无法真正掌握这些知识。我们把自己从不懂的事物中得到的片段信息，误认为是掌握了全局的理解。</p>
<p>焦虑背后的根本原因，在于我们对核心系统缺乏理解，丧失了“解释权”。无论是金融市场、公共卫生政策还是其他复杂的社会系统，普通个体常常无法真正理解这些系统如何运作。信息和规则只掌握在少数专家和机构手中，我们只能被动地接受结果。</p>
<p>当我们无法验证和理解这些系统的运行时，我们的知识焦虑就悄然滋生。焦虑的表现不再是基于对事物的理性分析，而是基于情感的“信不信”。我们被外部复杂的系统所支配，陷入了情绪化的决策和反应中。</p>
<p>这种缺乏独立思考的状态，使得我们容易被外界的声音带节奏，成为“知识节点”，把自己的决策权外包给简单且情绪化的答案。由此，集体焦虑的爆发成为不可避免的结果。</p>
<p>这也是这本书让我们对社群的知识保持<strong>警惕</strong>的原因。</p>
<p>独立思考，正是抵抗焦虑的最终防线。老子在《道德经》里说：<strong>知人者智，自知者明</strong>，明之后就不可能在有什么焦虑的情绪产生。而只有独立思考，才能自知。</p>
<p>独立思考的第一步，是承认自己的局限性，即认清自己的“有涯”。在面对复杂决策时，我们要质疑自己是否真的了解其运作原理，是否能够详细解释清楚。通过这种方式，我们能打破“知识的错觉”，将自信转化为理性。</p>
<p>独立思考并不是让我们脱离知识而是提高我们与他人合作的能力。
我们需要学会如何评估信息的来源、立场与专业性，筛选出真正的智慧，避免被噪音干扰。同时，我们还要能够批判性地整合不同的观点和信息，构建属于自己的认知框架。</p>
<p>只有具备独立思考的能力，我们才能在知识的海洋中保持清醒，不被情绪和集体焦虑所左右。</p>
<p>我们无法阻止知识的无限膨胀，也无法避免社会复杂性的增加，但我们可以改变自己在这个大系统中的角色。通过独立思考，我们不仅能应对信息时代的挑战，还能在集体智慧中保持自己的独立性和理性。</p>
<p>作为现代人，我们的使命是：以独立思考，成为知识社群中一个清醒、批判、高质量的合作者。只有这样，我们才能在理解世界复杂性的同时，不被任何形式的焦虑和节奏所支配。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>以直报怨，怨未尽而心已定</title>
      <link>https://iliu.org/posts/straightforwardness-heart-at-peace/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 14:36:08 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/straightforwardness-heart-at-peace/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《论语·宪问》中，有人问孔子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“以德报怨，何如？”
孔子答：“何以报德？以直报怨，以德报德。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我对这句话，之前一直理解为以牙还牙，昨天看书时候又看到这个词，觉得以牙还牙，爽是爽了，但不应该是这样一种情况，很多时候，我们也无法做到如此的酣畅淋漓。那么“以直报怨”究竟是什么意思？难道报了怨，心里就真的没有怨气了吗？&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《论语·宪问》中，有人问孔子：</p>
<blockquote>
<p>“以德报怨，何如？”
孔子答：“何以报德？以直报怨，以德报德。”</p>
</blockquote>
<p>我对这句话，之前一直理解为以牙还牙，昨天看书时候又看到这个词，觉得以牙还牙，爽是爽了，但不应该是这样一种情况，很多时候，我们也无法做到如此的酣畅淋漓。那么“以直报怨”究竟是什么意思？难道报了怨，心里就真的没有怨气了吗？</p>
<hr>
<h3 id="一以直报怨不是让怨消失而是让怨归位">一、“以直报怨”，不是让怨消失，而是让怨归位</h3>
<p>“怨”来自不平。
当你被误解、被伤害、被欺骗时，心里自然会生怨。
因此，与其把怨恨留在心心里，不如给它找到一个出口。
“以直报怨”的“直”，指的是<strong>公正、理性、合宜</strong>。
不是以牙还牙，也不是逆来顺受，
而是用正直的方式让怨发泄出来。
不久前我们小区发生的事情。小区的车位到现在还没有建好，前段时间，开发商说要建车位，并开始售卖剩余的车位，可是价格确实比几年前卖的价格低的多的多。所以，之前买车位的业主就很难受，去退也没有，开发商根本没钱给你。用一个业主的话说就是：</p>
<blockquote>
<p>意难平</p>
</blockquote>
<p>意难平，就是怨
虽然最终也不了了之了，但是把这个怨表达出来给了开发商，也算是有个出口，可能有时候还是会觉得窝囊，但是能有什么办法呢。当今的大环境就是如此，车位还好点，算是赔了几万块钱，想想同一个小区的房子呢，最高价的时候14000,现在只有不到一万，所以，想想还有别人比你惨，心里是不是好受点。当了韭菜就要有韭菜的觉悟。</p>
<p>所以，怨未必能尽，但若能“直面”它，怨就不会蔓延成恨。
这就是孔子所谓的“直”。</p>
<hr>
<h3 id="二直的意义在于止怨而非无怨">二、“直”的意义，在于止怨而非无怨</h3>
<p>人若被怨气缠久了，容易迷失是非。
有时怨的不是别人，而是自己心里的不甘。
“直”让人不被情绪牵着走，
它像一条沟渠，让积怨之水有路可出。</p>
<p>你可以反击，可以申辩，可以拒绝，
但不必怀恨。</p>
<blockquote>
<p>以直报怨，不是清除怨气，而是防止怨气滋生。</p>
</blockquote>
<p>怨止于直，这一刻，心定了。</p>
<hr>
<h3 id="三以德报怨是怨止之后的更高境界">三、“以德报怨”，是怨止之后的更高境界</h3>
<p>老子说：“报怨以德。”
那是更高的修养，是怨尽心清之后的平和。
但若怨尚未平，便谈以德相报，
那只是压抑，不是化解。</p>
<p>所以孔子说，先“直”后“德”。
以“直”立界，以“德”安心。</p>
<blockquote>
<p>先止怨，后化怨。先明理，后谈仁。</p>
</blockquote>
<p>两人讲的，不是冲突的两条路，而是修心的步骤。</p>
<hr>
<h3 id="四怨未尽而心已定">四、怨未尽，而心已定</h3>
<p>“以直报怨”的真正意义在于：
怨或许仍在，但它已不乱人心。
它变成了经验、成了界限、成了智慧。</p>
<p>怨，是人之常情；
直，是理之常道；
德，是心之常明。</p>
<p>当怨有界，德才有根。
怨未尽，心却已定——
这，便是孔子的智慧。</p>
<hr>
<blockquote>
<p>怨若未报，会伤己；
怨若乱报，会伤人；
以直报怨，则两者皆安。</p>
</blockquote>
<p>怨未必无，但心可以静；
怨未必尽，但人可以明。
“以直报怨”，正是这份有界的清醒。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>禅让制度以及无为的再思考</title>
      <link>https://iliu.org/posts/revisiting-the-zen-like-abdication-system-and-the-philosophy-of-wu-wei/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2025 16:15:55 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/revisiting-the-zen-like-abdication-system-and-the-philosophy-of-wu-wei/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近阅读南怀瑾先生的《禅宗和道家》，书中关于上古史的一些观点引起了我深深的思考。他提到，帝尧是黄帝的曾孙，大禹则是黄帝的玄孙。 禹的儿子子启建立夏朝，开启了中国的“家天下”时代。
从这个角度来看，夏朝的建立，似乎也承继了黄帝的血脉和基业，在某种意义上，称之为黄帝家族的延续也未尝不可。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://s2.l22.org/Gemini_Generated_Image_xhmviuxhmviuxhmv.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近阅读南怀瑾先生的《禅宗和道家》，书中关于上古史的一些观点引起了我深深的思考。他提到，帝尧是黄帝的曾孙，大禹则是黄帝的玄孙。 禹的儿子子启建立夏朝，开启了中国的“家天下”时代。
从这个角度来看，夏朝的建立，似乎也承继了黄帝的血脉和基业，在某种意义上，称之为黄帝家族的延续也未尝不可。
<img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/Gemini_Generated_Image_xhmviuxhmviuxhmv.png"></p>
<h3 id="禅让制实力与贤德的交织">禅让制：实力与贤德的交织？</h3>
<p>这就引出了一个关于古代禅让制度的疑问。传说中尧曾想将位子禅让给许由，但许由拒绝了，这种高洁的精神境界固然令人敬佩，但传说毕竟是传说。
古代的禅让，真的仅仅是“禅贤”吗？从尧、舜、禹的血缘关系和历史记载来看，禅让的对象往往是有实力的部落或部落联盟的首领。例如，舜在被禅让前，已是一位拥有四方部落支持的首领。因此，即使是在被推崇为“天下为公”的禅让时代，“贤德”固然是重要的衡量标准，但“实力”和“政治影响力”恐怕也是不可或缺的砝码。 贤德需要实力的支撑，才能真正实现治理天下的抱负。</p>
<h3 id="历史课本对无为的误解与消极的标签">历史课本对“无为”的误解与“消极”的标签</h3>
<p>第一次接触“无为”，是在初中历史课本上。课本将老子的思想概括为“消极”，用“小国寡民”、“鸡犬之声相闻，老死不相往来”来论证其“退步”和“与世隔绝”。那时候，我对课本的观点深以为然。
然而，十几年过去了，令人遗憾的是，这种对老子思想的刻板化和标签化的误解似乎依然存在于某些教育体系中。前几天与女儿讨论古代史，她口中重述的，依然是老子思想“消极”的论调。
我深感，历史课本在这种误解的传播中，“功不可没”。</p>
<h3 id="无为的真谛非躺平而是有所不为">“无为”的真谛：非“躺平”，而是“有所不为”</h3>
<p>“无为”的本意，绝非我们现在常说的“躺平”或“不作为”。
我认为，这里的“为”的真正内涵，应该是“妄为”或“刻意而为”，即：</p>
<ul>
<li>违反自然规律；</li>
<li>勉强行事；</li>
<li>出于私心或主观意愿的强行干预。</li>
</ul>
<p>“无为”不是不行动，而是“无不当为”。它体现在行动上，就是“有所为，有所不为”。只做自己能做的、该做的，不强求能力范围之外的事，不进行过度焦虑或私欲驱动下的强行干预。</p>
<p>这种“妄为”在当今的教育领域尤其明显，“鸡娃”现象便是典型。父母过度焦虑，强行推动孩子做超出其年龄和兴趣范围的事情，便是典型的“刻意而为”与“强行干预”。</p>
<p>“无为”的智慧，在于顺应自然，尽己所能。</p>
<p>当你顺其自然地、尽心尽力地去努力，在各个方面都做到位了，不执着、不强求，最终自然而然会达到“无不为”的境界。这才是“无为而无不为”的真正含义——以不妄为的态度，最终成就一切该成就的事业。
老子的思想，远不是简单的“消极”二字可以概括的，它蕴含着深邃的治理智慧和人生哲理，值得我们每一个人重新去审视和体悟。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>浅谈阿Q精神</title>
      <link>https://iliu.org/a-brief-discussion-on-the-ah-q-spirit/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 10:15:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/a-brief-discussion-on-the-ah-q-spirit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看释万行法师的《降伏其心》，看到一段很有意思的话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“比如今天我俩打了一架，我输给了你。表面上看是你赢了，我输了。实际上我内心的承受力增强了，甚至增强了许多倍。而你的我执、虚荣心、好胜心也增加了，甚至也增加了许多倍。”&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近看释万行法师的《降伏其心》，看到一段很有意思的话：</p>
<blockquote>
<p>“比如今天我俩打了一架，我输给了你。表面上看是你赢了，我输了。实际上我内心的承受力增强了，甚至增强了许多倍。而你的我执、虚荣心、好胜心也增加了，甚至也增加了许多倍。”</p>
</blockquote>
<p>读到这里，我忍不住笑了，这不就是鲁迅先生笔下的阿Q吗？然后，翻了一下评论区，果然也有读者说这是阿Q，但笑过之后再仔细一琢磨，又觉得法师所说的和阿Q的“精神胜利法”还是有着本质的区别。</p>
<p>鲁迅笔下的阿Q，是在压迫和逆境中挣扎求生的一个可怜人。他没有能力去反抗，于是只能发展出一套扭曲的心理机制来维持生存。这种机制的核心，就是<strong>通过自我欺骗、自我麻醉的方式来面对失败和屈辱，达到自我安慰的目的</strong>。阿Q精神的具体表现，可以总结为以下几点：</p>
<ul>
<li><strong>精神胜利法：</strong>  这是阿Q精神最核心的特征。当他被别人欺负、侮辱时，他不会反抗，而是迅速在内心找借口，把失败看作胜利，把屈辱看作光荣。比如，他被打了，会想象成是“儿子打老子”，或者认为自己是“第一个自轻自贱的人”，从而在精神上取得胜利。</li>
<li><strong>选择性遗忘：</strong>  阿Q的记忆是选择性的。他会迅速忘记那些让他感到痛苦和屈辱的事情，只记住那些能让他感到一丝优越感或胜利感的事情。这种选择性遗忘帮助他维持内心的平衡，继续活在自己的世界里。</li>
<li><strong>盲目自大：</strong>  尽管阿Q在现实中处处碰壁，但他内心却充满了盲目的优越感。他看不起所有的人，认为自己比别人都高一等。这种自大是一种虚假的自我膨胀，用来弥补现实中的卑微。</li>
</ul>
<p>总而言之，阿Q精神是一种<strong>向内退缩、逃避现实的防御机制</strong>。它是一种病态的心理，虽然能让人暂时获得安慰，但从根本上讲，它无法解决任何问题，反而会让人变得更加麻木不仁。</p>
<p>那么，万行法师所说的又是什么呢？法师说，失败让我内心的<strong>承受力增强</strong>了。这里的关键词是<strong>承受力</strong>，这和阿Q那种“我没输，我赢了”的自欺欺人完全是两回事。阿Q是在<strong>逃避</strong>，他拒绝承认失败的存在，把失败扭曲成胜利。他从不<strong>面对</strong>失败，也从不从失败中<strong>汲取</strong>任何有益的东西。他的“胜利”是虚幻的，一碰就碎。</p>
<p>而法师所说的，恰恰是<strong>直面失败</strong>。他承认自己输了，接受了这个事实。正是因为接受了，他才能在失败中<strong>反思、总结、成长</strong>。他从这次挫折中获得了宝贵的经验，让自己的内心变得更加坚韧。这个过程，是一种<strong>向内成长、直面现实的建设性行为</strong>。</p>
<p>一个是通过欺骗自己来逃避失败，另一个是直面失败并从中汲取力量。一个是为了维护脆弱的自尊，一个是真正让内心变得强大。这二者的区别，就好比是<strong>饮鸩止渴</strong>和<strong>刮骨疗毒</strong>。</p>
<p>阿Q的精神胜利法，就像是饮鸩止渴。它能让你暂时忘记痛苦，但毒素仍在体内，最终只会让你走向灭亡。而法师所说的内心强大，则是刮骨疗毒。虽然过程痛苦，但它能彻底清除病灶，让你重获新生。</p>
<p>所以，当我们面对挫折时，不妨扪心自问：我是在<strong>欺骗自己</strong>，还是在<strong>强大自己</strong>？这一个简单的区别，可能就是你未来人生走向天差地别的关键。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>风动，幡动还是心动</title>
      <link>https://iliu.org/wind-moves-flags-flutter-or-heart-moves/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 10:35:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/wind-moves-flags-flutter-or-heart-moves/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读南怀瑾先生的《禅宗和道家》，读到“风动、幡动、心动”这个典故（佛家称为公案）时，我的思绪回到了过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得第一次读到这个公案，大概是在初中的政治课本上。故事是这样的：&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>读南怀瑾先生的《禅宗和道家》，读到“风动、幡动、心动”这个典故（佛家称为公案）时，我的思绪回到了过去。</p>
<p>记得第一次读到这个公案，大概是在初中的政治课本上。故事是这样的：</p>
<blockquote>
<p>唐代仪凤元年（676年），慧能大师在广州法性寺（今光孝寺）听印宗法师讲《涅槃经》。一阵风吹来，寺中的幡旗随风摇曳，引发了两位僧人的争论。一位僧人说：“是风在动。”另一位坚持：“是幡在动。”两人争执不下，慧能大师便上前说道：“不是风动，也不是幡动，是仁者的心在动。”</p>
</blockquote>
<p>当时读到这里，我心想古人真傻，这看似很有哲理，实则是对自然现象缺乏了解，根本就是一种空气流动罢了，和风、幡、心都毫无关系。甚至到了大学，我和信奉佛教的父母聊起这个公案时，依旧是以嘲弄的口吻，当时还试图用这个典故让他们“回头”。</p>
<p>随着年龄增长，读书和见识也多了，才发现当初的小丑恰恰是我自己。</p>
<p>这哪是古人没有见识，分明是我的认知高度不够，没有达到那个层次，所以才会去嘲笑古人。这正如庄子所说的“<strong>小知不及大知，小年不及大年</strong>”；我就是那只嘲笑大鹏的蜩与学鸠。</p>
<p>古人不仅不愚蠢，反而在思想和心境上高出今人许多。越到现代，物质文明越是发达，但在思想和文化上的建树却越来越少。自明代王阳明的《传习录》之后，似乎再也没有新的经典流传下来。</p>
<p>如今再回看这个公案，才真正体会到它的深刻内涵。慧能大师所言的“心动”，并非指生理上的心脏跳动，而是指我们内心的分别、执着和妄念。风和幡不过是客观存在的现象，真正赋予它们意义，并引发争论的，是人心中的“分别心”。</p>
<p>这或许就是现代人所缺失的——向内观照的能力。我们习惯于向外追寻、向外比较，沉溺于物质世界的纷繁复杂，却忘了回望自己的内心。正如风动、幡动，我们的人生看似被外部环境所驱动，实则，是我们自己的<strong>心动</strong>，在决定我们如何看待世界，如何经历人生。</p>
<p>写到这里，忽然发现，当年和现在对这段公案的不同认知，何尝又不是一个心动呢。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金钱心理学：财富、人性和幸福的永恒真相</title>
      <link>https://iliu.org/money-psychology-the-eternal-truths-of-wealth-humanity-and-happiness/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 10:10:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/money-psychology-the-eternal-truths-of-wealth-humanity-and-happiness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我曾以为，理财是一个很复杂的东西，股票、基金、保险等等，充满了复杂的公式和博弈。所以，对理财这方面一直抱着敬而远之的态度，只会挑选一些风险小的项目。也曾在股市上投入了一些，但每次都赶不上节奏，所以慢慢的这方面的心思也就淡了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我曾以为，理财是一个很复杂的东西，股票、基金、保险等等，充满了复杂的公式和博弈。所以，对理财这方面一直抱着敬而远之的态度，只会挑选一些风险小的项目。也曾在股市上投入了一些，但每次都赶不上节奏，所以慢慢的这方面的心思也就淡了。</p>
<p>前几天偶尔在微信读书上看到了<strong>摩根·豪泽尔</strong>的《金钱心理学：财富、人性和幸福的永恒真相》这本书，才发现原来理财也可以是这么简单的一件事情，但简单的事情，往往也是最不容易做到的事情。</p>
<p>我们很多人都会大精力花在寻找下一个“暴富”的机会上，希望能一击即中，实现财务自由，其实这是很不现实的东西。这本书没有教我们如何赚钱，而是教我们如何<strong>守财</strong>。</p>
<p>这听起来似乎现在主流的消费观向左，但我认为却触及了财富的本质，特别是当下这个大环境中，守财才是更重要的。书中虽然用了大量的例子，但给我印象最深，也是颠覆我原来概念的一个例子是：地球的冰河期并非由某个特别寒冷的冬天造成，而是因为无数个<strong>凉爽的夏天</strong>。那些看似不够热的夏天，导致上一年的冰雪没有完全融化，日积月累，最终形成了巨大的冰川。我一直以为，冰河期的形成，是突变的，是哗啦一下子，地球被冻上了。</p>
<p>作者用这个例子来说明，<strong>真正的财富积累，靠的不是一夜暴富的“寒冬”，而是日复一日的“凉爽夏天”</strong> 。每一次克制消费的欲望、每一笔看似微不足道的储蓄和投资，都像那没有融化的冰雪，一点一滴地堆叠，最终形成难以想象的“财富冰川”。</p>
<p>作者还说，很多人把“有钱”等同于拥有昂贵的消费品，比如豪车、名表或名牌包。但这些东西都是已经<strong>花掉的钱</strong>，是已经变成资产负债的消费品。它们在账面上是负债，因为它们会贬值，并且需要额外的维护费用。</p>
<p>相比之下，账户里的钱——无论是存款、股票、基金还是其他投资——才是你真正<strong>拥有的财富</strong>。这部分钱是你的<strong>流动资产</strong>，是你可以随时调动、用来抵御风险或创造更多价值的资本。</p>
<p>这本书也给了我一个全新的视角来看待金钱：财富的终极目的，不是为了炫耀，而是为了获得<strong>掌控时间的自由</strong>。这本书告诉我们的是如何调整自己的心态，理解人性的贪婪与恐惧，从而在长期的金钱游戏中稳步前行。</p>
<p>真正的财富秘密，不在于你赚了多少钱，而在于你守住了多少钱，以及你如何让这些钱，为你赢得更广阔的人生。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>七个月读《易经》的碎片与感悟</title>
      <link>https://iliu.org/seven-months-with-the-i-ching-notes-and-insights/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 09:30:22 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/seven-months-with-the-i-ching-notes-and-insights/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;闲坐小窗读周易，不知春去几多时。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从2025年2月翻开南怀瑾先生的《易经杂说》和《易经系列别讲》，到今天，整整七个月过去了。说“读完了”，其实只是一个时间节点——真正的学习远没有结束。中华传统文化厚重而深远，每一次翻阅，都会带来不同的感触。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>闲坐小窗读周易，不知春去几多时。</p>
</blockquote>
<p>从2025年2月翻开南怀瑾先生的《易经杂说》和《易经系列别讲》，到今天，整整七个月过去了。说“读完了”，其实只是一个时间节点——真正的学习远没有结束。中华传统文化厚重而深远，每一次翻阅，都会带来不同的感触。</p>
<hr>
<h3 id="一读书与写作的碎片记录">一、读书与写作的碎片记录</h3>
<p>这七个月，我边读边写，把每一次阅读的感悟记录下来。文字成了记录，也成了生活的镜子：</p>
<ul>
<li><strong>2月26日，《跟着南怀瑾先生学易经（一）》</strong> 初次尝试梳理八卦概念，理解“易”字的三重含义：不易、变易、简易。</li>
<li><strong>4月15日，《跟着南怀瑾先生读易经Ⅱ——“时”与“位”》</strong> “时”与“位”，是易经里最关键的两个字。再聪明的人，如果不逢时，努力也可能落空；再有能力的人，如果不在合适的位置，也难以发挥价值。</li>
<li><strong>6月2日，《跟着南怀瑾先生读易经（三）——乾卦》</strong> 探讨“大人”的概念——人生中贵人的存在，以及自身如何修身养德。</li>
<li><strong>6月16日，《荔枝路远，道在人心——从《易经》看李善德的一生》</strong> 当时电视剧《长安的荔枝》正在热播，也刚接触易经，所以试图用卦象来解释李善德的一生，属于跟风之作。</li>
<li><strong>8月8日，《说话，是世界上最轻易的事，也是最难的事》</strong> 孔子早两千年前就明白：话语的力量能跨越空间影响人心。现代社会的传播更快，但本质不变——言行是枢机，是荣辱的关键，所以要慎言慎行。</li>
<li><strong>8月11日，《自由、信号与风险管理》</strong> “慢藏诲盗，冶容诲淫”——古语可能让人误解，但提醒我们：行为总会被解读。每一个动作、每一次选择，都在发出信号。</li>
<li><strong>8月13日，《心斋，不只是“吃素”》</strong> 斋，不只是餐桌上的事，更是心性的修炼。荤与肉不是一回事，不吃肉只是戒杀生，不吃荤则是对欲念的控制。</li>
<li><strong>8月14日，《上天保佑，并非无条件》</strong> 祈求有用，但更重要的是行为是否改变。行为不变，再多祈求也只是表演。</li>
</ul>
<p>七个月下来，文字不仅是记录，也是实践，让易经从书页走进生活。具体文章：</p>
<p><a href="https://iliu.org/tags/%E6%98%93%E7%BB%8F/">易经专题</a>
关于易经我的浅显理解</p>
<h3 id="二易经教会我的三件事">二、易经教会我的三件事</h3>
<ol>
<li><strong>变易</strong>——世界一切都在变化，唯一不变的就是变。人生中总会遇到出乎意料的事，这不是阻碍，而是机会。</li>
<li><strong>不易</strong>——宇宙有规律可循，做人有原则可依。稳住根本，方能从容应变。</li>
<li><strong>简易</strong>——大道至简，复杂问题找回本质，便能找到最合适的应对。</li>
</ol>
<p>易经不仅是卜筮，它是一种观察世界的方式，一种应对人生的智慧。</p>
<hr>
<h3 id="三现实与修身">三、现实与修身</h3>
<p>乾卦教我自强不息，坤卦教我厚德载物。生活里，孩子的成长、工作的选择、家庭琐事、与人相处的细节，都在提醒我：易经不是纸上的符号，而是生活里的镜子。</p>
<ul>
<li>家庭：孩子遇到难题，耐心引导，不急于施压。</li>
<li>工作：顺势而为，观察环境，再做决策。</li>
<li>自我修炼：每日反思，言行是否符合自己的原则。</li>
</ul>
<hr>
<h3 id="四读书的意义">四、读书的意义</h3>
<p>七个月读完书，是结束，也是开始。易经像一面镜子，照见人心，也照见世界。每一次重读，每一次写作，都能在现实里找到回响。南怀瑾先生讲得再清楚，最终还是要自己去实践，去感悟。读书，是为了生活得更清醒。写作，是为了让思考落地，成为行动的指南。七个月的碎片记录，让我明白：真正的易经学习，没有终点，只有不断理解和应用。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蟋蟀：童趣、文化与智慧的映照</title>
      <link>https://iliu.org/crickets-reflections-of-childhood-culture-and-wisdom/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:39:08 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/crickets-reflections-of-childhood-culture-and-wisdom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这几天读修・莱佛士的《昆虫志》，深感其远非一部单纯的博物学著作。更多的是借助昆虫这一微观载体，折射出人性、社会与历史的复杂光谱。书中各章后附的大量参考文献，恰恰彰显了其跨学科视野与严谨的学术根基。作者穿梭于自然科学与人文社科之间，将昆虫与人类世界的千丝万缕娓娓道来，让我们在观察自然之妙时，也窥见了文化的深邃映射。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这几天读修・莱佛士的《昆虫志》，深感其远非一部单纯的博物学著作。更多的是借助昆虫这一微观载体，折射出人性、社会与历史的复杂光谱。书中各章后附的大量参考文献，恰恰彰显了其跨学科视野与严谨的学术根基。作者穿梭于自然科学与人文社科之间，将昆虫与人类世界的千丝万缕娓娓道来，让我们在观察自然之妙时，也窥见了文化的深邃映射。</p>
<p>当我翻至“蟋蟀”章节，许多回忆与感触油然而生。</p>
<h3 id="童年的蟋蟀记忆">童年的蟋蟀记忆</h3>
<p>童年时，蟋蟀是我们的天然玩伴。那时的蟋蟀大致分两种：一种头型似三角，像极了警察的帽子，我们叫它“警察帽”；另一种更常见的是圆头，体型也更大。</p>
<p>夏末秋初的傍晚，田埂、草丛、石缝中，蟋蟀的鸣声此起彼伏。我们常循声而去，扒开草丛仔细寻找，一旦捉到便如获至宝，放入小纸盒中，蹲在地上看它们弹动须脚。有时还会互相较量，比比谁的蟋蟀更显“威风”。一只小小的蟋蟀，足以承载半天的欢乐。</p>
<p>真正让我对这小生灵生出羡慕之情的，是小学课本上一篇节选自法布尔《昆虫记》中的一篇课文《蟋蟀的洞穴》：“在朝着阳光的堤岸上，青草丛中隐藏着一条倾斜的隧道… …那微斜的门口，经过仔细耙扫，收拾得很平坦。这就是蟋蟀的平台。当四周很安静的时候，蟋蟀就在这平台上弹琴。” 那个安静而富有仪式感的画面，至今仍在心中回响。</p>
<p>后来接触更多作品，才发现古往今来，蟋蟀已经深入到了我们生活的很多场景。</p>
<h3 id="古诗文中的蟋蟀吟唱">古诗文中的蟋蟀吟唱</h3>
<p>在中国古典诗文中，蟋蟀常被赋予丰富的情感色彩。《诗经》中已有其踪迹，如“<strong>七月在野，八月在宇，九月在户，十月蟋蟀入我床下</strong>”（《豳风·七月》），准确记载了蟋蟀随气候变冷由野外向室内迁移的物候规律。</p>
<p>《古诗十九首·明月皎夜光》中则有：</p>
<p><strong>明月皎夜光，促织鸣东壁</strong>。寥寥数字，勾勒出秋夜的月色与虫鸣，映照着游子的孤寂。蟋蟀又名“促织”，古谚“<strong>蟋蟀鸣，懒妇惊</strong>”，意为古代妇女一听到蟋蟀叫声，便知秋深天寒，冬日将至，需加紧纺织，为冬衣做准备。其名由此而来，也暗示着它对人类生产生活的提醒。</p>
<p>至南宋，叶绍翁在《夜书所见》中写道：</p>
<p><strong>知有儿童挑促织，夜深篱落一灯明</strong>。篱落下的孤灯，与孩童挑灯捉蟋蟀的身影相映，画面温馨生动。这里的蟋蟀，不再是孤寂的象征，更添了童趣与人间烟火气。</p>
<h3 id="促织经昆虫学的先驱之作">《促织经》：昆虫学的先驱之作</h3>
<p>关于蟋蟀，不得不提世界上第一部研究蟋蟀的昆虫学专著——南宋贾似道（1213-1275）的《促织经》。贾似道虽在历史上被视为误国权臣，但其《促织经》展现了惊人的科学观察与记录价值。</p>
<p>《促织经》<strong>系统而科学地</strong>总结了蟋蟀的遴选、决斗及饲养经验。书中首次建立了蟋蟀形态的<strong>量化标准</strong>，如精确划分蟋蟀体型为“大、中、小”三等，对应体长13-16毫米、10-12毫米、8-9毫米区间，这种量化思维比林奈的生物分类法早了约500年。其对蟋蟀“头项论”、“身长论”的分类体系，以及“后腿节有刺，刺间无小锯齿”等解剖学特征的记录，与现代昆虫分类学高度契合。</p>
<p>贾似道还记录了蟋蟀“<strong>赢叫输不叫，雌上雄背</strong>”的行为规律。现代昆虫学证实，雄蟋蟀在求偶时会通过摩擦前翅发出特定频率声波（约4-6kHz），而书中“鸣声连续无间断可达百分钟”的描述，与迷卡斗蟋的鸣叫行为研究数据吻合。书中关于蟋蟀物候“九月在户，十月入床下”的观察，与现代研究显示的东亚地区蟋蟀在9月下旬开始寻找越冬场所的习性，误差不超过7天。</p>
<p>《促织经》不仅是一部玩赏之作，其包含的<strong>形态学、行为学、生态学观察</strong>，构建了相当完整的早期昆虫研究体系，体现了宋人超越时代的细致观察与量化思维。</p>
<h3 id="蒲松龄的促织虫鸣背后的社会悲歌">蒲松龄的《促织》：虫鸣背后的社会悲歌</h3>
<p>清代蒲松龄的短篇小说《促织》，更是借蟋蟀揭示了深刻的社会现实。故事说明朝宣德年间，宫中盛行斗蟋蟀，“岁征民间”，地方官为巴结上司，借机摊派勒索，“每责一头，辄倾数家之产”。</p>
<p>书生成名因无法缴纳符合要求的蟋蟀而受尽杖责，忧闷欲死。后来历尽波折，其子魂化促织，轻捷善斗，才挽救家庭于水火，甚至带来富贵。蒲松龄借“异史氏”之口叹道：“<strong>天子偶用一物，未必不过此已忘；而奉行者即为定例。加以官贪吏虐，民日贴妇卖儿，更无休止。故天子一跬步，皆关民命，不可忽也。</strong> ”</p>
<p>这篇小说<strong>尖锐讽刺了封建统治者的贪婪与腐败</strong>，揭露了“奉行者”借机盘剥百姓的罪恶，以及底层民众为生计奔波的劳苦、辛酸与艰难。蟋蟀在此已远超玩物意义，成为<strong>社会压迫与人性异化的象征</strong>，其鸣声哀婉，仿佛为不公世道奏响的一曲悲歌。</p>
<h3 id="蟋蟀的多重身份与文化映照">蟋蟀的多重身份与文化映照</h3>
<p>回顾蟋蟀的种种身影：它是童年时的天然玩伴；是法布尔笔下善于经营、在“平台”上弹琴的“昆虫音乐家”；是古诗文中寄托孤寂、羁旅、童趣与时节感的意象；是《促织经》中系统科学观察的对象，展现着自然造物的奇妙；也是《促织》故事里折射社会百态与人性幽暗的镜子。</p>
<p>它小小的身躯，竟能承载人类如此丰富的欢笑、孤寂、豪情、悲叹与思考。不同的目光，为其赋予了多重身份：自然的，文学的，科学的，社会的。</p>
<p>修・莱佛士在《昆虫志》中试图告诉我们：昆虫世界与人类世界并非隔绝，它们与我们<strong>相依相存，并且能够相互映照出彼此的状态</strong>。而蟋蟀，正是这一观点的绝佳例证。透过它，我们不仅能观察一个物种的习性，更能窥见人类自身的文化、情感、智慧，乃至社会结构的微妙缩影。这或许正是“虫鸣中的文化镜像”最动人的含义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>物必自腐，而后虫生</title>
      <link>https://iliu.org/a-thing-must-first-decay-before-insects-can-breed/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 09:02:18 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/a-thing-must-first-decay-before-insects-can-breed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天朋友送了一箱黄桃，一次性吃不了那么多，慢慢的桃子就有点发软，这两天吃桃子的时候，屡屡遇到外表鲜&lt;strong&gt;亮，啃两口&lt;/strong&gt;发现里面已经变质的桃子。这不由的让我想起了一句忘了从哪里看到的话——“物必自腐，而后虫生”。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>前几天朋友送了一箱黄桃，一次性吃不了那么多，慢慢的桃子就有点发软，这两天吃桃子的时候，屡屡遇到外表鲜<strong>亮，啃两口</strong>发现里面已经变质的桃子。这不由的让我想起了一句忘了从哪里看到的话——“物必自腐，而后虫生”。</p>
<p>查了一下资料，出处应该是苏轼的《范增论》。苏轼借楚汉相争，感叹项羽失天下并非因为范增未被重用 <strong>，而是因为项羽自己内部的问题。于是写道：“物必先腐也，而后虫生之；人必先疑也，而后谗入之</strong>。”意思是，万物的败坏，必然从自身腐烂开始，外来的虫子不过是乘虚而入；人的失败，往往是自己心中先起疑念，外来的谗言才有了可乘之机。桃子如此，世间又何尝不是？</p>
<p>一颗桃子，即便外皮光鲜，若果肉先行腐坏，虫子自然会滋生。虫并不是腐烂的原因，而是腐烂的结果。真正决定一颗桃子命运的，不在于外表多么饱满，而在于内里是否坚实清新。</p>
<p>历史上的王朝也是如此。唐宋明清，无不曾强盛一时，但当内部积弊滋生、腐化蔓延时，再坚固的城池也难以自保。外敌入侵只是导火索，真正的根源是自身的腐朽。</p>
<p>组织亦然。一个团队，如果内部保持团结向上，足以抵御风雨；若内部懈怠、敷衍，甚至互相倾轧，再光鲜的门面也终将崩塌。就像那颗看似饱满的桃子，切开后让人失望。</p>
<p>甚至于个人也不例外。一个人最可怕的，并非外部的打击，而是内心的松懈。若失去了自省，沉溺于欲望和懒散，看似体面，实则早已空虚。等到外来的挫折到来，不过是揭开了原本的败坏。</p>
<p>所以，桃子教人的道理很简单：要想长久“保鲜”，就得先守护好内在。国家如此，组织如此，个人亦如此。</p>
<p>“<strong>物必先腐也，而后虫生之</strong>”，苏轼感叹楚汉兴亡，却道破了亘古不变的真理。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>也谈修行</title>
      <link>https://iliu.org/also-on-cultivation/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 08:56:10 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/also-on-cultivation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;起“修行”，很多人脑海里会浮现出仙风道骨的修行者，在深山古刹中盘腿打坐，运转真气，甚至施展飞天遁地的法术，最终炼成金丹元婴，羽化登仙。这些神秘而遥远的幻想，构成了我们对“修行”最初的认知。然而，真实的修行，并非如此玄奇。它没有那么多的神秘幻象，更不需要去追求那些虚无缥缈的超能力。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>起“修行”，很多人脑海里会浮现出仙风道骨的修行者，在深山古刹中盘腿打坐，运转真气，甚至施展飞天遁地的法术，最终炼成金丹元婴，羽化登仙。这些神秘而遥远的幻想，构成了我们对“修行”最初的认知。然而，真实的修行，并非如此玄奇。它没有那么多的神秘幻象，更不需要去追求那些虚无缥缈的超能力。</p>
<p>正如南怀瑾先生所言，<strong>修行，其实很简单，就是“修正自己的行为”</strong> 。修行，不是为了成为不食人间烟火的神仙，也不是为了达到某种超凡脱俗的境界。它的真正目的，是为了成为 <strong>“更好的自己”</strong> 。这听起来似乎少了些传奇色彩，但却更加脚踏实地，更贴近我们的生活。</p>
<p>我们不必远赴深山，也不必遁入庙堂。真正的道场，就在我们每日的起心动念、言语行动之中。你每一次对烦恼的宽容，对错误的自省，每一次善意的举动，每一句温暖的话语，都是在修行。修行，其实就是我们与自己内心不断对话、不断优化的过程。</p>
<h3 id="修行的核心修心修行">修行的核心：修心修行</h3>
<p>“修”就是修正，“行”就是行为。真正的修行，不在山林深处，不在神秘传说，而是在生活的点滴里：</p>
<ul>
<li>生气时，能约束自己的怒火；</li>
<li>抱怨时，能转念心怀感恩；</li>
<li>拖延时，能当下即行；</li>
<li>面对诱惑，能不随欲望而转。</li>
</ul>
<p>修行并不是要我们成为圣人，而是一步步修掉坏习气，修正偏差的行为。<strong>心正则行正，行正则业正</strong>。</p>
<hr>
<h3 id="当下即是修行">当下即是修行</h3>
<p>很多人以为修行要等有空、有缘、有境，再去追求。其实，修行不在未来，而在当下：吃饭时不贪多，言语中不伤人，遇到困难不抱怨，独处时也能自律。<strong>所谓“慎独”，正是修行最真实的功夫</strong>。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>上天保佑，并非无条件</title>
      <link>https://iliu.org/god-bless-not-unconditionally/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 08:49:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/god-bless-not-unconditionally/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《易经·大有卦》上九爻有一句爻辞：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“自天佑之，吉无不利。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句话字面看起来非常美好：上天主动来庇佑你，于是无往不利，大吉大利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果只停留在表面理解，就很容易和很多人的日常愿望接轨——谁不希望自己好运降临、平安顺遂呢？于是，求天佑、求神明保庇，就成了人类千百年来的习惯。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《易经·大有卦》上九爻有一句爻辞：</p>
<blockquote>
<p>“自天佑之，吉无不利。”</p>
</blockquote>
<p>这句话字面看起来非常美好：上天主动来庇佑你，于是无往不利，大吉大利。</p>
<p>如果只停留在表面理解，就很容易和很多人的日常愿望接轨——谁不希望自己好运降临、平安顺遂呢？于是，求天佑、求神明保庇，就成了人类千百年来的习惯。</p>
<p>但是孔子并不这么看。他在《系辞传》里对这句话做了说明：“佑者助也。天之所助者，顺也；人之所助者，信也。”</p>
<p>短短两句话，意思却非常直接——</p>
<ul>
<li>“天助”是有条件的，上天只帮助那些顺应正道、合乎天理的人。</li>
<li>“人助”也有条件，人只会帮助那些讲信用、值得信任的人。</li>
</ul>
<p>换句话说，不管是神明还是人，都不会盲目地给你好处。你自己如果不先把根基立好，所谓的保佑只会是空话。</p>
<hr>
<h3 id="求神拜佛的便宜算盘"><strong>求神拜佛的“便宜算盘”</strong></h3>
<p>现实中，求上天保佑的人很多。有的人在庙里烧三炷香，心里想着升官发财；有的人在佛前供上几串香蕉，祈求平安顺利；遇事不顺，就急急忙忙跑去求神拜佛，盼望能有“特快专递”般的福报。极端的情况下，如果两个人都打同一个官司，都去求同一个菩萨保佑，那么官司谁能赢？</p>
<p>这种心情可以理解，但问题是——天下真的有这么便宜的事吗？</p>
<p>南怀瑾先生在讲到这段经文时，举了一个生动的例子：</p>
<p>西藏是佛教圣地，当地信佛之虔诚，世人皆知。照理说，那里应该是清净之地，不会有恶事发生。可是在历史上，西藏依然有土匪。土匪抢了人，就去佛前忏悔，说以后不抢了；过不了多久，又照样去抢，事后继续跪一跪——这种循环，除了安慰自己之外，根本得不到真正的“天佑”。</p>
<blockquote>
<p><strong>如果行为没有改变，再多的祈求都只是表演。</strong></p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="天助与人助的双向条件"><strong>天助与人助的双向条件</strong></h3>
<p>孔子将“佑”解释为“助”，其实是在把神圣的“保佑”拉回到现实的因果逻辑里。</p>
<ul>
<li><strong>天之所助者，顺也</strong>——你做的事顺应了天理、合乎正道，天才会帮你。所谓“顺”，不是表面的顺从，而是顺应天地的规律、社会的正义、人心的善良。</li>
<li><strong>人之所助者，信也</strong>——人与人之间的帮助，建立在信誉之上。如果一个人反复失信、言而无信，再多的亲戚朋友也会离他而去。</li>
</ul>
<p>这就像是一个双重保险：要想得到真正的庇佑，你必须同时满足“天助”和“人助”的条件。否则，就算有一时的好运，也不会长久。</p>
<hr>
<h3 id="从自己开始的庇佑"><strong>从自己开始的庇佑</strong></h3>
<p>所以，“自天佑之，吉无不利”并不是说天会无条件给你好运，而是当你自己行得正，人也信你时，天与人都会愿意助你，你的路自然会顺。</p>
<p>这话在很多人听来，可能没有什么神秘色彩，甚至有点冷淡——不谈神迹，不承诺奇迹，只强调你自己先得配得上“佑”。</p>
<p>但我反而觉得，这才是孔子最温暖的地方。因为它告诉你：</p>
<p>别把希望寄托在虚幻的庇佑上，真正的保佑，从来都是从自己开始的。</p>
<p>烧香可以，祈愿可以，但别忘了，你的脚步和方向，才是通向吉利与无不利的真正道路。</p>
<hr>
<h3 id="卦象背景火天大有"><strong>卦象背景：火天大有</strong></h3>
<p>大有卦的卦象是“火天大有”，上卦为离（火），下卦为乾（天）。火在天上，光明普照，象征着拥有光辉、名望与成就。</p>
<p>“大有”之“有”，不是小打小闹的占有，而是光明正大的拥有——既有物质的富足，也有精神的丰盈。</p>
<p>上九爻的位置，是全卦的最高点，象征事业、德行达到顶峰之时。此时最容易有一种错觉：我已经拥有一切，可以高枕无忧了。易经讲的就是变，不是变好就是变坏，当事情已经好的不能再好的情况下，就只能变坏。</p>
<p>所以《易经》提醒——真正的安稳并非来自财富、权力的累积，而是“自天佑之”——你的所作所为顺应了天道，才会得到天与人的共同扶持。这样的大有，才不会因盛极而衰。</p>
<p>所以，上九爻的“吉无不利”并不是放松的理由，而是一种更高的要求：当你站在顶峰时，更要谨守正道，才能得到持久的庇佑。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>心斋，不只是吃素</title>
      <link>https://iliu.org/fasting-of-the-heart-is-not-merely-about-eating-vegetarian/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 08:45:11 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/fasting-of-the-heart-is-not-merely-about-eating-vegetarian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;们常说“吃斋”，往往把它理解成不吃肉，甚至干脆把它等同于素食主义。久而久之，“斋”在日常语言里，就变成了餐桌上的事。可是实际上完全不是这么回事。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>们常说“吃斋”，往往把它理解成不吃肉，甚至干脆把它等同于素食主义。久而久之，“斋”在日常语言里，就变成了餐桌上的事。可是实际上完全不是这么回事。</p>
<h3 id="荤与肉并非一回事">荤与肉，并非一回事</h3>
<p>在今天的口语里，“吃荤”往往被理解成吃肉，“吃素”就变成了不吃肉。但在传统佛教和道教戒律里，“荤”和“肉”是两码事。</p>
<ul>
<li><strong>荤</strong>：指的是带有刺激性的蔬菜类，比如大蒜、葱、韭菜、洋葱、兴渠（音qú，一种古代的调味菜）。这些食物虽然是植物，却能刺激人的感官与生理，容易引动欲念，所以修行人戒“荤”。</li>
<li><strong>肉</strong>：就是动物的肉类，包括红肉、白肉、海鲜等。不吃肉，是另一条戒律，常与“戒杀生”或“清净口业”相关。</li>
</ul>
<p>换句话说，一个人可以不吃荤但吃肉，也可以不吃肉但吃荤；而“吃斋”，更不能简单等同于“无荤无肉”。</p>
<p>南怀瑾先生说，“齐戒”里的“齐”，读作“斋”。它不是饮食习惯，而是一种心理与精神的状态——“无思也”、“无为也”、“寂然不动”。古人还说“心斋”，意思是把心灵调理到纯净、安静、无波的境界。</p>
<p>真正的“斋”，是一种境界。它要求人在纷乱的世事中保持安定，不被欲望、情绪、杂念牵着走。哪怕你通晓人情世故，精通天文地理，依然要收束自己，谨慎处世，让心像清水一样澄明。这种心境，才是“斋”的核心。</p>
<p>古人修“心斋”，是在庙堂、在山林；我们修“心斋”，可能是在地铁、在办公室、在家庭琐事里。环境变了，但“心”的道理没变。要在当代生活中做到“心斋”，其实不必离群索居，也不是要刻意与世界隔绝，而是学会在喧嚣里守住一片静土。比如：</p>
<ol>
<li><strong>控制信息入口</strong>手机里的推送、短视频、群消息，都是现代人的“荤腥”。每天给自己留一段不看屏幕的时间，让心不被外界刺激牵走。</li>
<li><strong>练习安静的时刻</strong>早起十分钟，或者睡前十分钟，不听歌、不刷新闻、不聊天，只是安静坐着，感受呼吸，让思绪像水面一样慢慢平静。</li>
<li><strong>在忙中留一条缝</strong>事情再多，也不要让自己像拧紧的发条。中间哪怕停三分钟喝水、望窗外、闭眼放空，都能让心有回旋的空间。</li>
<li><strong>少评判，多体察</strong>心斋不是让你什么都不想，而是减少无谓的妄念与批判。遇事先体察自己和他人的处境，再决定要不要回应。</li>
<li><strong>不为小利而扰心</strong>很多焦虑、计较，其实都源于小得小失。心斋的修行，就是让自己学会在得失面前多一点松弛感。</li>
</ol>
<p>“寂然不动，感而遂通”，当你能让内心安静下来时，反而能更敏锐地感应外界。“心斋”不是古人的奢侈品，而是现代人维持内在平衡的必需品。学会它，不是为了变成圣人，而是让自己在变幻莫测的世界里，始终握得住自己的心。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陪女儿读《复活》</title>
      <link>https://iliu.org/reading-resurrection-with-my-daughter/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 21:24:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/reading-resurrection-with-my-daughter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;暑假刚开始，我给女儿买了一堆高中语文推荐阅读的名著：狄更斯的《大卫·科波菲尔》、夏洛蒂的《简·爱》、还有列夫·托尔斯泰的《复活》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些书的名字对我来说都不陌生，但也仅仅知道名字罢了，因为那时候的教育认为这些都是闲书，是耽误学习的存在。小的时候想读，而长大了之后没心情去读，如今换了一个身份，成了陪女儿一起走这段路的人，我觉得我应该也读一下这些书，最起码能和孩子一起聊聊，培养一下她的阅读兴趣，毕竟，对于现代孩子来说，手机以及现代风格的文学作品要比一个俄国贵族的忏悔、一个农家女的命运有趣的多。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>暑假刚开始，我给女儿买了一堆高中语文推荐阅读的名著：狄更斯的《大卫·科波菲尔》、夏洛蒂的《简·爱》、还有列夫·托尔斯泰的《复活》。</p>
<p>这些书的名字对我来说都不陌生，但也仅仅知道名字罢了，因为那时候的教育认为这些都是闲书，是耽误学习的存在。小的时候想读，而长大了之后没心情去读，如今换了一个身份，成了陪女儿一起走这段路的人，我觉得我应该也读一下这些书，最起码能和孩子一起聊聊，培养一下她的阅读兴趣，毕竟，对于现代孩子来说，手机以及现代风格的文学作品要比一个俄国贵族的忏悔、一个农家女的命运有趣的多。</p>
<p>《复活》被我先拿了起来。</p>
<p>其实当年我对这本书没什么印象。只是当年在背作者简介的时候了解过，是托尔斯泰晚年的作品，很厚，是讲一个人的忏悔和救赎。现在重新读起来，却像打开了一扇旧门，门后不是陌生的世界，而是我们一直生活着，却未曾深究的现实。</p>
<p>托尔斯泰的语言和平实，甚至有些直白和啰嗦，对细节的刻画很详细。但那些啰嗦里藏着一种力量，一种几乎令人不安的诚实。他把上层贵族的虚伪写得赤裸裸，把法律的冷漠、教会的空洞、监狱的压抑、底层人民的麻木，一样样摊开来让你看。</p>
<p>可真正打动我的，是涅赫留道夫。</p>
<p>他并不是一个“坏人”，年轻时也许只是轻浮、懦弱，但当他看到昔日被自己伤害的玛丝洛娃出现在审判席上，命运急转直下，他的内心开始裂开。这种“被现实惊醒”的瞬间，我觉得不只出现在文学里，也出现在很多人的生活里。</p>
<p>最让我感慨的还是“复活”之难。人在良知被唤醒之后，要花多大的勇气去直面曾经的错？制度冷漠，社会麻木，改变一个人的命运，真的是靠一个人的忏悔就能完成的吗？托尔斯泰是理想主义的，他写出的是人性的光辉，但我读到的却是世间的无奈。</p>
<p>读《复活》，不是为了让女儿非得喜欢它，也不是为了考试的时候能多拿一分，而是想，她也许有一天会经历某种类似的“惊醒”，那时，能不能从书里，哪怕只记住一句话，一个细节，一个形象，去找到自己的回应。</p>
<p>读书的意义也就在此吧</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>天上有雨，未落人间——说说《需卦》</title>
      <link>https://iliu.org/tian-shang-you-yu-wei-luo-ren-jian-shuo-shuo-xu-gua/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 10:57:01 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/tian-shang-you-yu-wei-luo-ren-jian-shuo-shuo-xu-gua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《易经》六十四卦中，《需卦》排在第五。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面几卦，乾坤是天地之本，屯是起步之难，蒙是启蒙之初，到了第五卦——《需》——天地间万象已动，人也有所思、有所欲，但偏偏，这一步&lt;strong&gt;还不能迈出去&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《易经》六十四卦中，《需卦》排在第五。</p>
<p>前面几卦，乾坤是天地之本，屯是起步之难，蒙是启蒙之初，到了第五卦——《需》——天地间万象已动，人也有所思、有所欲，但偏偏，这一步<strong>还不能迈出去</strong>。</p>
<p>需，有孚，光亨，贞吉，利涉大川。</p>
<p>等，不是停，是蓄。</p>
<hr>
<h2 id="卦象天上有云水未落">卦象：天上有云，水未落</h2>
<p>需卦的卦象是：<strong>上坎（☵，水）下乾（☰，天）</strong> 。
水在天上，正是积雨之象。我们站在地上，仰望天空，望着那片厚厚的云，知道它迟早会落雨，但此时此刻，还未滴下哪怕一丝甘露。</p>
<p>这就叫“需”。</p>
<p>你知道目标在前，力量也已在身，但时机未到，不能躁进。
用现在的话说就是：“你已经准备好了，但世界还没准备好接住你。”</p>
<p>这不是消极，而是一种审时度势的智慧。</p>
<hr>
<h2 id="卦辞中的四个关键词">卦辞中的四个关键词</h2>
<p>《需卦》卦辞八字，字字是生活里的功夫：</p>
<blockquote>
<p><strong>需，有孚，光亨，贞吉，利涉大川。</strong></p>
</blockquote>
<ul>
<li><strong>有孚</strong>：你要有信。不是信命，而是信自己所坚持的事，是对未来的笃定。</li>
<li><strong>光亨</strong>：等待不是黑暗的蹉跎，反而是光明的铺展，日后能顺利亨通。</li>
<li><strong>贞吉</strong>：正固者吉。守住内心，不随波逐流，不误了自己节奏。</li>
<li><strong>利涉大川</strong>：等待不是目的，是为了终有一天能跨越大河，渡过人生大事。</li>
</ul>
<p>这不正像我们日常生活中的许多阶段吗？</p>
<hr>
<h2 id="真正的动是静中的厚积">真正的动，是静中的厚积</h2>
<p>需卦的“利涉大川”特别耐人寻味。</p>
<p>等，是为了未来能渡一条大河。涉川之难，在于水急流深，不等水势稍缓、不备舟楫，就一脚踩空。</p>
<p>很多创业失败的人，不是方向不对，而是时机不对——太早动了；太晚动了；没准备好就动了。</p>
<p>《易经》不是告诉你如何成功，而是提醒你<strong>如何别急着失败</strong>。</p>
<hr>
<h2 id="卦序中的第五课节制欲望守住节奏">卦序中的第五课：节制欲望，守住节奏</h2>
<p>为什么“需”排在第五卦？因为在人之初步的五阶段中，这是<strong>最容易动念，却最需要静心的一步</strong>。</p>
<p>乾——我有潜力
坤——我可承载
屯——我开始尝试
蒙——我学习求知
需——我心有所想，但我选择等</p>
<p>“第五步”这个位置，是人生起跑线之后最关键的一站。
因为你已经开始看见自己的“才”，开始有点“小聪明”，也开始按捺不住。但如果在这时候破局太早，很可能反伤其身。</p>
<p>《需卦》给你一盆冷水，但却藏着最热烈的祝福：<strong>愿你等得起，动得稳，渡得过。</strong></p>
<hr>
<h1 id="写在最后">写在最后</h1>
<p>生活里最难的不是起步，而是“半途而未至”的那段路。
《需卦》说：你不是没有方向，只是还差点天时；你不是不够努力，只是还没蓄满力气。</p>
<p>你只需等，等水落为雨，等自己足够稳健。
终有一日，涉川而过，得其所需。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蒙卦：从困中启，向光而行</title>
      <link>https://iliu.org/meng-gua-cong-kun-zhong-qi-xiang-guang-er-xing/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 11:03:17 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/meng-gua-cong-kun-zhong-qi-xiang-guang-er-xing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;如果你在街头做一个采访，问：“《易经》是什么？”
十有八九会有人回答：“算卦的书呗。”
这个答案，其实对，也不全对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《易经》确实起源于卜筮之术，但它远远超越了“算卦”本身。它是一种看待变化的哲学，是中华文化思维的源代码，是一部人生操作手册。在我们日常生活中，家庭、工作、人际、选择，每个节点的应对，都可以在《易经》中找到线索。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>如果你在街头做一个采访，问：“《易经》是什么？”
十有八九会有人回答：“算卦的书呗。”
这个答案，其实对，也不全对。</p>
<p>《易经》确实起源于卜筮之术，但它远远超越了“算卦”本身。它是一种看待变化的哲学，是中华文化思维的源代码，是一部人生操作手册。在我们日常生活中，家庭、工作、人际、选择，每个节点的应对，都可以在《易经》中找到线索。</p>
<p>昨天读南怀瑾先生对<strong>蒙卦</strong>的讲解，颇有感触。他说：<strong>蒙卦，其实就是屯卦翻转过来的样子</strong>。</p>
<ul>
<li>屯卦（第三卦）：☵上坎下震☳ —— 水雷屯。</li>
<li>蒙卦（第四卦）：☶上艮下坎☵ —— 山水蒙。</li>
</ul>
<p>我们平常说“启蒙”，正是从这个卦象来的。</p>
<hr>
<h2 id="屯是磨难蒙是顿悟">屯是磨难，蒙是顿悟</h2>
<p>屯，是开始阶段的艰难，万事起头难。
蒙，是经过困顿后，开始有“想明白”的苗头。</p>
<p>山下有泉，刚冒出来，尚未成溪，是混沌，也是希望。
正如我们初入职场、创业、学习、育儿，很多时候不是没有能力，而是被“看不懂”的局势困住了心智。那个阶段，我们处在蒙。</p>
<p>南师说：“人生在某一阶段不免会遇到屯卦的阻碍，这时候若能倒过来，从困中反思，进入蒙的状态，便有了转机。”</p>
<hr>
<h2 id="蒙卦的精神主动求知不厌其烦">蒙卦的精神：主动求知，不厌其烦</h2>
<p>卦辞曰：</p>
<blockquote>
<p>蒙，亨。匪我求童蒙，童蒙求我。初筮告，再三渎，渎则不告。利贞。</p>
</blockquote>
<p>“童蒙求我”，强调的是求知要主动；
“初筮告，再三渎，渎则不告”，是告诫：学习要尊重规律，不可嬉戏待之。</p>
<p>现实生活中，我们常见到“蒙而不求”与“求而不敬”的两类人：</p>
<ul>
<li>有些人遇事不明，选择逃避、麻木、摆烂，任蒙常在；</li>
<li>有些人嘴上说“想学点东西”，却三心二意、频繁换方向，刚接触一点，就草草放弃。</li>
</ul>
<p>真正的启蒙，是一个“对待未知充满敬畏，同时不怕重复”的过程。</p>
<hr>
<h2 id="蒙不只是学前启蒙">蒙，不只是“学前启蒙”</h2>
<p>易经中的“蒙”不是孩子读小学时的启蒙教育，它是一种<strong>人在面对世界复杂时，对自己进行重新学习和认知的态度</strong>。</p>
<ul>
<li>走进婚姻，才知道什么是关系中的“童蒙”；</li>
<li>做了父母，才发现自己对育儿的知识“尚在初筮”；</li>
<li>换了一个职业跑道，更像是回到蒙卦，从头摸索。</li>
</ul>
<p>我们一生会多次走进“蒙”的状态。
关键不是你曾几何时糊涂，而是你是否愿意从“蒙”中走出来。</p>
<hr>
<h2 id="小结蒙是一种态度">小结：蒙，是一种态度</h2>
<p>蒙卦教我们的，不只是“孩子要读书”“大人要耐烦”，而是：</p>
<blockquote>
<p>当你在困顿里，别急着逃避，倒过来看看——困局中，正藏着你的启蒙机会。</p>
</blockquote>
<p>所以，蒙卦不是一时的糊涂，而是长期的自我教育。
不是别人来教你什么，而是你<strong>终于想学点什么了。</strong></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>荔枝路远，道在人心——从《易经》看李善德的一生</title>
      <link>https://iliu.org/li-zhi-lu-yuan-dao-zai-ren-xin-cong-yi-jing-kan-li-shan-de-de-yi-sheng/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 11:01:08 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/li-zhi-lu-yuan-dao-zai-ren-xin-cong-yi-jing-kan-li-shan-de-de-yi-sheng/</guid>
      <description>&lt;p&gt;马伯庸的小说《长安的荔枝》及其改编剧集，看似讲述一场跨越千里的荔枝运输奇旅，实则以小人物的遭遇折射盛唐末期政治、社会、文化的真实图景。主人公李善德，这位从九品小吏，在完成“运荔枝”这一看似荒诞实则关乎权力的任务中，演绎出一部小人物在大时代中如何“知命”、“尽性”、“归真”的命运史。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>马伯庸的小说《长安的荔枝》及其改编剧集，看似讲述一场跨越千里的荔枝运输奇旅，实则以小人物的遭遇折射盛唐末期政治、社会、文化的真实图景。主人公李善德，这位从九品小吏，在完成“运荔枝”这一看似荒诞实则关乎权力的任务中，演绎出一部小人物在大时代中如何“知命”、“尽性”、“归真”的命运史。</p>
<p>本文尝试以《易经》的视角，借其卦象与哲思，还原李善德的命运轨迹与精神转化。</p>
<p>一、《屯卦》：困中求进，命运起始</p>
<blockquote>
<p>卦辞：“屯，元亨，利贞。勿用有攸往。利建侯。”</p>
</blockquote>
<p>“屯”象征万物初生，动荡未定。李善德身为地方文吏，无权无势，却在极为不利的局势中被委以“千里送荔枝”之命——这是危也是机。他组建了一支临时小队，历经风雨山川、盗贼瘴气，表面是传荔枝，实则是在夹缝中求生存。这正是“屯”卦中的“利建侯”之意：在乱局中建功，虽艰难，却可立命。</p>
<p>二、《旅卦》：客居奔波，异地立身</p>
<blockquote>
<p>卦辞：“旅，小亨，旅贞吉。”</p>
</blockquote>
<p>李善德此行，其实是一场“政治流放前的漂泊”。他如“旅人”，身在异地，处处小心，不得安居。即使在完成任务的过程中，他仍常感“非我族类，其心难测”。但旅卦也有积极的一面：在不确定中建立秩序，于危局中保持操守。他的冷静、智慧与人性，化解了多次危机，最终平安抵达长安，完成使命。</p>
<p>三、《讼卦》：直言犯上，舌战权贵</p>
<blockquote>
<p>卦辞：“讼，有孚，窒惕，中吉，终凶。利见大人，不利涉大川。”</p>
</blockquote>
<p>李善德之所以遭贬，是因为他并未选择沉默。他在杨国忠面前“据理力争”，指出荔枝工程劳民伤财，百姓受苦，终究“讼而不止”，惹怒权臣，最终招来贬谪。讼卦象征纷争、理性抗争，也警示：“讼久必凶”，哪怕你有理，却因对方有势，仍难免被牺牲。</p>
<p>四、《既济卦》：事功虽成，暗藏危机</p>
<blockquote>
<p>卦辞：“既济，亨小，利贞；初吉终乱。”</p>
</blockquote>
<p>荔枝送达，任务完成，表面是大功告成，李善德却清楚知道，这场“成功”掩盖了体制性崩坏：为了博妃子一笑，动用千军万马，荔枝之下，是百姓血汗。他未因成功得宠，反而因揭露真相被打压，这正是“初吉终乱”之写照。所谓“既济”，常寓未济，成功里隐藏着失败的种子。</p>
<p>五、《未济卦》：归于本真，命运未竟</p>
<blockquote>
<p>卦辞：“未济，亨。小狐汔济，濡其尾，无攸利。”</p>
</blockquote>
<p>被贬岭南，是命运的转折。表面上是惩罚，实则是李善德精神上的解脱。他在南方重新开始，种荔枝为生，一家平安，远离长安乱局。安史之乱爆发后，他反而因失势得以避祸，逃过劫难。这正是“未济”的妙处：表面未竟，实则圆满。</p>
<p>正如他在结尾说的：“只是荔枝吃得实在太多啦。”这句轻描淡写的自嘲，实则是对唐朝奢靡腐败的深刻讽刺，也为“一骑红尘妃子笑”背后的民生苦难，做出了讽谏式的注脚。</p>
<p>六、《否卦》与《泰卦》之转：盛极而衰，衰极而转</p>
<blockquote>
<p>“否”卦象征天地不交，政治黑暗，“泰”卦象征天地交泰，政治清明。</p>
</blockquote>
<p>李善德所处的时代，恰是由“泰”向“否”转变之时。盛唐余晖已去，权臣擅政，皇帝昏聩。他以小人物之身，见证了“由泰入否”的剧烈动荡。而他最终脱身于这一切，回归自然，不再求仕，正是主动避开“否极而乱”的乱世。</p>
<p>结语：</p>
<p>李善德的一生，是《易经》中“顺势而为”“知止而后安”的真实演绎。他虽不被时代眷顾，却因正直与智慧，在混乱中守住了本心。荔枝之路看似荒唐，实则映照万象。李善德没有改变世界，却以自己的方式，从“未济”中活出了“既济”之境，既知命，也尽人事。</p>
<p>他一生，虽为荔枝奔走，终能于岭南种荔枝、守家人，得安宁，亦未尝不是一种“大吉”。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>坤卦：柔而不弱，厚德载物</title>
      <link>https://iliu.org/kun-gua-rou-er-bu-ruo-hou-de-zai-wu/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jun 2025 11:06:10 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/kun-gua-rou-er-bu-ruo-hou-de-zai-wu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《易经》六十四卦，乾坤为首。&lt;strong&gt;乾为天，坤为地&lt;/strong&gt;，一阳一阴，一动一顺。乾卦象征阳刚的创造之力，坤卦象征阴柔的承载之德。乾道成男，坤道成女，天地相合，化生万物。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《易经》六十四卦，乾坤为首。<strong>乾为天，坤为地</strong>，一阳一阴，一动一顺。乾卦象征阳刚的创造之力，坤卦象征阴柔的承载之德。乾道成男，坤道成女，天地相合，化生万物。</p>
<p>在传统文化中，<strong>师法天地</strong>是修身治事之本。乾代表进取，适合主导、开创；坤则代表顺承、涵养，是一切成长的土壤。</p>
<p>南怀瑾先生在讲解《易经》时指出：“**天行健，君子以自强不息；地势坤，君子以厚德载物。**乾为体，坤为用；刚健是本质，厚德是根基。”</p>
<h2 id="坤卦的三种精神">坤卦的三种精神</h2>
<h3 id="一以柔克刚--柔中有力静中藏势">一、以柔克刚 —— 柔中有力，静中藏势</h3>
<p>坤卦之道，以“柔顺”为主。但“柔”不是软弱，而是<strong>内含不争的力量</strong>。</p>
<p>南怀瑾先生说过：“坤卦六爻皆阴，天下最柔，却能承载乾阳之刚。”正如水至柔，却能穿石；地至静，却生万物。<strong>柔顺不是被动，是主动的包容，是以退为进的智慧。</strong></p>
<p>在现实生活中，懂得放下执念、低调做人，往往能在关键时刻化解冲突、赢得人心。</p>
<h3 id="二辅助之道--不争之功大成于无声">二、辅助之道 —— 不争之功，大成于无声</h3>
<p>坤卦的爻辞中说：“<strong>利牝马之贞</strong>”，比喻以母马之顺应之德，辅助乾阳之力，才能成其大业。</p>
<p>南怀瑾指出：“坤是陪衬，但无坤则无乾之成。”这就是说，<strong>世上真正伟大的事业，都离不开默默支持的力量</strong>。在家庭中，贤妻以顺德持家；在组织中，贤臣以辅德安邦。坤之德，是无声的功劳。</p>
<p>真正的君子，不争首功，但愿做根基。</p>
<h3 id="三因果之理--厚德积福善有余庆">三、因果之理 —— 厚德积福，善有余庆</h3>
<p>《坤卦·文言传》中说：“积善之家，必有余庆；积不善之家，必有余殃。”这是<strong>坤卦的因果观</strong>，也是东方文化中的伦理基础。</p>
<p>南怀瑾认为，这句话不仅是劝人行善，更是在讲<strong>宇宙运行的深层规律</strong>。万事皆有因果，人心念一动，天地已知。行善积德，不是迷信，而是一种生命自我调整、自我圆融的方式。</p>
<p>“厚德载物”不是一句空话，而是说：<strong>人若能有包容之心，利他之行，自然能承大任，享长福。</strong></p>
<hr>
<h2 id="写在最后">写在最后</h2>
<p>乾为开创，坤为成就。一个人的力量，也许可以改变一时；而一颗柔顺而坚定的心，才能润泽万物、长养生命。</p>
<p>在这个时代，我们每个人都在追求突破与表现，乾卦的进取精神被高度推崇。但南怀瑾提醒我们，<strong>要有乾的志向，也要有坤的德性</strong>。因为真正的伟大，不是征服，而是承载。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>屯：起步的困难，是值得尊重的时刻</title>
      <link>https://iliu.org/tun-qi-bu-de-kun-nan-shi-zhi-de-zun-zhong-de-shi-ke/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 11:04:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/tun-qi-bu-de-kun-nan-shi-zhi-de-zun-zhong-de-shi-ke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天继续读《易经杂说》，读到第三卦——屯卦。卦辞写道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;屯，元亨，利贞。勿用有攸往，利建侯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;南怀瑾先生解释，“屯”这个字，一横开天地，一下面的“屮”，像刚要钻出泥土的芽，而“屯”字本身，有艰涩、积聚的意思。万物初生，正是最混沌、最艰难的时候。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天继续读《易经杂说》，读到第三卦——屯卦。卦辞写道：</p>
<blockquote>
<p>屯，元亨，利贞。勿用有攸往，利建侯。</p>
</blockquote>
<p>南怀瑾先生解释，“屯”这个字，一横开天地，一下面的“屮”，像刚要钻出泥土的芽，而“屯”字本身，有艰涩、积聚的意思。万物初生，正是最混沌、最艰难的时候。</p>
<p>卦象是水雷屯：下震上坎。震为雷，坎为水，意思是：雷藏于水下，动而未发。就像大海中滚动的雷电，一切都在发生，却还没有方向。一方面是能量的积蓄，另一方面却是外在环境的未明。天地未分，局势不定，正是人生中最难走的阶段之一。</p>
<p>我想起了去年女儿刚升上高中的时候。有次接她回家，在车上她闷闷不乐地说：“数学太难了，题目都看不懂。”我问她哪题不会，她摇头：“都不会。”</p>
<p>她的眉头紧锁，跟小时候做拼图时卡在中间的样子很像。那一刻我没多说什么，只是告诉她，你会慢慢适应的，爸爸也经历过。她点点头。后来经过看视频、做练习，数学的成绩也在稳步的提升。之前不懂，读了屯卦之后，暮然发现，女儿这时候的状态，不正是“屯”卦最好的写照吗。</p>
<p>不是她笨，也不是数学太可怕，而是我们都低估了“开始”的重量。</p>
<p>人到中年再回头看，几乎每一次真正值得回忆的经历——都是从“屯”开始的。刚做父亲时对孩子的一脸茫然，第一次写字、开会、被质疑、被拒绝，甚至做个简单决定，都觉得摇摆。后来呢？慢慢也就过来了。坎总是在前面，但脚总还是往前走的。</p>
<p>南怀瑾先生说，屯卦的“勿用有攸往”，不是叫你躺平，而是提醒你在未稳定之前，不要轻举妄动。急，是走不出混沌的。屯的“利建侯”——要有人筹划，有人引领，才能把混沌化为秩序。这时候更需要耐心，需要等待一个“候”。</p>
<p>想通这一层，我对自己的很多“拧巴”也释然了。许多事的难，不是因为做错了，而是因为才刚刚开始。不要苛责“未能立刻做到”，更不要恐惧眼前的乱。那正是天地将定之前的必经之路。</p>
<p>种子破土，不是轻松的；人生破局，也从来都不是。</p>
<p>但正因为不容易，所以才值得。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《易经》乾卦中的“大人”</title>
      <link>https://iliu.org/yi-jing-qian-gua-zhong-de-da-ren/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jun 2025 11:10:34 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/yi-jing-qian-gua-zhong-de-da-ren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在《易经》六十四卦中，乾卦被誉为“诸卦之首”，象征阳刚、天道、君子之德。其中有两处爻辞提到“利见大人”：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;九二：见龙在田，利见大人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;九五：飞龙在天，利见大人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;那么何为大人呢？南怀瑾先生在解读《易经》与《文言传》时，对“大人”有两种层次的诠释。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在《易经》六十四卦中，乾卦被誉为“诸卦之首”，象征阳刚、天道、君子之德。其中有两处爻辞提到“利见大人”：</p>
<ul>
<li><strong>九二：见龙在田，利见大人。</strong></li>
<li><strong>九五：飞龙在天，利见大人。</strong></li>
</ul>
<p>那么何为大人呢？南怀瑾先生在解读《易经》与《文言传》时，对“大人”有两种层次的诠释。</p>
<hr>
<h2 id="大人是对我有帮助的人">大人是对我有帮助的人</h2>
<h3 id="九二爻潜龙初现寻灯引路">九二爻：潜龙初现，寻灯引路</h3>
<p><strong>“见龙在田，利见大人”</strong> （九二爻辞）
此时的“龙”虽崭露头角（初离“潜龙”状态），却仍处下卦地界，阳爻居阴位，虽居中却失位。如南怀瑾所言，此阶段需借力“贵人”——即能识才提携的伯乐。</p>
<ul>
<li><strong>现实映射</strong>：犹如初入职场的才俊或初创阶段的创业者，虽有潜力却资源有限。曾国藩早年得唐鉴举荐办团练，方从文吏蜕变为重臣印证了“贵人梯”的重要性。</li>
<li><strong>行动智慧</strong>：主动展示能力（“德施普也”），同时积极联结高位者。此“见”是<strong>拜见与寻求认可</strong>，核心在于弥补位势不足，借力突破瓶颈</li>
</ul>
<h3 id="九五爻飞龙在天德聚天下">九五爻：飞龙在天，德聚天下</h3>
<p><strong>“飞龙在天，利见大人”</strong> （九五爻辞）
此爻居天位之尊，阳爻居阳位，既中且正，象征权力与能力的巅峰。此时“利见大人”的内涵发生本质转变：</p>
<ul>
<li><strong>从“求见”到“召见”</strong> ：孔子强调“大人”需具备“与天地合其德，与日月合其明”的宇宙级格局。此时的“见”是<strong>接受贤者朝见</strong>，通过汇聚英才巩固事业根基。</li>
<li><strong>治世之道</strong>：如《象传》所言“飞龙在天，大人造也”，高位者需以德行感召四方能士，形成“众星共北辰”的合力反之，若得意忘形（如“亢龙有悔”），则易倾覆。</li>
</ul>
<p>所以，在易经中，大人会因时间和方位的不同而产生不同的意义，这也就是易经的中变。</p>
<hr>
<h2 id="人人都是圣人">人人都是圣人</h2>
<p>在《文言传》中，孔子对“大人”给出更高层的解释，《文言转》据说是孔子研究《易经》乾、坤两卦的心得报告，</p>
<blockquote>
<p>“夫大人者，与天地合其德，与日月合其明，与四时合其序，与鬼神合其吉凶。先天而天弗违，后天而奉天时。天且弗违，而况于人乎？况于鬼神乎？”</p>
</blockquote>
<p>这已经不是现实中的“帮助之人”，而是一种与天地相通、德行至高的<strong>理想人格，</strong> 也就说佛家说的佛、国外的上帝，我们口中的神仙。南怀瑾先生却认为是理学家人为的把圣人给拔高了。他认为：</p>
<blockquote>
<p>所谓&quot;大人&quot;的境界其实很平凡，并非高不可攀。&ldquo;与天地合其德&quot;就是认清天就是天、地就是地；&ldquo;与日月合其明&quot;就是不颠倒昼夜；&ldquo;与四时合其序&quot;就是顺应季节穿衣；&ldquo;与鬼神合其吉凶&quot;就是懂得趋吉避凶。这些每个人都能做到。</p>
</blockquote>
<p>因此：<strong>圣贤境界原在日用伦常中，无需刻意标榜。</strong></p>
<h2 id="你我皆可为大人">你我皆可为“大人”</h2>
<p>“大人”，既是你人生中的贵人，也可以是你自己努力成为的样子。</p>
<p>乾卦开篇六个阳爻，不只是讲天地之象，更是在讲<strong>一个人的人格养成与精神跃升</strong>。从“潜龙勿用”的蛰伏，到“飞龙在天”的高远，人人皆可由“小我”走向“大人”。</p>
<p><strong>“利见大人”是方便法门</strong>：对初学者，需借外在“大人”破执解惑（如孔子问礼于老子）。个体在成长过程中，需借助师长、同道等外力提点，尤其在迷茫时，“大人”如明灯指引方向。 <strong>“人人皆圣”是终极指向</strong>：悟道后洞明心性本具，此时“大人”从外缘转化为内在觉性，故南怀瑾断言：“圣人的境界本来也很平凡。南怀瑾先生以《大学》三纲说明成圣过程：</p>
<ul>
<li><strong>明德</strong>：自觉心源光明（对应“打扫自心”）；</li>
<li><strong>亲民</strong>：以觉悟利益众生（对应“利见大人”的互助）；</li>
<li><strong>止于至善</strong>：成就天人合一的平凡圣境</li>
</ul>
<p>愿我们都能在现实中遇见大人，在修行中成就大人。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>跟着南怀瑾先生读易经（三）-乾卦</title>
      <link>https://iliu.org/gen-zhao-nan-huai-jin-xian-sheng-du-yi-jing-san-gan-gua/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 20:47:20 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/gen-zhao-nan-huai-jin-xian-sheng-du-yi-jing-san-gan-gua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《易经》六十四卦中，&lt;strong&gt;乾卦&lt;/strong&gt;排第一，六个阳爻组成，纯阳之象，代表着“天”。《易经》说：“&lt;strong&gt;天行健，君子以自强不息&lt;/strong&gt;。”南怀瑾先生说，乾卦讲的不是强硬，而是&lt;strong&gt;刚中有柔、知进知退的修行哲学&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《易经》六十四卦中，<strong>乾卦</strong>排第一，六个阳爻组成，纯阳之象，代表着“天”。《易经》说：“<strong>天行健，君子以自强不息</strong>。”南怀瑾先生说，乾卦讲的不是强硬，而是<strong>刚中有柔、知进知退的修行哲学</strong>。</p>
<p>如果你愿意，我们可以把这六爻看作是<strong>一个人从默默无闻到巅峰，再到退场的全过程</strong>，像一条龙在云天之间起伏——人生，其实就是一场“龙的修行”。</p>
<hr>
<h3 id="初九潜龙勿用">初九：潜龙勿用</h3>
<blockquote>
<p>潜伏水底的龙，不宜贸然行动。</p>
</blockquote>
<p>这是人生的起点。你也许很有才华，但暂时没机会展现。南师说，这是“<strong>厚德载物</strong>”的阶段。年轻人需要<strong>修身、蓄势、低调、耐性</strong>，急不得。真正的大器，必须晚成。</p>
<hr>
<h3 id="九二见龙在田利见大人">九二：见龙在田，利见大人</h3>
<blockquote>
<p>龙出现在田野，可以开始展现自己，但要配合“君子”。</p>
</blockquote>
<p>你开始被看见了，有了发挥空间，但不能逞强。南怀瑾提醒，这时要靠贵人提携、合作共赢。<strong>不是你独领风骚的时候，而是学习如何与人共事、与人共舞。</strong></p>
<blockquote>
<p>🤝 聪明人知道什么时候该“做配角”。</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="九三君子终日乾乾夕惕若厉无咎">九三：君子终日乾乾，夕惕若，厉无咎</h3>
<blockquote>
<p>君子整天努力，小心谨慎，没有灾祸。</p>
</blockquote>
<p>你现在已经小有成就，但挑战也来了。越往高处走，越要<strong>如履薄冰</strong>。南师说：“怕的不是失败，而是得意忘形。”这时，<strong>能不能稳住自己，比有没有本事更重要</strong>。</p>
<hr>
<h3 id="九四或跃在渊无咎">九四：或跃在渊，无咎</h3>
<blockquote>
<p>想跳出深渊，还在酝酿阶段。</p>
</blockquote>
<p>这是人生最纠结的阶段——想更进一步，但不确定时机。南师讲，这是“<strong>进退之间</strong>”的考验。冲得太早容易摔，拖得太久会错过。要用智慧判断，靠内在定力等待<strong>跳跃的时机</strong>。</p>
<hr>
<h3 id="九五飞龙在天利见大人">九五：飞龙在天，利见大人</h3>
<blockquote>
<p>龙已飞上天，是大展宏图之时。</p>
</blockquote>
<p>你到了人生的高光时刻。南怀瑾说，这是**“正大光明”的君子之位**。但他也提醒，最危险的地方，就是你最得意的时候。要懂得感恩、谦逊，不然下一个就是——</p>
<hr>
<h3 id="上九亢龙有悔">上九：亢龙有悔</h3>
<blockquote>
<p>龙飞得太高，刚过头了，结果反而招来悔恨。</p>
</blockquote>
<p>这一爻，是对“成功”的告诫。南怀瑾说：“<strong>亢，就是太过，太刚就易折</strong>。”人如果过度自负、掌控欲强、目中无人，即使再成功，也会跌得很惨。真正的圆满，不是无限膨胀，而是<strong>适时归隐，功成身退</strong>。</p>
<blockquote>
<p>🌓 人生最高境界，不是耀眼，而是知止。</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="用九见群龙无首吉">用九：见群龙无首，吉</h3>
<blockquote>
<p>群龙无首，天下大吉。</p>
</blockquote>
<p>这是<strong>道成</strong>的象征。六爻的“龙”，走到最后已经没有“谁当首”的执念。真正的君子，是<strong>无我无争、无名无位</strong>。南师说，这是 <strong>“无为而无不为”的境界</strong>。</p>
<hr>
<h2 id="写在最后">写在最后：</h2>
<p>乾卦教我们的，不是一路“刚”到底，而是：</p>
<blockquote>
<p><strong>刚中有柔、盛而能退、进退有度、知时而动。</strong></p>
</blockquote>
<p>在人生的每个阶段，你都可以是“龙”——
但你要知道：<strong>何时沉潜，何时跃起，何时收手。</strong></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人生没有剧本，活着就是目的</title>
      <link>https://iliu.org/posts/life-has-no-script/</link>
      <pubDate>Sun, 04 May 2025 17:10:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/life-has-no-script/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读南怀瑾先生文集《人生无真相》，南先生提到有次去一个大学做演讲，刚开始学校想让他谈谈人生的目的，他说人生的目的其实就是人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人如草芥，生于天地之间，本就没有预设的剧本。父母给予我们生命，是一种机缘，也是某种巧合。我们在烟火人间跌跌撞撞，被柴米油盐推着向前，一日三餐中奔忙，一年四季里老去。等到离开时，不过两手空空，连半片云彩都带不走。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>读南怀瑾先生文集《人生无真相》，南先生提到有次去一个大学做演讲，刚开始学校想让他谈谈人生的目的，他说人生的目的其实就是人生。</p>
<p>人如草芥，生于天地之间，本就没有预设的剧本。父母给予我们生命，是一种机缘，也是某种巧合。我们在烟火人间跌跌撞撞，被柴米油盐推着向前，一日三餐中奔忙，一年四季里老去。等到离开时，不过两手空空，连半片云彩都带不走。</p>
<p>所以说，活着本身，就是目的。
<img alt="人生无真相" loading="lazy" src="https://s2.l22.org/renshengwuzhenx.png">
正如慧开禅师所言：“春有百花秋有月，夏有凉风冬有雪。若无闲事挂心头，便是人间好时节。”人生的意义，不必刻意追问，它常常就藏在那些微不足道的日常里：
清晨为爱人做一顿热腾腾的早餐，
傍晚接过孩子递来的半块西瓜，
在人海中接住一个陌生人的微笑，
为路边一朵花的盛开驻足片刻……</p>
<p>人生如同一场即兴戏，重要的不是剧本的宏大与否，而是你投入其中时的每一颦每一笑。
与其在“不知所以然”中焦虑惶恐，不如学一学村口那棵老槐树：
春生、夏长、秋收、冬藏，顺应自然，静守四时。把每一个当下都活成自然舒展的模样，就是最好的活法。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>跟着南怀瑾先生读易经Ⅱ--“时”与“位”</title>
      <link>https://iliu.org/posts/following-master-nan-huai-chin-to-study-the-i-ching2/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2025 10:58:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/following-master-nan-huai-chin-to-study-the-i-ching2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们常说：&lt;strong&gt;天时地利人和&lt;/strong&gt;。可这八个字里，最关键的两个，其实就是“&lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt;”与“&lt;strong&gt;位&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;南怀瑾先生在《易经杂说》里再三强调的。他讲得很直白：&lt;strong&gt;不论是科学、哲学，还是人生万事，《易经》归根到底讲的，就是“时”与“位”这两个问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们常说：<strong>天时地利人和</strong>。可这八个字里，最关键的两个，其实就是“<strong>时</strong>”与“<strong>位</strong>”。</p>
<p>南怀瑾先生在《易经杂说》里再三强调的。他讲得很直白：<strong>不论是科学、哲学，还是人生万事，《易经》归根到底讲的，就是“时”与“位”这两个问题。</strong></p>
<p>听起来有点抽象？那我们换个角度来看。</p>
<hr>
<h3 id="01时不对再好的东西也白搭"><strong>01｜时不对，再好的东西也白搭</strong></h3>
<p>你有没有遇到过这样的人：</p>
<p>很有才华、眼光独到、也肯努力，可偏偏就是一直得不到机会。做生意，起个大早赶了个晚集；想跳槽，总比别人慢一步；写的方案很棒，但偏偏项目黄了；买股票，总是踏错节凑。</p>
<p>这些情况，说白了就是：<strong>不逢其时。</strong></p>
<p>一个人就算再优秀，如果没有遇到对的时间，终归难以发挥价值。</p>
<p>南怀瑾先生举了个例子：</p>
<blockquote>
<p>一枚锈了又弯了的铁钉，谁都觉得是废物。但有一天台风过境，家里一枚铁钉都找不到时，它就成了关键角色。因为它——<strong>得其时。</strong></p>
</blockquote>
<p>再不起眼的东西，一旦踩中了“时”的节拍，也能大放光芒。</p>
<hr>
<h3 id="02位不当好东西也成累赘"><strong>02｜位不当，好东西也成累赘</strong></h3>
<p>再来看“位”。</p>
<p>“位”是什么？是空间、场合，是你的<strong>角色与位置</strong>。
就像一个人再有本事，如果位置放错了——你把前锋放到守门员的位置上，他也发挥不了作用。</p>
<p>南怀瑾说：“<strong>一个美玉做的花瓶，你若放在厕所，它就不值钱了。</strong> ”
不是花瓶不好，而是<strong>位置错了</strong>。</p>
<p>我们见过太多例子：
某些人出现在不该出现的地方，说了不该说的话，结果不是被误解，就是被边缘化。</p>
<p>所以做人要知道：<strong>你现在该在哪里，该扮演什么角色，该闭嘴还是出手，这就是“位”的功课”。</strong></p>
<hr>
<h3 id="03得其时乘风而起失其位低头藏锋"><strong>03｜得其时，乘风而起；失其位，低头藏锋</strong></h3>
<p>孔子有一段话：“<strong>君子乘时则驾，不得其时，则蓬蒽以行。</strong> ”
意思是说，机会来了就全力而为；机会没到，就老实做人。</p>
<p>孟子也说：“<strong>穷则独善其身，达则兼济天下。</strong> ”
你穷困潦倒时，不要硬出头；你得势发达时，才去做大事。</p>
<p>这不就是“时位”的哲学吗？</p>
<hr>
<h3 id="04我们该如何面对自己的时与位"><strong>04｜我们该如何面对自己的“时”与“位”？</strong></h3>
<p>很多时候我们不甘心：
为什么我有实力却没人看见？
为什么我努力却总是失败？</p>
<p>但《易经》的智慧告诉我们，不必执着当下的成败，<strong>要看你是否在“对的时间”占据了“对的位置”。</strong></p>
<p>在时未到、位不对时，不妨收敛锋芒，磨炼自己；
一旦时来运转，位置正好，那就抓住机会，全力以赴。</p>
<p>这不是退缩，而是顺势而为。</p>
<hr>
<h3 id="写在最后"><strong>写在最后</strong></h3>
<p>南怀瑾先生说得好：“<strong>时位恰当，一切都没问题；时位不对，再努力也白费。</strong> ”</p>
<p>这不是什么消极的宿命论，而是一种顺应天道的智慧。</p>
<p>愿你我都能在迷茫时，不焦躁；在得势时，不轻狂。
守好时，站好位，静待风来，才能乘风而起。</p>
<p>#南怀瑾#</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>跟着南怀瑾先生学易经（一）</title>
      <link>https://iliu.org/posts/following-master-nan-huai-chin-to-study-the-i-ching1/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2025 10:38:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/following-master-nan-huai-chin-to-study-the-i-ching1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近开始看南怀瑾先生的《易经杂说》，最早接触易经里的文字大概是初一学鲁迅的《朝花夕拾》里面有：“上九，潜龙勿用”，后来才知道这是易经里的文字。学易经，首先要了解“易“这个字在易经中代表了什么。南怀瑾先生包含如下三个方面：&lt;strong&gt;不易、变易、简易&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近开始看南怀瑾先生的《易经杂说》，最早接触易经里的文字大概是初一学鲁迅的《朝花夕拾》里面有：“上九，潜龙勿用”，后来才知道这是易经里的文字。学易经，首先要了解“易“这个字在易经中代表了什么。南怀瑾先生包含如下三个方面：<strong>不易、变易、简易</strong>。</p>
<hr>
<h3 id="变易万物无常唯变永恒"><strong>变易：万物无常，唯变永恒</strong></h3>
<p>“变易”是《易经》最直观的哲学表达。南怀瑾强调，宇宙间一切现象皆处于 <strong>必变</strong>的状态，但这种变化并非无序的突变，而是<strong>渐变</strong>的积累。他以四季轮转、昼夜交替为例，说明自然规律中隐含的“变中有常”。</p>
<ul>
<li><strong>社会与人生的映射</strong>：人际关系、情感状态乃至时代潮流，均遵循“变易”法则。如南怀瑾所言：“男女感情、父子感情，一定会变，不变就不叫感情了。”这种变化观要求人们以动态眼光看待问题，避免固守成见。</li>
<li><strong>《易经》的辩证启示</strong>：卦象的爻变（如乾卦“潜龙勿用”到“飞龙在天”）正是对“变易”的具象化表达，提示人们把握事物发展的阶段性特征。</li>
</ul>
<hr>
<h3 id="不易变中之恒本体不灭"><strong>不易：变中之恒，本体不灭</strong></h3>
<p>在纷繁的“变易”背后，南怀瑾指出存在一个<strong>绝对不变的本体</strong>，即形而上的终极真理。这一本体在道家称为“道”，佛家称为“佛”，儒家则归于“天理”。  如同大海波涛汹涌而水体恒存，“不易”是万物变化的根基。南怀瑾比喻其为“空”，认为“空变不了，那是形而上”，这与《道德经》“独立而不改，周行而不殆”的“道”相通。</p>
<p>在瞬息万变的现代社会中，守住“不易”意味着把握核心价值观与根本规律。例如，商业竞争策略可随市场调整（变易），但诚信经营的原则不可动摇（不易）。</p>
<h3 id="简易大道至简执一御万"><strong>简易：大道至简，执一御万</strong></h3>
<p>“简易”是《易经》方法论的精髓。南怀瑾认为，宇宙规律的本质是<strong>极简</strong>的，复杂现象皆可归纳为简单的阴阳互动与八卦符号。<br>
八卦以“—”与“&ndash;”两种符号演绎万物，恰如现代数学的二进制原理。南怀瑾称其为“宇宙代数学”，强调“抓住本质，复杂自简”。</p>
<h3 id="三易的辩证统一动态平衡的宇宙模型">三易的辩证统一：动态平衡的宇宙模型</h3>
<p>南怀瑾特别指出，“三易”是<strong>一体三面</strong>的关系：</p>
<ol>
<li><strong>变易为用</strong>：万物通过变化实现存在与更新；</li>
<li><strong>不易为体</strong>：变化中永恒的本体赋予宇宙秩序；</li>
<li><strong>简易为法</strong>：透过现象直达本质的认知路径。</li>
</ol>
<h3 id="易学智慧的现代启示">易学智慧的现代启示</h3>
<ul>
<li><strong>观变</strong>：一切都在改变，无论做事业好，工作也罢，一切都是在变化之中，我们要随着变化个变化，而不是墨守成规（变易）；</li>
<li><strong>守常</strong>：无论这个世界如何变化，个人需坚持自己的道德底线，也就是不忘初心（不易）；</li>
<li><strong>化繁</strong>：面对复杂的环境，我们要有化繁为简的能力（简易）。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>知之而后有定</title>
      <link>https://iliu.org/posts/zhi-zhi-er-hou-you-ding/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2025 20:52:21 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/zhi-zhi-er-hou-you-ding/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近开始读南怀瑾先生的《大学微言》，《大学》是四书五经的第一本书，是古代科举考试必备的课本，是曾子的学习心得论文。《大学》开篇就说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有终始，知所先后，则近道矣。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近开始读南怀瑾先生的《大学微言》，《大学》是四书五经的第一本书，是古代科举考试必备的课本，是曾子的学习心得论文。《大学》开篇就说：</p>
<blockquote>
<p>大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有终始，知所先后，则近道矣。</p>
</blockquote>
<p>南怀瑾先生认为，以后无论是佛家、道家、儒家，其修行的核心就是上述内容。一谈到修行，我们第一印象就是神秘学的东西，其实这是很大的误区，修是修正，行是行为，修行其实很简单，就是修正自己的行为，修行的根本，不是求外在的变化，而是求内心的宁静与清明。</p>
<h2 id="止是修行的第一步">止，是修行的第一步</h2>
<p>“止”字，意指停止、平息，通常是指对心灵的控制与调节。在南怀瑾的讲解中，“止”是修行的第一步，是任何修行体系中的基础。无论是道家的“无为而治”，佛家的“止观”禅修，还是儒家的“静心”，都强调了“止”的重要性。止并非仅仅是物理上的停止动作，而是要求修行者停止内心的躁动、妄念与杂念，从而回归到一种清净的状态。</p>
<p>南怀瑾曾说，修行的第一要务是“止”。“止”意味着放下内心的欲望、执着与不安，将注意力从外界的干扰中收回，专注于自身的内在世界。弘一法师说：“止语，是上等智慧；止心，是上等修行，人生的修行就是不断调整自己。心若浮躁，浮生皆乱；心若菩提，举世皆安。静，不是耳边无声，而是内心无争。”
<img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/pexels-ivan-samkov-8952192.jpg"></p>
<h2 id="定是心境的稳定与智慧的培养">定，是心境的稳定与智慧的培养</h2>
<p>“定”是“止”的进一步发展，它在修行中起到至关重要的作用。南怀瑾认为，“定”是修行者在“止”的基础上，进一步达到心境稳定、专注和深思的状态。定不仅仅是静止，它是一种专注的力量，是修行中进入更深层次的境界。</p>
<p>“定”意味着将内心的浮躁与杂念彻底平息，使修行者能够保持一种清明、安定的状态。在这种状态下，修行者的智慧得以开启，思维更加敏锐，心境更加深邃。南怀瑾指出，修行不仅仅是“止”下的表面宁静，更重要的是在宁静的基础上建立深厚的定力。定的状态是修行者达到自我超越、实现智慧与洞察力的关键。</p>
<p>南怀瑾强调，真正的“定”是内心不受外界的干扰，能够专注于一个目标，且保持这种专注。无论是道家的“无为而治”，还是佛家的“禅定”，其核心都是通过内心的专注与平和，达到超越外物的自在境界。</p>
<h2 id="实际操作很难">实际操作很难</h2>
<p>理论看上去都懂，但是真正的实操下去，发现，想要止住真的是一件很困难的事情。越是想要静下来，发现心里的想法越是纷纷扰扰。甚至平常想不到的东西，都会再次想起来。可能是初学，功夫实在是不到家吧。不过也不是没有一点好处，静下心来，虽然各种念头很多，但是也不乏对自已的一些行为的反思，其实能让自己及时发现走的路是不是还在初心，其他的也就不是很重要了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>儒道佛修行智慧的共通之道：从《大学》看内心修养的层次性</title>
      <link>https://iliu.org/posts/the-hierarchical-nature-of-inner-cultivation-in-the-great-learning/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 15:04:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/the-hierarchical-nature-of-inner-cultivation-in-the-great-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《大学》作为儒家经典之一，深刻阐述了修身、齐家、治国、平天下的思想，其中“知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”这一段话，体现了儒家修身的层次性和系统性。这一思想不仅影响了儒家的学问和实践，也深刻影响了道家与佛家的修行方法。道家强调顺应自然、追求无为，而佛家则强调内心的清净与觉悟，二者虽在表面上有所不同，但都或多或少借鉴了儒家修行的步骤。本文将探讨儒家修行方法的核心内容，并分析其在道家与佛家修行中的应用与转化。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《大学》作为儒家经典之一，深刻阐述了修身、齐家、治国、平天下的思想，其中“知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”这一段话，体现了儒家修身的层次性和系统性。这一思想不仅影响了儒家的学问和实践，也深刻影响了道家与佛家的修行方法。道家强调顺应自然、追求无为，而佛家则强调内心的清净与觉悟，二者虽在表面上有所不同，但都或多或少借鉴了儒家修行的步骤。本文将探讨儒家修行方法的核心内容，并分析其在道家与佛家修行中的应用与转化。</p>
<h3 id="儒家修行的核心思想">儒家修行的核心思想</h3>
<p>“知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”这一段文字，实际上是对个人修养过程的高度概括。它表达了修身的顺序，强调通过内心的定力，达成思想的清静，从而在理性思考中做出明智的判断，最终获得理想的成果。</p>
<ol>
<li>
<p><strong>知止而后有定</strong>：这是修行的起点，是关于方向与自制力的要求。知止意味着知道何时该停，避免迷失方向或为欲望所左右。儒家主张内心的清明与理性，而知止正是指在面对各种诱惑时，能保持自我控制，避免过度追求物质或虚荣。</p>
</li>
<li>
<p><strong>定而后能静</strong>：定代表着内心的稳定，它是静的基础。内心的定力让人在纷乱的世界中保持清醒和专注，能够应对外界的干扰，达成一种平和的心态。只有内心稳固，方能在外部世界的动荡中保持不被影响的平静。</p>
</li>
<li>
<p><strong>静而后能安</strong>：静是心境的安宁，而安则是一种深入内心的安定，不仅是外在的安稳，更是内心的满足和自在。安定的心态使人能够应对生活中的挑战，并从容应对不同的困境。</p>
</li>
<li>
<p><strong>安而后能虑</strong>：当内心安定时，思维才能清晰，理性分析问题。安定是深思熟虑的前提，它让人在决策时不受情绪的干扰，能够做出理智且符合长远利益的选择。</p>
</li>
<li>
<p><strong>虑而后能得</strong>：虑代表着深思熟虑，得则是最终的收获。经过充分的思考，最终能够做出智慧的决策，并实现目标。</p>
</li>
</ol>
<h3 id="儒家修行方法对道家的影响">儒家修行方法对道家的影响</h3>
<p>道家修行主张“无为而治”，强调顺应自然法则、减少人为干预。在道家的修行中，尤其是“内丹”与“修身养性”方面，也能看到与儒家“知止而后有定”的相似之处。道家倡导通过修炼内丹、调和气血、平衡阴阳等手段，使身体与心灵达到一种和谐的状态，从而实现无为的境界。</p>
<p>在道家思想中，“定而后能静”的观点尤为重要。道家讲究“心静自然凉”，通过打坐、冥想等方式，达到内心的静定。正如儒家强调的定力，只有当一个人的内心安定之后，才能在精神层面与自然融为一体，从而达到“无为”的境界。道家修行者通过“静”来达到“安”，从而避免外界的干扰，使心灵回归本真。</p>
<p>道家的“无为”与儒家的“定”有相似之处，都是强调不为外界所动，保持内心的清净。儒家的修身养性侧重于通过外部行为的规范，保持内心的平衡，而道家则更注重通过内在的修炼，达到自然和谐的状态。这种内外结合的方式，实际上是对儒家修行理念的一种延伸与转化。</p>
<h3 id="儒家修行方法对佛家修行的影响">儒家修行方法对佛家修行的影响</h3>
<p>佛家的禅定是其修行的核心之一，与儒家的“定而后能静”有着高度的契合。禅定不仅是一种修行方式，更是一种心灵的状态，强调通过冥想与禅修来净化内心，达到清净无烦的境界。佛家强调“空”与“无我”，通过抛弃自我执念和外在的干扰，达到一种无所畏惧、无所依赖的安宁状态。</p>
<p>佛教禅修中的“定”与儒家所说的“定”在本质上有相似之处。禅定要求修行者在坐禅时，抛开杂念，集中精神，达到内心的宁静与专注。这与儒家强调的通过自我控制来稳定内心，从而达到清静的心境不谋而合。在这一过程中，修行者通过不断的自我调整与内省，逐渐克服内心的烦恼与执念，最终实现一种内外合一的状态。</p>
<p>佛家进一步发展了儒家的“静而后能安”的思想。通过禅定修行，修行者不仅获得了心灵的平静，更能进入一种深层的安宁与觉悟状态。在这种状态下，修行者能够对世界的本质有更深刻的理解，进而跳出自我中心的局限，体会到普遍的和谐与圆融。</p>
<h3 id="总结">总结</h3>
<p>儒家的修行方法，“知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”，是一个层层递进、内外兼修的过程。这一方法不仅在儒家学派中占有重要地位，也对道家与佛家的修行产生了深远影响。道家通过内丹与修身养性，借鉴了儒家的“知止”和“定”的思想，以达到与自然和谐共生的境地；佛家则通过禅定修行，将“定而后能静”的理念延伸至“无我”与“空”的境界，从而实现内心的彻底解脱。这种跨宗教、跨学派的相互借鉴与融合，体现了中国传统文化中关于修身养性的共通智慧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>厚积薄发：从《逍遥游》看人生的哲理</title>
      <link>https://iliu.org/posts/life-philosophy-from-xiaoyao-you/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2025 17:20:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/life-philosophy-from-xiaoyao-you/</guid>
      <description>&lt;p&gt;再次读南怀瑾先生的《庄子南华》，不愧是经典的著作，每次读，都有不同的感受，每次读都是对自己思想的一种升华和洗涤。《逍遥游》是庄子内七篇之一，表达了庄子关于自由、无拘无束的追求，以及“天人合一”的思想。在其中，庄子通过比喻、寓言等手法，阐述了人应如何达到内心的“逍遥”，如何突破局限，如何理解“天地有大美而不言”的深远含义，而在当今社会，这种“大气”的境界与“厚积薄发”的人生智慧，对我们仍然具有深远的启发。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>再次读南怀瑾先生的《庄子南华》，不愧是经典的著作，每次读，都有不同的感受，每次读都是对自己思想的一种升华和洗涤。《逍遥游》是庄子内七篇之一，表达了庄子关于自由、无拘无束的追求，以及“天人合一”的思想。在其中，庄子通过比喻、寓言等手法，阐述了人应如何达到内心的“逍遥”，如何突破局限，如何理解“天地有大美而不言”的深远含义，而在当今社会，这种“大气”的境界与“厚积薄发”的人生智慧，对我们仍然具有深远的启发。</p>
<h3 id="大气的境界超越眼前的困境">大气的境界——超越眼前的困境</h3>
<p>《逍遥游》一文开篇便讲述了“北冥有鱼，其名为鲲”，鲲可以化为鹏，鹏鸟展翅高飞，扶摇直上九万里，遨游四海。这段描述让我们看到了一个辽阔无边的天地，也让我们感受到了庄子的“大气”——动辄都是几千几万里，这也告诉我们，人的胸怀只有广大之后，才能脱离拘束自己的小天地，才能真正的超脱，如果每天都在计较鸡毛蒜皮的小事，谈何逍遥与超脱呢。</p>
<h3 id="厚积薄发低谷中的隐忍与爆发">厚积薄发——低谷中的隐忍与爆发</h3>
<p>庄子也并不单纯提倡一种随心所欲的逍遥，它同时也强调了“积”的重要性。在《逍遥游》中，他通过讲述各类人物、动物的生活状态，展示了不同的生命形态和生存方式。庄子认为，真正的自由并不是逃避责任或现世的种种局限，而是通过内心的修养和不断的积累，最终在合适的时机得到释放。</p>
<p>鹏的飞翔并非一蹴而就，“风之积也不厚，则其负大翼也无力”，正如人生的成功往往需要漫长时间的积累。在我们面临低谷时，往往会有一种浮躁的心态，想要迅速突破困境，然而，庄子提醒我们，厚积薄发的力量更为持久和深远。正如鲲鱼化为鹏的过程，并不是短期内就能完成的，它需要经历一段漫长的成长和变化过程。这个过程中的积淀与内在的转化，最终为鹏的翱翔提供了足够的力量，才能“怒而飞”。</p>
<p>在人生的低谷，许多人容易急于求成，甚至迷失在短期目标和眼前的诱惑中。然而，真正的成功往往是在经历过长时间的“隐忍”之后的爆发。无论是学习的积累，还是职业技能的提升，都需要时间和耐心。就像庄子所说的：“大巧若拙，大辩若讷。”最为深刻的智慧往往是在沉默中积淀，而非炫耀和外在的表现。很多人在低谷时，正是积累经验、提高自己内在素质的最好时机。只有厚积，才能薄发；只有耐得住寂寞，才能迎来真正的飞翔。</p>
<h3 id="结语">结语</h3>
<p>从《逍遥游》的哲理中，我们不仅能感受到庄子对“逍遥”的追求，更能领悟到“大气”与“厚积薄发”的深刻道理。在人生的低谷中，我们需要保持一颗宽广的心胸，超越眼前的困难与困扰，静心积累，为未来的飞翔打下坚实的基础。只有经历过积淀与沉淀，才能在合适的时机爆发出最大的力量，迎接属于我们的“鹏程”。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大宋朝的那些奇葩事</title>
      <link>https://iliu.org/posts/the-quirky-incidents-of-the-song-dynasty/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 07:25:18 -0500</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/the-quirky-incidents-of-the-song-dynasty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;曾经和一个同学讨论如果穿越的话最想穿越到哪个朝代的话题，那个同学说，最希望能穿越到宋朝。我问他原因，他说，宋朝可以说是一个对文人最友好的朝代了。
&lt;img alt=&#34;宋朝&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog/songchao.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>曾经和一个同学讨论如果穿越的话最想穿越到哪个朝代的话题，那个同学说，最希望能穿越到宋朝。我问他原因，他说，宋朝可以说是一个对文人最友好的朝代了。
<img alt="宋朝" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/songchao.png"></p>
<p>确实，在宋朝，因为朝廷政策的影响，文人在宋朝小日子过的还是挺美的，但是大宋朝从开国开始，也有着不少好玩甚至好笑的事情。</p>
<h2 id="陈桥兵变">陈桥兵变</h2>
<p>我们都知道历史上有名的陈桥兵变，那年的大年初一，忽然有军情来报，契丹要入侵边关，于是后周派大将赵匡胤领兵出征。出征的时候，赵匡胤要兵变的消息传遍了开封城，老百姓害怕遭了兵祸，纷纷出城逃难，甚至有一个大官，在送行的时候，要给赵匡胤磕一个，理由是你再回到汴梁城的时候，咱俩的身份就不一样了。就这么天下人都知道的消息，皇室的人竟然不知道，此奇事一也。</p>
<h2 id="皇帝热衷于研究阵图">皇帝热衷于研究阵图</h2>
<p>你没有听错，就是杜甫说诸葛亮“功盖三分国，名成八阵图”的阵图，人家诸葛亮是结合地理环境，因地制宜的创建的阵法，宋朝的皇帝可好，在宫里没事了就研究研究阵图，等边关不宁了，大将要出征的时候，把研究的阵图赐给大将。你领兵的还必须按我的阵图来布阵打仗。如果按阵图打仗打输了，责任不大，如果不按阵图，你打赢了也有罪。 不但是皇帝热衷于研究阵图，大臣们也喜欢，至于好不好用那就另说了。</p>
<p>所以，宋朝在对辽，对西夏等少数民族作战的时候，往往败多胜少，1075年，有一个叫张方平的大臣对宋神宗说，“宋与契丹大小八十一战，唯张齐贤太原之战，才一胜耳”。连咱们这等小民都能看出来问题所在，宋朝那么多的能人也不可能不知道问题的症结，但是皇帝不听啊，因为他开国的老祖宗是怎么得到皇位的，他们怕呀，再说了，打了败仗，赔点钱割点地就行，万一谁再来一个陈桥兵变，那可是要了老命的了。</p>
<h2 id="烛影斧声北宋版的密室杀人">烛影斧声：北宋版的密室杀人？</h2>
<p>上初中的时候，看到又是灯的影子又是斧子的，一直以为是赵匡义把宋太祖用斧子给咔擦了，活脱脱的密室杀人啊。其实这个斧叫柱斧，是以前古人的一个小摆件而已，用水晶之类的做的，类似于现在的招财猫。所以这个斧子是杀不了人的。事情是这样的：老赵半夜看下雪了，喊自己的兄弟来家里喝一口，有点“晚来天欲雪，能饮一杯无”的意思，既然是人家自己兄弟喝酒，下人就不用在跟前了，于是呢两个人喝酒。太监呀宫女啊在外面看到好像是张匡义躲闪了几下，然后呢，老赵拿着柱斧到院子里戳雪玩，边戳还边说：”好做，好做”。说完，困了，睡觉。诡异的是，这一觉没有醒来，嘎了！</p>
<p>至于席间发生了什么，是不是张匡义下毒杀死了老赵，那时候的人都说不清楚，这都几百年快上千年了，咱们更不知道。只留下了这么一个悬疑留待后人评说吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关二爷大意失荆州，冤枉吗？</title>
      <link>https://iliu.org/posts/guan-yu-lost-jingzhou-due-to-carelessness/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 20:17:52 -0500</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/guan-yu-lost-jingzhou-due-to-carelessness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们经常听到这么一句话，“关羽大意失荆州”，那么荆州的丢失真的是关羽的锅吗？或者说蜀汉集团就没有一点责任吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关羽在出征之前其实也防备着孙权的偷袭，所以留下麋芳、傅士仁来看家，并且沿江还设置了很多烽火台，只要有一点风吹草动，他就可以回兵增援，在他看来这是万无一失的，糜芳是他大哥的大舅子，怎么也不会胳膊肘往外拐啊，但吃亏就吃亏到这。
&lt;img alt=&#34;关羽大意失荆州&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog/764dad389e644b11804d6442430847d1_1084853753.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们经常听到这么一句话，“关羽大意失荆州”，那么荆州的丢失真的是关羽的锅吗？或者说蜀汉集团就没有一点责任吗？</p>
<p>关羽在出征之前其实也防备着孙权的偷袭，所以留下麋芳、傅士仁来看家，并且沿江还设置了很多烽火台，只要有一点风吹草动，他就可以回兵增援，在他看来这是万无一失的，糜芳是他大哥的大舅子，怎么也不会胳膊肘往外拐啊，但吃亏就吃亏到这。
<img alt="关羽大意失荆州" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/764dad389e644b11804d6442430847d1_1084853753.png"></p>
<p>关羽是一个很骄傲的人，甚至到了自大的地步，在华容道上，程昱对关羽的评价是，“傲上而不忍下，欺强而不凌弱，恩怨分明，信义素著”，《纲鉴易知录》中也说，“羽善待卒伍而骄于士大夫，飞爱礼君子而不恤军人”！因此，关羽连和自己大战几天几夜的黄忠都看不上，更别说他人了。所以他与同事的关系就处的一团糟。</p>
<p>孙权发兵的时候，关羽也不是一点也没有得到消息，当时曹操集团的董昭为了解樊城之围，故意把消息透露给了关羽，但是关羽觉得这时候放弃樊城太可惜，加上觉得自己的布置也很到位，而且吕蒙生病了，陆逊那小子又没啥本事。就没有太当回事。结果他认为最不能背叛的糜芳投降了，当陆逊打来的时候，“麋芳、傅士仁，素皆嫌羽轻己，于是即降”。而且沿江的烽火台也陆逊偷袭，没有发挥到任何作用，这时候，徐晃增兵打关羽，关羽败走麦城，落了个身首两分的结局，一代武圣就此落幕。从这个方面说，说关二爷大意失荆州也不是没有道理。</p>
<p>但要是把所有的责任都推到关二爷身上也不合适，我们来看看当时的战况，整个襄樊战役期间，曹操集团派出的有曹仁、张辽、徐晃、于禁、庞德等重量级的选手，孙权集团派的选手有吕蒙、陆逊、周泰、蒋钦等名将，反观刘备集团，自始而终就只有关羽一人孤军奋战，写个命令给刘封，这小子忙着和孟达争权夺利，竟然都没有理会他二叔。于是乎，民国的一个叫章太炎的学者都认为，这是一场针对关二爷的阴谋，刘备是以荆州的代价来除掉关羽，只不过最后，他自己也没法自圆其说，也就不再提了。</p>
<p>那么，刘备有没有可能为了除掉关羽，而故意不发兵帮助关羽呢？可能性不大！因为刘备的国家战略是诸葛亮给他规划的，其中最重要的一个是“跨有荆、益，保其岩阻”，另一个是“外结好孙权，内修政理”。所以，刘备方面不可能违背自己的战略而故意丢掉荆州。
我们再来看看荆州，荆州这个范围处于长江中游，也就是湖南、湖北和河南南部，交通发达，地理位置非常重要，但对曹操来说，丢掉荆州没什么大不了的，只是面子上有点过不去，对刘备来说，荆州是自己的一个前沿，失去荆州由于长江上游的天险，一时半会也威胁不到他什么 ，但是孙权就不一样了，荆州就在他的眼皮底下，丢掉荆州，敌人可是随时都又可能进攻他的老巢，所以刘备占有荆州对孙权来说那是如鲠在喉。所以，我们看刘备集团的方针政策，一方面要占有荆州，一方面还要和孙权交好。这个方针本身就如履薄冰。在曹操集团的威胁下还能维系下去，曹操的威胁稍有下降，孙刘联盟必会崩塌。
作为战略的提出者，多智近妖的诸葛亮不会不明白其中的道理，但是在整个过程中，我们发现，诸葛亮也是什么都没干，其实这也不怪诸葛亮，历史上，从刘备拿到成都到白帝城托孤的这段时间，诸葛亮的角色仅仅是一个后勤部长的，负责给刘备筹备粮草、建设宫殿，在官员武将任免、对外政策调整、前线军力部署等方面几乎毫无存在感。那个时候法正才是行政和军事的一把手，所以，诸葛亮恐怕是心有余而力不足。</p>
<p>按道理来说，刘备无论如何在这两年多的战争期间都应该做点什么，但事实上，他还真就什么都没有做，可能有如下的原因：
1、汉中大战后国库空虚，没有兵粮支援关羽</p>
<p>汉中之战后，刘备集团虽然取得了胜利，但是也把多年的家底都搭进去了，可能确实帮助关二爷又困难，加上关二爷在襄樊战争初期的时候战无不胜的势头，觉得不出兵没事。
2、刘备集团内部山头林立，内部意见不和导致没法出兵
刘备集团内部山头林立还真不是危言耸听，无论曹操也好，孙权也罢，人家都是有这当地士族的支持，有着共同的目标的，所以可以做到团队的利益可以覆盖个人的利益。你会看到甘宁和凌统有仇，李典和张辽有怨，但都不妨碍他们并肩战斗。在看刘备，除了一个刘皇叔的噱头，没有啥了。无论是桃园三结义还是后来的加入集团的，要么就是私情恩义，要么就是现实的利益。所以，你会看到孟达和刘封在内斗，糜芳对关羽的背叛，李严托诸葛亮的后腿，甚至杨仪诬告魏延谋反，这无一不说明刘备集团派系众多、内耗严重。所以在这种情况下，内部达不成出兵相助关二爷的意见也就不奇怪了。
3、刘皇叔忙着要当皇帝，没空搭理二弟
刘皇叔的前半生，年轻的时候卖草鞋，吃了很多苦，后来虽然说是认祖归宗，有了皇叔的身份，但也是颠沛流离，脑袋别在困腰带上，好不容易有了诸葛亮的基本国策，有了荆州一部分、益州，才算有了立身之本。所以，拿下汉中之后，他迫不及待的就自立为“汉中王”了。在这一刻，刘皇叔的虚荣心、帝王梦、功名都可以实现了。所以，他是迫不及待的要当皇帝。所以，你会看到，当荆州局势紧张的时候，刘备在准备称帝；当曹魏集团调兵遣将的时候，刘皇叔在准备称帝，当孙权秘密勾结曹操准备干荆州的时候，刘皇叔准备称帝。当刘备终于当上了皇帝后，才想起来二弟被杀了，荆州没了，我得给二弟报仇呀。于是不顾众人的反对，坚决出兵，被陆逊一把火烧了800里联营，大好的局面，差点变成了镜花月水中花。</p>
<p>所以，荆州的丢失关羽虽然有责任，但是刘备集团的安于现状、内耗严重、疏忽大意、主次不分才是丢失荆州的主要原因。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小城与不确定性墙</title>
      <link>https://iliu.org/posts/the-small-town-and-the-wall-of-uncertainty/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 08:12:30 -0400</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/the-small-town-and-the-wall-of-uncertainty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;村上春树的最新作品，微信读书里推荐的。老刘本身也不是村上的粉丝，以前也没有看过他的作品，只是听说名气很大，抱着试试看的想法打开了这本书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个简单的故事，简单的主人公，简单的女主，简单的故事情节，简单的人际关系，总之一切都很简单，整本小说，出场的人物屈指可数，就算出场的人物也没有什么复杂的心理活动，大概类似于游戏中的NPC吧。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>村上春树的最新作品，微信读书里推荐的。老刘本身也不是村上的粉丝，以前也没有看过他的作品，只是听说名气很大，抱着试试看的想法打开了这本书。</p>
<p>这是一个简单的故事，简单的主人公，简单的女主，简单的故事情节，简单的人际关系，总之一切都很简单，整本小说，出场的人物屈指可数，就算出场的人物也没有什么复杂的心理活动，大概类似于游戏中的NPC吧。</p>
<p>故事也简单，一个17岁的孤独少男年偶遇并爱上一个16岁的孤独少女，少女告诉她现在的她不是真实的她，她只是本体的影子，她的本体在一座小城内，小城由一堵墙围着，少年只有进入小城才能找到真正的她，其实这座小城本就是少女幻想的东西，后来少女不知道怎么的就消失不见了，少男在他45岁生日的那天进入了小城，小城的规则是进入者要放弃自己的影子，少男进入小城后和少女的的本体在图书馆做着解梦的工作，他的影子机缘巧合下回到了现实世界，结识了一个有特异功能的少年，那个少年通过少男的影子进入了小城，这时候少男也明白过来，和他一起工作的少女也不是她心目的的那个她，那个她无论是本体也好，是影子也罢，都已经永远的离他而去，于是在少年的的帮助下，他又返回到了现实世界。</p>
<p>村上的作品文笔优美，所以尽管故事很简单，也能有让人读下去的兴趣，要说有更深刻的思想，我倒是没有感觉得到，作为一本畅销书是够格的。平淡、温馨，适合在一个冬日有暖阳的下午，泡上一杯茶，在躺椅上慵懒的看上两眼。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>谋占田园决生败子</title>
      <link>https://iliu.org/posts/plotting-to-occupy-farmland-breeds-a-spendthrift/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 04:10:57 -0400</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/plotting-to-occupy-farmland-breeds-a-spendthrift/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天看弘一法师的《悲欣交集》的时候，法师提到了一本名字叫《格言联璧》的书，说这边书是他的手边书，时常会翻阅。于是我就在微信读书了找到这本书看下。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>前几天看弘一法师的《悲欣交集》的时候，法师提到了一本名字叫《格言联璧》的书，说这边书是他的手边书，时常会翻阅。于是我就在微信读书了找到这本书看下。</p>
<p>这本书类似于《增广贤文》，但是比前者文言文的成分更多一些，所以不是太适合孩子启蒙的适合使用，因此也流传的不广。本书为清代学者金缨所编。全书主要内容包括学问、存养、持躬、摄生、敦品、处事、接物、齐家、从政、惠吉、悖凶、丽藻等十一类，按儒家大学、中庸之道，以“诚意”“正心”“格物”“致知”“修身”“齐家”“治国”“平天下”等主要内容为框架，可以说是一座包罗万象的格言宝库。我们耳熟能详的“静坐常思己过，闲谈莫论人非”就是出自本书。</p>
<p><img loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/2024-09-16-16-07-00.png"></p>
<p>当我读到 &ldquo;谋占田园决生败子，尊崇师傅，定产贤郎”这句格言的时候，情不自禁的写下了“金玉良言，古人诚不欺我也”。为什么会有这样的感慨，是因为身边就实实在在的见证了这样的事情。</p>
<p>我家路边有一片荒地，之前是我家的菜园，我和我哥毕业后都留在了城市，老妈也去了老爸工作的城市定居，所以菜园也就荒了下来，后来村里的经济发展了，这条路也变成了一天主要道路，路边的那块荒地让我堂哥看上了，没吭声，先斩后奏拉了砖头就要建房子，村里人告诉了我爸妈，给他打电话制止了他。他又找到我叔叔说情，承诺一个月给100块钱的租金，最后我爸妈也拗不过，主要也是他自己的侄子，就答应了他，结果到现在马上20年了吧，租金也没见，啥也没有。这不就是谋占别人家的田园吗？</p>
<p>接下来就要讲讲他的儿子，简直就是干啥啥不行，吃啥啥不够，和村里的人，同时去的江苏开厂子，人家现在都是干的红红火火的，就他赔的一塌糊涂，天天喝的醉醺醺的，还喜欢惹是生非。我堂哥现在都快70岁的人了，和嫂子两个月包了几十亩的地种中药，天天忙的脚都不粘底，弄点钱都给他儿子霍霍了。他不忙还不行，下面还有孙女孙子要养呢</p>
<p>至于再下一代，孙女刚考上大学，还算不错，孙子去年初中毕业，没有考上高中，上了半年职高，又不上了，现在去县里的一个啥学校在上学，至于以后会怎么样，谁也不敢说。</p>
<p>看多了佛家的经典，老刘现在很信因果，至于会不会有来生，这个谁也不知道，但是现世报的例子就有很多，因果并不是一个迷信的东西，种瓜得瓜种豆得豆，做的什么因一定会产生什么结果，这就是因果的真相了。懂得了这个道理之后，就不会在生活种去种下恶因。</p>
<p>类似的书经常翻翻，内心时常的警醒自己，凡事不可占人便宜，老刘总结为万物守恒定律，你占了多少便宜，就有人吃了多少的亏，你就欠了别人多少的因果。于己共勉！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>不看报纸</title>
      <link>https://iliu.org/posts/do-not-read-newspapers/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2024 23:09:59 -0400</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/do-not-read-newspapers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近读李叔同（弘一法师）的文集《悲欣交集——李叔同人生感悟》这本书，里面弘一法师谈到改习惯的事情，是1933年秋在泉州承天寺演讲时候的文字。其中说到和学律的道侣一起改正的七条习惯，其他的都不说了，我觉得其中一条叫作不阅报纸值得我们借鉴：&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近读李叔同（弘一法师）的文集《悲欣交集——李叔同人生感悟》这本书，里面弘一法师谈到改习惯的事情，是1933年秋在泉州承天寺演讲时候的文字。其中说到和学律的道侣一起改正的七条习惯，其他的都不说了，我觉得其中一条叫作不阅报纸值得我们借鉴：</p>
<blockquote>
<p>各地日报，社会新闻栏中，关于杀盗淫妄等事，记载最详。而淫欲诸事，尤描摹尽致。虽无淫欲之人，常阅报纸，亦必受其熏染，此为现代世俗教育家所痛慨者。故学律诸道侣，近已自己发心不阅报纸。</p>
</blockquote>
<p>在1933年那个时代，社会上的娱乐方式很少，有也大多和勾栏瓦舍有关，所以，对很多人（特别是出家人）来说，阅读报纸可能是最重要的一种休闲的方式了，但是资本的特性决定了，报纸如何赚钱如何写，如何吸引眼球如何写，那么详细记载杀盗淫妄也就不足为怪了。</p>
<p>现代人娱乐方式多样化，看报纸的反而是少数了，但是道理确实相同的。而且有过之而无不及，那个时候媒体还是少数，在人人都是自媒体的当代，很多网红为了博眼球，不惜造谣，拼接，满口谎言、制造焦虑，目得和之前的报纸一样，就是为了流量，为了赚钱。很多女性博主（姑且成为博主吧），拍得所谓的段子，句句不谈性，而有处处暗示性，还有些作品更是突破了作为人的底线。</p>
<p>老刘在<a href="https://iliu.org/posts/free-time-reading-buddhist-scriptures/">《闲时多读佛经》</a>这篇文章中也谈到，经常沉浸在短视频中的人，往往更容易脾气暴躁、耐心不足，现在的社会之所以大家都这么浮躁，戾气这么严重，和短视频的普及不能不说没有关系。</p>
<p>老刘认为，短视频有以下几点罪状：</p>
<ol>
<li><strong>沉迷与上瘾</strong>：短视频平台往往采用算法推荐机制，根据用户的兴趣和行为习惯推送内容，这种个性化推送容易让用户陷入无休止的浏览中，导致时间管理失控，影响学习、工作和社交等正常生活。</li>
<li><strong>内容质量参差不齐</strong>：由于短视频制作门槛相对较低，大量内容涌入平台，其中不乏低俗、暴力、虚假、误导性强的内容。这些内容可能对青少年的价值观、道德观产生不良影响，甚至引发模仿行为，造成安全隐患。</li>
<li><strong>隐私泄露风险</strong>：在短视频平台上，用户需要注册账号并分享个人信息，同时，一些视频可能包含个人或他人的隐私信息。如果平台的安全措施不到位，这些信息就可能被不法分子利用，进行诈骗、骚扰等违法行为。</li>
<li><strong>社交障碍</strong>：虽然短视频平台提供了交流互动的功能，但过度依赖虚拟社交可能会削弱人们的现实社交能力。面对面的交流被屏幕上的点赞、评论所取代，可能导致人际关系疏远，情感交流减少。</li>
<li><strong>消费主义诱导</strong>：短视频中充斥着大量的广告和产品推广，这些内容往往以吸引眼球、制造焦虑的方式呈现，诱导用户进行不必要的消费。长期以往，可能加剧社会的消费主义倾向，影响人们的经济状况和心理健康。（我特别烦张雪峰就是因为这点）</li>
<li><strong>信息碎片化</strong>：短视频的短小特点使得信息呈现碎片化，难以形成系统性和深入性的思考。长期接触碎片化信息可能导致人们的注意力分散，思维能力下降，难以应对复杂问题。</li>
</ol>
<p>另外，不仅仅是短视频，自媒体的今天，包括很多公众号、微博、各种新闻网站等等也都是一丘之貉，为了流量而没有下线，上学的时候，经常提到一句话：“二十一世纪，是一个信息爆炸的的时代”，那时候真的很向往，而显示是信息是爆炸了，但是在日常的阅读中，甄别信息确是一门比阅读信息更重要的一门功课了。</p>
<p>有鉴于此，老刘最近取关了以前关注的很多公众号，也不再去留意某体育信息网站（不知道咋成为了曼联的粉丝，总想了解它的新闻，后来想想也挺傻的）。虽然还完全做不到不关注外界的这些熙熙攘攘，尽量少吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如何理解佛教所说的众生皆苦？</title>
      <link>https://iliu.org/posts/how-to-understand-the-buddhist-concept-that-all-sentient-beings-suffer/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 12:41:49 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/how-to-understand-the-buddhist-concept-that-all-sentient-beings-suffer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;按照佛教的说法，我们所在的这个世界名字是&lt;code&gt;婆娑世界&lt;/code&gt;，也就是说，可堪忍受的世界，不完美的世界，这个世界的众生都生活在苦海之中。有人说了，佛说的不对，我现在的生活就很幸福呀，身体健康，没有外债，夫妻和睦，儿女懂事&amp;hellip;&amp;hellip;，哪有什么苦头吃哟，或者说，你看看那某思聪，天天当新郎、爷爷入洞房，享不尽的荣华富贵，天天都在快乐之中，哪来的苦？&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>按照佛教的说法，我们所在的这个世界名字是<code>婆娑世界</code>，也就是说，可堪忍受的世界，不完美的世界，这个世界的众生都生活在苦海之中。有人说了，佛说的不对，我现在的生活就很幸福呀，身体健康，没有外债，夫妻和睦，儿女懂事&hellip;&hellip;，哪有什么苦头吃哟，或者说，你看看那某思聪，天天当新郎、爷爷入洞房，享不尽的荣华富贵，天天都在快乐之中，哪来的苦？</p>
<p><img alt="无常故苦" loading="lazy" src="https://s2.l22.org/2024-09-10-12-35-16.png"></p>
<p>很多人都认为佛家的思想是一种消极的思想，但其实佛教所强调的“苦”，并不是为了让人产生消极、悲观的态度，而是为了引导人们正视生命中的困难和挑战，积极寻求解脱之道。现在的身体健康不代表以后就不会生病，现在的荣华富贵可能转眼就是一场空。佛的观念是，首先人要认识到苦的根源是人生的不彻底，不圆满，并且有方法可以是人生变得圆满。就像医生治病，必须知道自己病了，才会去看医生。</p>
<h2 id="佛法对苦的分类">佛法对苦的分类</h2>
<ul>
<li><code>行苦</code>：是指修行的人，修行到一定的境界后，因为有为法的不究竟，不圆满，而产生的苦，成为行苦，”行，迁流之义。因一切有为法迁流三世，而无刹那常住安稳。见诸法无常，而感逼恼，称为行苦“</li>
<li><code>坏苦</code>：曾经拥有的失去的痛苦</li>
<li><code>苦苦</code>：人生遇到的各种困难所带来的苦</li>
</ul>
<h2 id="苦是怎么来的">苦是怎么来的？</h2>
<p>苦是如何来的呢？佛学认为有从以下的八个方面，即：生、老、病、死、爱别离、怨憎会、求不得、五蕴炽盛。</p>
<p>生老病死是这个世界上所有的生物都要面对的共同的问题，庄子也曾说：<code>”方生方死“</code>，人一生下来，面对的就是死亡，无非时间长短罢了，</p>
<p>这个世界的主旋律也是别离，这几天女儿刚刚上了高中，住校，一周回来一次，对女儿来说别离的苦是目前最大的苦了，我和女儿说，其实人生就是别离，你现在只是和我们的小别离，你在幼儿园之前，和爸爸妈妈形影不离、上了小学初中之后，每天和爸爸妈妈别离一次，高中了每周别离一回，等到你上了大学，半年离别一次&hellip;&hellip;但最终，你和爸爸妈妈是会永远的离开你的。现在的小离别就是在让你适应以后的大离别。说的有点伤感，但确实事实。我们也只有认识到这个事实后，才有可能去寻找可以永远在一起的办法。</p>
<p>怨憎会、求不得亦是如此。</p>
<p>所以，佛所说的苦不是我们认为的苦，佛经上说：<code>“无常故苦”</code>，这个世界是因为无常，所以才是苦的。那什么是无常呢？希阿荣博堪布在《次第花开》中说：</p>
<h2 id="无常">无常</h2>
<blockquote>
<p>时间刹那不停地流逝，冬去春来，花开花谢，人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，万事万物都在变化之中，这就是无常。<strong>无常乃事物普遍具有的性质</strong>，可是人们往往要到迫不得已的时候，突然遭受变故、生病、别离，才会去注意它的存在，所以人们误认为是无常带来了痛苦，而<strong>实际上造成痛苦的不是无常，而是对无常的恐惧</strong>。</p>
</blockquote>
<p>正因为一切都在变化，而我们都想要恒常，想要把美好的东西都定格到一个位置，或者想要把握变化的结果而不能，就会产生上述说的那些情绪。因此，我们要熟悉无常，正视而不是应该逃避，逃也逃不了，这样事情当真发生的时候，你已经有了思想准备，也就不那么痛苦了。</p>
<p>当然，这样还是不能圆满，彻底的摆脱苦，要想人生圆满只有把苦因除去才行，佛法叫作常乐我净，这样就有了一个究竟圆满的人生。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>闲时多读佛经</title>
      <link>https://iliu.org/posts/free-time-reading-buddhist-scriptures/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 14:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/free-time-reading-buddhist-scriptures/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在当今这个快节奏的社会里，人们似乎总是在追求更快、更高效的生活方式。这种背景下，短视频以其短小精悍、内容丰富的特点迅速占据了人们的闲暇时光。然而，当越来越多的人沉迷于短视频无法自拔时，我们不得不思考：这种快节奏的娱乐方式，是否真的对我们的心灵有益？&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在当今这个快节奏的社会里，人们似乎总是在追求更快、更高效的生活方式。这种背景下，短视频以其短小精悍、内容丰富的特点迅速占据了人们的闲暇时光。然而，当越来越多的人沉迷于短视频无法自拔时，我们不得不思考：这种快节奏的娱乐方式，是否真的对我们的心灵有益？</p>
<p>不难发现，经常沉浸在短视频中的人，往往更容易脾气暴躁、耐心不足。对这个老刘是有亲身体会的，孩子只要有一段时间放松了对手机管制，她的脾气就会很坏。短视频的即时的满足感，无形中加剧了现代社会的浮躁氛围。人们在这种连续不断的刺激中，也更容易被外界的微小刺激所触动，导致情绪波动增大，老刘认为，现在很多人之所以戾气那么大，和短视频的普及不无关系。短视频的普及，或许在不经意间，成为了社会情绪浮躁的一剂催化剂。</p>
<p>面对这样的现状，我们不妨换一种方式度过闲暇时光，比如阅读佛经。一提及佛经，很多人可能会立刻联想到迷信、修仙得道等概念，这其实是对佛法的一种误解。佛法与佛教虽有联系，但二者并不等同。南怀瑾老先生在《楞严大义今释》说佛教是一种信仰，是一种宗教形式，包括出家、盖庙子、化缘、做法事等行为，而佛法既不是宗教的迷信，也不是哲学的思想，更不是科学的囿于现实的有限知识，而是佛的修行方法，旨在解决生死问题，强调一切唯心，不依赖外在形式。</p>
<p>阅读佛经，是一种心灵的洗礼。它能引导我们从纷扰的世事中抽离出来，让浮躁的心逐渐归于平静。在佛经的启迪下，我们学会以更加宽容和理解的心态去面对生活中的不如意，学会放下执念，珍惜当下。这种内心的平和，是任何快节奏的娱乐方式所无法给予的。它让我们的心灵得到真正的休憩，从而在快节奏的生活中找到一片宁静的港湾。</p>
<p>如果你也厌倦了短视频给你带来的短暂的多巴胺刺激，不妨读读佛经，比较推荐的一些书如下：</p>
<ul>
<li>希阿荣博堪布 《次第花开》</li>
<li>南怀瑾 《金刚经说什么》</li>
<li>南怀瑾 《楞严大义今释》</li>
<li>星云大师 《心经五讲》</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>谈谈了凡四训中的八种善</title>
      <link>https://iliu.org/posts/true-goodness-the-power-deep-within-soul/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 14:24:46 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/true-goodness-the-power-deep-within-soul/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《了凡四训》是明代著名思想家袁黄（袁了凡）的著作，该书以家训的形式，传授了修身、齐家、治国、平天下的道理。其中，袁老讲到的真善、伪善等的概念，确实令人振聋发聩，以至于净土宗的净空法师等都推荐弟子学习了凡四训，净空法师还专门录的有相关的讲座。其中，了凡先生所阐述的八种善，对于我们理解行善的真谛和实践有着重要的指导意义。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《了凡四训》是明代著名思想家袁黄（袁了凡）的著作，该书以家训的形式，传授了修身、齐家、治国、平天下的道理。其中，袁老讲到的真善、伪善等的概念，确实令人振聋发聩，以至于净土宗的净空法师等都推荐弟子学习了凡四训，净空法师还专门录的有相关的讲座。其中，了凡先生所阐述的八种善，对于我们理解行善的真谛和实践有着重要的指导意义。</p>
<p>一、真善与假善——探寻行善的真实动机</p>
<p>真善与假善的区别在于行善者的动机。真善是无私地利益他人，没有丝毫自私自利之心。即使表面看似严厉的批评或管教，也是出于真心关爱和期望对方成长。假善则相反，表面上一团和气，实则内心打着自己的小算盘。这种善行虽然暂时博得他人的好感，但长远来看并无多少实际益处。</p>
<p>二、端善与曲善——审视行善的纯粹度</p>
<p>端善是指出于纯正的济世利人心态去行善，不掺杂任何个人私欲。这种善行无论结果如何，都能让人感受到一种崇高的道德力量。曲善则是在行善时夹杂着个人的目的，比如追求名声、地位等。这种善行虽然也能带来一定的社会效益，但因其初衷不够纯粹，往往难以达到最高的道德境界。</p>
<p>三、阴善与阳善——观察行善的影响力</p>
<p>阴善是指那些默默无闻、不为人知的善行。这些善行或许并不张扬，但却能在暗中积累深厚的阴德，为行善者带来长远的福祉。阳善则是那些公开曝光、广为人知的善行。这类善行能够迅速传播正能量，激励更多人投身慈善事业。然而，过于追求阳善也可能导致行善者心态浮躁，甚至产生沽名钓誉之嫌。</p>
<p>四、是善与非善——考量行善的深层次影响</p>
<p>是善与非善的区别在于行善行为是否真正符合道义。有些行为看似善举，但实际上可能只是满足了个人的虚荣心或其他低级趣味；而有些行为看似平凡无奇，却能在不经意间改变他人的命运，这才是真正意义上的善行。因此，我们在评价一个行为是否为善时，不能仅看表面现象，更要深入分析其背后的动机和影响。</p>
<p>五、偏善与正善——辨析行善的正确方向</p>
<p>偏善通常指的是那些以恶意为基础却披着善良外衣的行为。比如有些人表面上装作很关心他人，实际上却是为了达到自己的某种目的。这种善行不仅无法给他人带来真正的帮助，还可能误导公众的判断。正善则是以善良的心态去实施某些看似残酷但实际上是有利于长远发展的行为。比如严师出高徒，虽然严格，但这种严格是为了学生能够更好地成长。</p>
<p>六、半善与满善——衡量行善的完美程度</p>
<p>半善指的是那些行善后仍然心存执着、无法释怀的行为。比如有些人捐款后总是惦记着这件事，希望得到外界的认可或回报。这种善行虽然有一定的社会价值，但因其不够彻底，难以达到最高的道德境界。满善则是行善后心无挂碍、如释重负的状态。这种善行不仅能够帮助他人解决问题，还能让行善者内心得到真正的安宁和满足。</p>
<p>七、大善与小善——定位行善的格局与境界</p>
<p>大善与小善的区分在于行善者的胸怀和视野。大善者心怀天下，他们的善行不仅仅局限于个人或家庭，而是着眼于整个社会的福祉。即使他们的善行在表面上看起来微不足道，但由于其背后所承载的深厚情感和远大志向，它们实际上具有重大的社会价值和深远的历史意义。相比之下，小善者的善行主要集中在个人或家庭层面，虽然也能带来一定程度的正面影响，但格局和境界相对有限。</p>
<p>八、难善与易善——评估行善的挑战与价值</p>
<p>难善与易善的区别在于行善的难度和价值。难善是指在面临种种困难和挑战时，依然能够坚守善良本心，勇往直前。这种善行不仅需要极大的勇气和毅力，更需要深厚的道德修养和人生智慧。由于难善的稀缺性和挑战性，它往往能够激发出人们内心最深处的潜能，为社会带来更加深刻的变革和进步。易善则是指在顺境中轻松完成的善行，虽然也具有一定的社会价值，但由于缺乏足够的挑战性和考验性，其对于个人道德修养的提升和社会进步的推动相对有限。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>客观的谈谈徐文兵和《黄帝内经说什么》这本书</title>
      <link>https://iliu.org/posts/objective-evaluation-of-xu-wenbing/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 20:57:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/objective-evaluation-of-xu-wenbing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;徐文兵可以说是一个网红的中医科普者，网上对他的评价争议很大，呈两极分化。爱他的人把他夸上天，几万的学费都是小菜，骂他的人都说他是骗子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为把这6本书的都看了一遍的读者，我觉得我是那个可以做一点评价的人。总体来说，这套书是一套非常不错的中医科普读物，只是夹杂了他的一些私货而已。就书中的内容，老刘总结如下：&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>徐文兵可以说是一个网红的中医科普者，网上对他的评价争议很大，呈两极分化。爱他的人把他夸上天，几万的学费都是小菜，骂他的人都说他是骗子。</p>
<p>作为把这6本书的都看了一遍的读者，我觉得我是那个可以做一点评价的人。总体来说，这套书是一套非常不错的中医科普读物，只是夹杂了他的一些私货而已。就书中的内容，老刘总结如下：</p>
<h2 id="完全胡说八道的言论">完全胡说八道的言论</h2>
<p>网上总结了不少他的言论，其实很多观点站在中医的角度是没有问题的。有问题的我觉得是他为了证明自己一些见识而做出的断章取义的言论，比如说，他解释愉快的愉。他说愉这个字，他说，愉这个字在古代专指性生活带来的快乐。并说诗经上有很多“愉愉如也”，就是男女在一起媾和的样子。我没有读过诗经，于是去搜索引擎搜了一下，没有找到诗经上的原句，但是找到了论语上的一句话：</p>
<blockquote>
<p>执圭，鞠躬如也，如不胜。上如揖，下如授，勃如战色，足缩缩，如有循。享礼，有容色。私枧，愉愉如也 ——《论语》乡党第十</p>
</blockquote>
<p>按照他这个说法可随时了不得了，圣人是个老不正经的家伙了。这不是胡说八道嘛。其实论语里有这么一句话，就说明徐文兵关于这个字完全就是胡说八道，在古代愉如果真的特指性生活带来的快乐的话，论语里不可能用愉愉如也来形容孔子。难道孔子的弟子还不如徐文兵了解古人？</p>
<p>之所以他这么说，我认为，他就是故意的，毕竟关于性的言论可以让很多人感兴趣，为了能让书籍畅销，无底线了。</p>
<h2 id="一些争议性的言论">一些争议性的言论</h2>
<h3 id="牛奶鸡蛋没有稀饭焦圈有营养">牛奶鸡蛋没有稀饭焦圈有营养</h3>
<p>我看了原文，他只是说牛奶不适合汉族人来食用，另外牛奶和鸡蛋都是凉性的食物，放在一起吃，时间长了是有问题的，这个无论是在中医理论还是在营养学上，都不建议牛奶加鸡蛋吧</p>
<h3 id="不能吃水果">不能吃水果</h3>
<p>并不是不吃水果，而是现在的人把水果当作主食不对，他的意思是水果要吃当季的，作为辅助的食物而不用用作主食。</p>
<h3 id="不渴不喝水">不渴不喝水</h3>
<p>水量因人而已吧，但是水真的也不能喝多啊，多了增加肾脏的负担啊。</p>
<p>另外网上说的，中风的病人用头发烧灰，吹进耳朵眼就能治好的言论，我不知道是因为看的不仔细还是因为删除掉了，我是没有看到。</p>
<h2 id="优点">优点</h2>
<p>如果说，你要找一本中医入门的介绍类的书籍的话，我会推荐你看这本书。这套书，不仅仅是把黄帝内经从文言文翻译成白话文，还有徐对经文的理解，他是不是一个高明的大夫不知道，但是绝对是一个饱读传统文化书籍的人。把很多晦涩难懂的中医概念很生动的讲述出来，这也是很不容易的。比如中医所说的阳虚和阴虚，你去网络上去查，看半天也不明白到底是什么个意思。徐是这么说的，<strong>阴虚是物质不足，阳虚是能量不足</strong>。比如电灯，因为电力不足，灯泡亮度不够，这就是阳虚，而如果是灯丝的问题导致亮度不够，那就是阴虚。</p>
<h2 id="为什么我说他夹杂了私货">为什么我说他夹杂了私货</h2>
<p>他毕竟是靠办培训班赚钱的人，所以在很多地方都在谈师父的重要性，甚至说没有师父学习是意见很危险的事情。</p>
<p>从网上看的信息来看，他的培训班是只要有钱，都能上。所以，我感觉，他讲书的目的，有很大一部分的原因，用现在一个时髦的话说，引流。</p>
<p>师父这么重要，你们苦找不到师父久矣，那么，来吧，花点“小钱”，我来教你。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>巫</title>
      <link>https://iliu.org/posts/about-wu/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 21:02:15 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/about-wu/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昨天晚上看徐文兵老师的《黄帝内经讲什么》这本书。开篇将黄帝“生而神灵”这句话的时候，提到了巫这个字。徐老师认为，巫在上古的时候，是一个最具有智慧的人，而现在一提到巫，我们想象到都是巫婆神汉等贬义的东西，不能不说是一种遗憾。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>昨天晚上看徐文兵老师的《黄帝内经讲什么》这本书。开篇将黄帝“生而神灵”这句话的时候，提到了巫这个字。徐老师认为，巫在上古的时候，是一个最具有智慧的人，而现在一提到巫，我们想象到都是巫婆神汉等贬义的东西，不能不说是一种遗憾。</p>
<h2 id="巫是什么">巫是什么？</h2>
<p>徐文兵老师认为，“巫”字，上通天，下接地，两边的人一个代表活人，一个代表死人。也就是说，巫在古代是一个能沟通天地神鬼的灵媒，只有那么最聪明最敏感的人才能担当起这个重任。</p>
<p>另外他认为，在上古的年代，人的第六感是很敏感的，是能和与自然的。他说人既没有口抓之利，也没有很强的奔跑能力，更没有多强的繁殖能力，在没有发明工具以前，却能在险象环生的上古时代能生存下来，就是因为能和与自然这个能力有关。在危险到来的之前，能预感的危险，所以人族才能繁衍下来。</p>
<p><img alt="巫字的演变" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/e824b899a9014c086e067ec9a83315087bf40ad15e0c.png"></p>
<p>在甲骨文中，巫字是四个柱子加一个十字。知乎上有一篇文章，对巫字的来历也做了一番猜测： 当时，人族从山洞走出来，开始过着刀耕火种的生活，遇到下雨只能去树林里多雨，有聪明人就在四颗树下，用树枝树叶之类的打了一个棚子，这个搭棚子的人就是巫。——<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/561129391">巫的起源与衰落</a></p>
<p>李泽厚先生在<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_10331427">为什么巫术才是中国独特传统的核心根源？</a>一文中指出，无论是三皇五帝，还是夏商周的统治者，都是大巫。</p>
<blockquote>
<p>考古学家，从陈梦家到不久前去世的张光直教授，他们的研究结果都表明王是首巫，最重要的巫，最大的巫。中国传说中的古代圣王，例如儒家一直讲得很多的尧、舜、禹、汤、文、武、周公，根据很多学者的研究，他们都是大巫。《论语》里面讲“尧则天”，中国古代的天文学是很发达的，而古代的天文与巫术、与当时的信仰是联系在一起的。《论语》里讲舜无为而治，面朝南而不动，他在做什么呢，有学者说他在施法术。 还有夏禹，大禹王治水，跟禹有关的有一种禹步，道藏里有，这是巫术的一种步伐，禹也是大巫。张光直考证禹的儿子启，中国第一个真正世袭的首领——夏启，《山海经》里说他舞《九代》，跳一种舞，这也是一种巫术。还有汤，商代的第一个皇帝——商汤，他的祷告是很有名的，当时天大旱，不下雨，商汤就把自己的头发割掉，发誓假如再不下雨，他就死掉，把自己献给神明。这是很著名的事情，果然下了大雨。巫师求雨在古代文献中很多，《周礼》里就讲率巫跳舞，率领群巫跳舞，做什么呢，求雨。因为下雨对农耕民族非常重要，天不下雨，农作物就活不了。这是非同小可的事，维系着整个群体能不能存活的问题。巫能沟通天人，请天下雨。</p>
</blockquote>
<p>但是由于社会的发展，君权想要摆脱神权的制约，慢慢的，巫就退出了历史的舞台.记得曾经看过血红写的一本神话小说《巫颂》，书中说到，巫本事从人族中产生，保护人族，但是也圈养人族。但是当人族不在需要保护的时候，大巫们毅然离开了这个世界……</p>
<p>但是巫的精神也并没有完全大的离开，有学者认为，中国的礼，其实就是巫术的延续。</p>
<h2 id="巫是怎么沦落到骗人的把戏呢">巫是怎么沦落到骗人的把戏呢？</h2>
<p>我觉得应该从两方面来看，一方面是巫的传承自身的原因，自从秦始皇焚书坑儒之后，巫道的传承可能就中断了很多，留下来存在民间的只是一些零星的、皮毛之类的传承。这些东西其实不太能上得了台面，以至于被轻视。连圣人孔子都说：“南人有言曰：人而无恒，不可以作巫医”。虽然，圣人是说恒心，但是他说，如果没有恒心，你连巫医都不成。可见在当时，巫医地位肯定是不怎么样的。</p>
<p>另一个方面可能是统治者刻意而为之。最初的人族领导人，作为大巫，不光有统治的责任，应该还肩负着其他的责任，作为既得利益者，强化权力，淡化责任应该是统治者内心的需求。发展到后来的“君权天授”，更是把这个责任推卸的一干二净。</p>
<blockquote>
<p>到汉代，董仲舒结合阴阳家、道法家把上古这套礼制转化性创造为“人，天心也”的“有情宇宙观”，用“天人感应”的“天人合一”方式来作政治制度的安排。殷周以来由巫到礼，行走中的神明变为行走中的天命、天道，到这里就更加系统地政治化了，巫君变为天子，上天、通神变成承担天命、天道，并接受天谴。</p>
</blockquote>
<p>任何一种事物，职业也好，其他也好，都不可能是一成不变的。变化才是宇宙唯一不变的法则。至于巫，他辉煌过，这就够了。至于遗憾，大可不必。毕竟现在巫确实是骗子的代名词。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有用还是无用？</title>
      <link>https://iliu.org/posts/useful-or-not/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 21:06:26 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/useful-or-not/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近博客群里看到这么一句话，大概的意思是少折腾一些时间管理、笔记软件、个人提升等等这方面的工具，应该把时间放在实现自己目标的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这么说也没错，现在这类的工具是层出不穷，有All in one的，有专注于某一个方面的，作为吃瓜群众，往往挑花了眼，试试这个，玩玩那个，最终的结果是，哪个软件都存在不如意的地方。从这方面说，这是对的，我们都知道过犹不及，适可而止。但是往往却把握不到这个度。极在哪里？可能每个人都不一样。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近博客群里看到这么一句话，大概的意思是少折腾一些时间管理、笔记软件、个人提升等等这方面的工具，应该把时间放在实现自己目标的地方。</p>
<p>其实这么说也没错，现在这类的工具是层出不穷，有All in one的，有专注于某一个方面的，作为吃瓜群众，往往挑花了眼，试试这个，玩玩那个，最终的结果是，哪个软件都存在不如意的地方。从这方面说，这是对的，我们都知道过犹不及，适可而止。但是往往却把握不到这个度。极在哪里？可能每个人都不一样。</p>
<p>话又说回来，对于折腾软件这个事，也完全没有必要站在道德的制高点上加以指责，“我之蜜糖，彼之砒霜”。就像有人爱好喝酒，有人喜欢喝茶，有人迷恋无线电，有些人就喜欢折腾一些软件，作为一种爱好，只要没有妨碍到他人，能从中得到乐趣，这也就够了。</p>
<p>之所以有这些争论，无非是觉得关注于软件没有用罢了。但什么是有用，什么是无用？同样的是事物对不同的人的结果就不会相同。作为垃圾扔掉的饮料瓶、包装袋，在收废品的大叔眼里都是宝贝，在贝尔的眼里都是救命的家伙。</p>
<p>我们从小就被教育不要做无用的事，看会闲书可能就被认为是浪费时间，我上学的时候，语文成绩一直都不错，不管是作文还是阅读理解一般都能得到高分。用现在的教育理念来看，可能不是我有天赋，而是我看了很多“无用”的闲书。从三年级的时候开始，陆陆续续就开始偷看父母借回来的小说，什么《岳飞传》、《杨家将》古龙、金庸的武侠小说，作文书，甚至去姥姥家去，舅舅弄的《半月谈》也能看得津津有味……现在金庸的小说被称为经典、四大名著也作为中小学生必读的课外书，在我们那个年代是不可想象和理解的事，我上学的时候无用的书，现在竟然有用了，可惜变成有用了之后，孩子们都不愿意读了。</p>
<p>不光是上学的时候，包括就业后，在读书的时候也会有意无意的把书分为有用的书和无用的书。通常能自己觉得能帮助自己赚钱的书都是有用的，其他的都是无用的。结果看了不少有用的书，该没赚到钱还是没赚到，反而是一些原本觉得无用的书在自己低谷的时候帮了自己一把。</p>
<p>上班的时候，拼命的想展现自己的价值，这也会弄，那也会搞，结果把自己搞的疲惫不堪不说，升职的时候可能别人，项目出错后背锅的可能是你。</p>
<p>庄子曾经说过一个故事：一个很有名的木匠的弟子路过一个庙，看到庙里有一颗很大的树，就问木匠说，这棵树怎么长的这么高大，木匠给他说：这种树，做桌子板凳材质太软，容易腐蚀，也无法做为建房子的木料。因为它还有能让人乘凉的作用，它就被保留下来了，而那些能用的树木，都被砍掉用来使用了。</p>
<p>所以说，如何做一个无用之用的人，才是人生的智慧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Miscellaneous Notes 1</title>
      <link>https://iliu.org/posts/miscellaneous-notes-1/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 21:08:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/miscellaneous-notes-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文整理自flomo，记录近一段时间读书笔记、自己的感悟以及其他的一些乱七八糟的事情，所以叫杂记！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;读书&#34;&gt;读书&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这段时间主要读了冯友兰先生的《中国哲学简史》、南怀瑾老师的《老子他说》、罗伯特.赖特《为什么佛学是真的》以及吴怡先生的《我在美国讲易经》。其中只有《为什么佛学是真的》算是看完了，其他几本书都是在看，为什么会同时看基本书？是因为我发现，只看一本书，不容易记住书中的内容，几本书一起开，这本看一两章，那本看一两章，反而记忆的比较清楚。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本文整理自flomo，记录近一段时间读书笔记、自己的感悟以及其他的一些乱七八糟的事情，所以叫杂记！</p>
<h2 id="读书">读书</h2>
<p>这段时间主要读了冯友兰先生的《中国哲学简史》、南怀瑾老师的《老子他说》、罗伯特.赖特《为什么佛学是真的》以及吴怡先生的《我在美国讲易经》。其中只有《为什么佛学是真的》算是看完了，其他几本书都是在看，为什么会同时看基本书？是因为我发现，只看一本书，不容易记住书中的内容，几本书一起开，这本看一两章，那本看一两章，反而记忆的比较清楚。</p>
<h3 id="为什么佛学是真的">为什么佛学是真的</h3>
<p>这本书又名叫《洞见——从科学到哲学打开人类认知的真相》。作者试图从科学和心理学等方面阐述佛学中的一些术语，比如佛学中常用的无常、打坐、贪嗔痴等。</p>
<ul>
<li>人的贪婪可能是基因进化自然选择的产物：</li>
</ul>
<p>如果要让基因更好的传递下去，自然设计的基因应该是这样的：</p>
<ol>
<li>奖励给你快感或者满足感</li>
<li>快感不是永久的，而是会很快消失</li>
<li>下次需要花费更多的代价来获得同样的满足感</li>
<li>人的意识更习惯于关注目标实现带来的满足感，而不是满足感很快就会消退这件事。</li>
</ol>
<ul>
<li>
<p>为什么会嗔怪别人？为什么会有路怒症？为什么会突然发火？这可能也是基因带给我们的一些幻觉！</p>
<ul>
<li>最初可能是这样的，在一个群居的部落，如果有人欺负了你或者偷了你的食物，如果你不愤怒或者反抗，那么带来的后果可能就比较严重，你会失去食物，一切，所以这种情绪对基因的传递是有益的，自然的选择就把他刻在了我们基因深处。</li>
<li>但是现代社会，路怒无论对自己，或者他人一毛钱的好处也没有，只是基因给到我们的幻觉。</li>
<li>我们修炼、打坐、冥想的目的，可能就是为了让自己能从这个虚假的幻觉中解脱出来</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>被一条连续误报九十九次都不会出现的蛇吓到，可能会对人的心理健康造成极大的伤害。当然，好消息是，第一百次时，这种恐惧可能会帮助我们的祖先活下去，并最终令现在的我们可以有机会诞生在这个世界上。尽管如此，我们还是继承了这种误报的倾向，不仅仅表现在躲避蛇这方面，还表现为其他恐惧和日常焦虑。</p>
</li>
</ul>
<p>这个观点，在《次第花开》中，作者说，之所以焦虑，是因为不能正面无常，想要恒久的追求一些东西，认为实现某个目标之后就能有安全感。而事实上，无常才是这个世界的真正面目。正面无常。</p>
<h3 id="我在美国讲易经">我在美国讲易经</h3>
<ul>
<li>易”有三义，一是变易，一是简易，一是不易</li>
</ul>
<p>世上万物，除了变化是永恒的，其他都是一直在变。不易并不是不变，而是说一直变化</p>
<ul>
<li>
<p>学易经的方法</p>
<ul>
<li>知位 知时 研几</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>知位是要知道自己的位置在哪里，知时，上面说的位置是变化的，你在这个地方是学生，在另外一个时间可能就是家长，所以，时间的变化位置也会发生变化。研几就是要用你的智慧做出判断，对未来走势的判断</p>
<h3 id="中国哲学简史">中国哲学简史</h3>
<ul>
<li>中国人宗教意识不强，是因为哲学意识太强了</li>
<li>周朝“礼乐崩溃”造成知识流传到民间，由于贵族所擅长的知识不同，慢慢形成了，儒、道、阴阳、墨等各个流派。</li>
<li>《道德经》可能不是老子所著</li>
<li>孟子认为实现王道很简单，恢复井田制，一家五亩的宅基地，房前屋后可重桑树，桑叶养蚕，这样就能实现耕者有其田，老人也能穿上丝绸的衣服。</li>
</ul>
<h2 id="自省">自省</h2>
<ul>
<li>没有必要和别人争论什么，毕竟每个人的经历不同，看待同一件事物的角度不同，观点自然不同，争论起来其实就和盲人摸象一样，没有什么意义。</li>
<li>今天群里的阿均分享了一段话:大概的意思是，打开手机，查看电池电量的应用，基本上都是微信使用的时间太多。我查了一下，发现从昨天十点到现在，微信的使用时间是2.5个小时，这让我有点震惊了！</li>
</ul>
<p>减少花在微信上的时间，势在必行！</p>
<ul>
<li>今天送妞上学后，在路上骂了一个老头，主要是他不看路，或者是故意的。</li>
</ul>
<p>路本来不宽，他在中间靠右一点走，我想超车，超了一半，环境不允许超，我又减速了。这时候他忽然就向左变道了，我认为他是故意的，我超了一半了都，他肯定能觉察到。所以我在心里骂了他一句</p>
<p>我的问题在于嗔，而嗔只是基因为了延续下去给予我个幻觉。不应该为了这个幻觉而影响到自己的心境。</p>
<h2 id="对调理肠道菌群很有用的两个小菜">对调理肠道菌群很有用的两个小菜</h2>
<ul>
<li>辣萝卜</li>
</ul>
<p>萝卜切条，可以加土豆，也切条。放入盆内，加食盐腌出多余的水分（4-6h）。一个梨，一个苹果，切条，和腌好的萝卜放一起，加入辣白菜酱（网上有卖的）。搅拌均匀，用保鲜膜封口，放置一天一夜即可享用。微酸更好吃。</p>
<ul>
<li>腊八豆</li>
</ul>
<p>一斤黄豆，泡一夜，洗净后，高压锅里煮绵。捞出放凉后，撒入一包纳豆菌。避光3天。长出菌丝后，加入葱姜蒜末食盐调味装到罐子里，再发酵3天左右即可。</p>
<p>已经做好辣萝卜，味道不错，微辣带点甜。腊八豆也快好了。</p>
<h2 id="育儿">育儿</h2>
<p>家长看不惯孩子，根源在于用成年人相对高级的思维来看待问题。</p>
<p>不要太着急，让孩子慢慢的长大，不要打乱孩子的成长节奏！毕竟他她还只是一个大孩子！</p>
<p>正确看待她的拖拉，成绩，可以慢，但是要一步一个脚印</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金刚萨埵心咒</title>
      <link>https://iliu.org/posts/vajrasattva-mantra/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 21:13:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/vajrasattva-mantra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这些天总时不时的回想起小学二年级的时候做的一件错事。那天老师有事，让我和另一个女生管纪律，我管男生，她管女生。就是把违反纪律的同学的名单记下来，等他来了交给他。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这些天总时不时的回想起小学二年级的时候做的一件错事。那天老师有事，让我和另一个女生管纪律，我管男生，她管女生。就是把违反纪律的同学的名单记下来，等他来了交给他。</p>
<p>我当时比较傻，就老老实实的记，谁上课说话了啊、到处乱跑啊之类的都记记下来，后来下课的时候，班里有一个同学，和一个一年级的口角了几句，那个女孩就撺掇着让也也记下来，我看她也记了不少，然后我就记下来，某某某和一年级吵架……</p>
<p>下午老师回来了，不知道去哪喝酒了，而且喝的不少。女孩的交上去，老师一看，全都是记的学习。然后一看我的，终于找到出气筒了。就吵那个男生，说你为啥和一年级的吵架。他有点莫名其妙，毕竟就是口角几句。然后就说没有，老师大怒，拿起教鞭就打他，是真打，给我们都吓坏了。后来，男生就屈打成招了。</p>
<p>事后，虽然想去给那个同学道歉，但是也一直没有。最近，不知怎么的，这段记忆又翻了出来，真是后悔当初的行为。如果自己能多一点勇气，说出真相，也许他也就不会挨这顿打。</p>
<p>今天微信读书抽奖抽到了一本名字叫《不离，法王人生开示录》的书。作者：晋美彭措。书中说到人之所以不快乐，是由傲慢、贪心、吝啬、嗔心以及嫉妒造成的，并且详细的解释了原因，以及如何才能消除这些情绪的办法。目前还是在读状态，没有看完。这篇文章的本意也不是推荐这本书。而是刚好书中的内容帮我解了惑。 书中说：</p>
<blockquote>
<p>对于有意无意中造下的一切罪业， 若生起强烈的后悔之心， 一边念金刚萨埵心咒“嗡班匝萨埵吽”， 一边观想金刚萨埵降下甘露净化罪业， 诸罪可逐渐灭尽无余。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>金刚萨埵心咒又称金刚萨垛心咒，属于佛教佛学，是一种梵语，读音是==“嗡 ōng 班bān 札（尔）zhā er 萨sa 垛duǒ 吽hōng. ”。又写作：“唵班杂（儿）萨朵吽”==</p>
</blockquote>
<p>以后会念一念，一个给自己消除罪业，一个给自己伤害到的人祈福。如果你也对以前做个的错事，有悔恨之心，不妨也跟真念一念！~</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>逸马杀犬于道</title>
      <link>https://iliu.org/4306.html</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2022 02:28:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/4306.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;读南怀瑾老先生的《孟子旁通》，里面讲道一个小故事，以说明古人对于文字精练的要求。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    欧阳公在翰林时，常与同院出游。. 有奔马毙犬，公曰：“试书其一事。. ; 一曰：;有犬卧于通衢，逸马蹄而杀之。. ;一曰：;有马逸于街衢，卧犬遭之而毙。. ;公曰：;使子修史，万卷未已也。. ;曰：;内翰云何？. ;公曰:;逸马杀犬于道。. ; 相与一笑。.
  &lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>读南怀瑾老先生的《孟子旁通》，里面讲道一个小故事，以说明古人对于文字精练的要求。</p>
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
  <p>
    欧阳公在翰林时，常与同院出游。. 有奔马毙犬，公曰：“试书其一事。. ; 一曰：;有犬卧于通衢，逸马蹄而杀之。. ;一曰：;有马逸于街衢，卧犬遭之而毙。. ;公曰：;使子修史，万卷未已也。. ;曰：;内翰云何？. ;公曰:;逸马杀犬于道。. ; 相与一笑。.
  </p>
<p><cite>古今谭概</cite></p>
</blockquote>
<p>而反观如今网络时代的文章，特别是一些自媒体，几句话能交代清楚的事情，洋洋洒洒能写上几千字，花了十几分钟看完了，发现有用的也就那么几句话，或者更甚者，纯粹就是标题党。说是电子垃圾一点都不为过。</p>
<p>反思自己，很多时候也受这些文章的影响，总想多写一点，特别是一些技术性的文字，还总是想交代一下遇到这些问题的前因后果，其实都是没有必要的，真有人搜到这篇文字，也是来找答案而不是看你说原因的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人似秋鸿来有信，事如春梦了无痕</title>
      <link>https://iliu.org/3761.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 02:17:08 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/3761.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近在读南怀瑾老先生讲的《金刚经说什么》的书。老刘以前对于佛经一直抱着敬而远之的态度，感觉都是一些玄之又玄的东西。可是看了南老先生讲解后，发现其实，佛经其实就是讲的一种人对自然，对事物，对生活的一种态度和意境。佛经记录的是释迦摩尼对于弟子的教导的一些言论。佛经和《论语》是一类的经典。另外一个对佛经敬而远之的心态在于，一直觉得佛经是外来的东西，特别是印度发生的一些事情，让老刘对印度没有多少好感，其实是老刘着相了，现在印度的佛教已经没有多少人了，印度人信仰的是印度教，和佛教有着本质的区别的，老刘以前一直觉得印度教就是佛教。而佛经经过中国古代这么多先贤的注解翻译吸收其他宗教（特别是道教）的精华等，已经完全变成了中国传统文化的一部分。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近在读南怀瑾老先生讲的《金刚经说什么》的书。老刘以前对于佛经一直抱着敬而远之的态度，感觉都是一些玄之又玄的东西。可是看了南老先生讲解后，发现其实，佛经其实就是讲的一种人对自然，对事物，对生活的一种态度和意境。佛经记录的是释迦摩尼对于弟子的教导的一些言论。佛经和《论语》是一类的经典。另外一个对佛经敬而远之的心态在于，一直觉得佛经是外来的东西，特别是印度发生的一些事情，让老刘对印度没有多少好感，其实是老刘着相了，现在印度的佛教已经没有多少人了，印度人信仰的是印度教，和佛教有着本质的区别的，老刘以前一直觉得印度教就是佛教。而佛经经过中国古代这么多先贤的注解翻译吸收其他宗教（特别是道教）的精华等，已经完全变成了中国传统文化的一部分。</p>
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
  <p>
    《金刚经》又称《金刚般若波罗蜜经》，此经主张世上一切事物空幻不实，“实相者则是非相”，认为应“离一切诸相”而“无所住”，即对于现实世界不应执著或留恋。卷末四句偈文：“一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观”，被称为一经之精髓。
  </p>
<p><cite>百度百科</cite></p>
</blockquote>南老先生讲到什么是正信什么是迷信。正信如苏东波的这首诗“人似秋鸿来有信，事如春梦了无痕”，言而有信，但不要把事情放在心上，发生就发生了，一切都如梦幻泡影，生不带来，死不带去。用佛经的思想指导自己的日常行为。而迷信是那种求佛保佑，求长生，求富贵等等。拜佛求佛其实拜求得是自己。也只有自己才能帮助自己。
<p>以前觉得佛教得经典都是消极的。其实也不然，读一些佛经，能让自己不那么浮躁，能让人更能沉下心来做眼下的事情，能让人的心及格局变大，从这一点上来说，读读这些还是有必要的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>床前明月光的“床”是什么意思？</title>
      <link>https://iliu.org/3636.html</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 08:25:13 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/3636.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;早上女儿问我一个课外班的题，类似与中国诗词大会上的那种出一副画然后猜诗的那种。有几幅图挺好猜，但是有一副图是一个书生坐在一个栏杆边，抬头看着天空的月亮和女儿产生了争执。我说应该是“床前明月光”。女儿说这就没有床啊。我说，我的印象中，这个床字是应该井栏的意思。后来查了一下，关于这个床字，目前还有诸多的争执。## 第一种说法：床通窗&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>早上女儿问我一个课外班的题，类似与中国诗词大会上的那种出一副画然后猜诗的那种。有几幅图挺好猜，但是有一副图是一个书生坐在一个栏杆边，抬头看着天空的月亮和女儿产生了争执。我说应该是“床前明月光”。女儿说这就没有床啊。我说，我的印象中，这个床字是应该井栏的意思。后来查了一下，关于这个床字，目前还有诸多的争执。## 第一种说法：床通窗</p>
<p>意思是窗前明月光，还有解释成窗户纸的。但是老刘不认可这种说法，从杜甫的那首“窗含西岭千秋雪”中，我们可以看到，在唐朝，是有“窗”这个字的，通假字只是没有这个字，用别的字来替代，这样来说的花，既然有这个窗字，那么就没有可能用床来替代窗。因此这种说法，老刘是不认可的。</p>
<h2 id="第二种说法床为胡床也叫做马扎">第二种说法：床为胡床，也叫做马扎</h2>
<p>意思是，诗人李白，拿个马扎在院子里坐着，然后写了这首诗。但是老刘也不太认可这种说法，因为从这首诗的第二句“疑似地上霜”来看，说明是一个远景，诗人看到远处，泛着白光，以为是冰霜。要是坐在马扎上看月亮的花，怎么可能把月光当成冰霜呢？</p>
<h2 id="第三种说法床是井栏">第三种说法：床是井栏</h2>
<p>这个蒙曼老师在百家讲坛里也说过，然后辞海里也有，床为井栏的解释。所以，老刘认为，这种说法还是比较靠谱的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于风水，风水都是骗人的吗？</title>
      <link>https://iliu.org/2626.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 08:54:06 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2626.html</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;tags:
在ＫＩＮＤＬＥ上随便找书看，发现了一本写风水的书，就随便翻了翻。以前觉得风水都是迷信居多，但是看了之后发现，风水也不完全是一无是处。风水是中华民族历史悠久的一门玄术，也称青乌术、青囊术，较为学术性的说法叫做堪舆。风水是自然界的力量，是宇宙的大磁场能量。风就是元气和场能，水就是流动和变化。风水本为相地之术，即临场校察地理的方法，也叫地相、古称堪舆术，它是一种研究环境与宇宙规律的哲学，人既然是自然的一部分，自然也是人的一部分，达到“天人合一”的境界。风水的创始人是道家女神九天玄女，比较完善的风水学问兴起于战国时代。风水的核心思想是人与大自然的和谐，达到“天人合一”，早期的风水主要关乎宫殿、住宅、村落、墓地的选址、座向、建设等方法及原则，为选择合适的地方的一门玄学。 风水有两种释义，其一水肿病的一种，多由风邪侵袭，肺气失于宣降、不能通调水道、水湿潴留体内所致。其二指住宅基地、坟地等的自然形势，如地脉、山水的方向等的体系。风”就是气氛和场能，“水”就是流动和变化。风水有五个方面，我觉得这个理论无论是用在装修中还是生活中都合适：&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<hr>
<p>tags:
在ＫＩＮＤＬＥ上随便找书看，发现了一本写风水的书，就随便翻了翻。以前觉得风水都是迷信居多，但是看了之后发现，风水也不完全是一无是处。风水是中华民族历史悠久的一门玄术，也称青乌术、青囊术，较为学术性的说法叫做堪舆。风水是自然界的力量，是宇宙的大磁场能量。风就是元气和场能，水就是流动和变化。风水本为相地之术，即临场校察地理的方法，也叫地相、古称堪舆术，它是一种研究环境与宇宙规律的哲学，人既然是自然的一部分，自然也是人的一部分，达到“天人合一”的境界。风水的创始人是道家女神九天玄女，比较完善的风水学问兴起于战国时代。风水的核心思想是人与大自然的和谐，达到“天人合一”，早期的风水主要关乎宫殿、住宅、村落、墓地的选址、座向、建设等方法及原则，为选择合适的地方的一门玄学。 风水有两种释义，其一水肿病的一种，多由风邪侵袭，肺气失于宣降、不能通调水道、水湿潴留体内所致。其二指住宅基地、坟地等的自然形势，如地脉、山水的方向等的体系。风”就是气氛和场能，“水”就是流动和变化。风水有五个方面，我觉得这个理论无论是用在装修中还是生活中都合适：</p>
<p>眼睛。看到的地方是不是美丽，是不是让我们感到舒服。如果看到的地方是美好的、舒服的，这个地方的风水就好。</p>
<p>耳朵。听到的是声音是悦耳的还是噪音。声音好听，风水就好，有噪音风水就不好。比如靠近高速公路旁边的房子噪音很大，风水自然就不怎么好。其实，最大的噪音是在屋子里发生的，那就是家庭不和——吵架，这对人的伤害很大，对命运的障碍很大，对孩子的成长影响更大。所以，家一定要和，家人之间要彼此沟通，这样才没有障碍，才是好风水。所以古人说，家和（好风水）万事兴。</p>
<p>鼻子。闻到的气味好不好闻。如果家里面能常常燃香，或者摆放芬芳的鲜花，一进家门闻到的味道很好，风水自然就好。如果所处的地方气味不好，就不是好风水。</p>
<p>身体。看看家里有没有太多的不锈钢、太多的玻璃和太多尖锐的东西？不锈钢给人的感觉是冰凉的，玻璃也是冰凉的而且易碎，这些东西很容易伤害到我们的身体，所以不是好风水，家里这些东西不能太多。家里养的植物也要特别注意，要养阔叶植物，养针叶植物很容易刺伤身体。</p>
<p>意识。就是闭着眼睛用心感觉一个地方是不是祥和，是不是舒服。这是对有形意外的磁场和气息的感觉。比如一个房间，布置得整洁美观，能够让人们感觉到心里很喜悦，很美好，这个房子的风水就很好。如果里面杂乱无章，让人一看就感觉到压抑和烦躁，这就是糟糕的风水。这也就提醒我们平时一定要注意保持家里和工作环境的洁净有序，整洁本身就是一种正面的能量。</p>
<p>总得来说，就是通过这五个方面来判断风水：眼、耳、鼻、身、意。就是佛教说的六根除去舌根后剩下的五根，这个方法人人都能学会。2004年寂静法师云游到黄山的时候，住在黄山下面的一个小庙。遇到一个人，他告诉寂静法师他对风水有研究，然后就指责批评社会不好，某人不好，这个地方不好，主人修建得不好。寂静法师对他说，“我感觉你不懂风水。”他认真地强调说他真的懂风水。寂静法师又强调回去说“你真的不懂风水。”为什么呢？他懂的都是风水的外相，不懂风水的心法。</p>
<p>所有的风水中，第一风水是什么？是人。人的第一风水是什么？是心。所以，最重要的风水要从自己改变，自己改变了，心改变了，由风水引起的各种问题，如不顺利和疾病也就自然消失了。</p>
<p>寂静法师从另外一种角度阐述了风水问题，我觉得挺有参考意义的。想要健康，就得注意饮食和锻炼；想要赚钱，就得自己努力工作；想要进步，就得不断学习，提升自己。</p>
<p><strong>在室内装修中，实用和美都是风水，都是为了让自己的生活更舒适，其实按照生活常识去判断就可以了，不需要去专研什么风水理论。</strong></p>
<p>哪个方位摆个财神，哪个位置放个关公，这都是一种美好的祝愿而已，光靠转发锦鲤是没有意义的，前提还是得靠自己努力。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>浅评《长安十二时辰》书</title>
      <link>https://iliu.org/2227.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 02:37:41 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/2227.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;偶尔在电视上看到《长安十二时辰》的宣传海报，看评论分数很高。电视剧只看了半集，感觉还行，因为电视被放假的女儿霸占，所以不得不看小说来了解这部作品。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>偶尔在电视上看到《长安十二时辰》的宣传海报，看评论分数很高。电视剧只看了半集，感觉还行，因为电视被放假的女儿霸占，所以不得不看小说来了解这部作品。</p>
<p>这部作品是<strong>马伯庸所著</strong>，情节跌宕起伏。故事设定在上元节前夕，长安城混入可疑人员，身陷囹圄的张小敬临危受命，与少年天才李必携手，在十二时辰内破除隐患。全篇运用了创新的探案剧集结构与人物关系设定，把故事嵌套在当时的世界文化中心——长安。它在展现跌宕紧凑的故事架构、反脸谱化的英雄人物、脑洞大开的细节设计的同时，也带给读者丰富的文化价值。</p>
<p>但是看完之后，总感觉这部作品有<strong>虎头蛇尾</strong>之嫌，而且张小敬这个人物刻画并不成功，并且在当时那个时代不可能存在这样的人物。</p>
<hr>
<h2 id="关于张小敬">关于张小敬</h2>
<p>书中张小敬是一个孤胆英雄，是多年以前抗击突厥大军活下来的三个人之一。三个人中，一个回乡，一个在长安卖香烛，张回长安后在兵部工作。因得罪上司被下放到一个县里当了九年的警察。</p>
<p>县里的警察局长勾结黑社会霸占卖香烛的人的产业，并企图把那个人的女儿送给王爷。在张不在的时候，他们杀了卖香烛的人。张一怒之下，把黑社会的人全部杀了，也杀了警察局长，因此被送进监狱等待秋后问斩。</p>
<p>李必的手下不力，导致突厥狼卫进入长安，甚至有计划要把长安弄成炼狱。为了拯救长安百姓，张在明知道李必在利用自己情况下，仍毅然投入其中。期间为了获取线索，他出卖了自己安插在另一个黑社会里的卧底，理由是牺牲一人而救几十万人。随着事件逐层解开，发现具体行动负责人是三人之一中回乡的那个人。</p>
<p>回乡的人发现家乡官员为了霸占他姐姐，残忍地杀了他们全家。他去官府上告，不仅没告赢，反而被以马贼罪名抓捕。在问斩时，他杀死了刽子手，逃亡后创建了**“蚍蜉”组织**，宗旨是：“蚍蜉虽小，多了也能撼动大树。”</p>
<p>张与回乡的人相认后，了解到蚍蜉组织的目的不是毁灭长安，而是要惩治贪官污吏，因为他们认为大唐已生病，需要“火与血”来警醒人心。</p>
<blockquote>
<p>萧规的眼神在黑暗中灼灼有神：“一个人有这样的遭遇，也许是时运不济；五个人有这样的遭遇，可以说只是奸人作祟；但一百个、五百个人都有类似的遭遇，这说明这个朝廷已经病了！病入膏肓！放眼望去，一片盛世景象，歌舞升平，其实根子已经烂了。”</p>
</blockquote>
<p>到了这里，按理说张和蚍蜉已有共同的敌人，而张为之奔波的理由——保护长安百姓——已经不存在。但张竟然为了保护自己的仇人，再次出卖了朋友，最终覆灭了蚍蜉组织。</p>
<hr>
<h2 id="关于幕后黑手">关于幕后黑手</h2>
<p>书中幕后的黑手最初指向太子李亨，但作者为了反转，将黑手生硬地转移给贺知章，又为了再反转，又改成贺知章的养子。</p>
<p>个人认为这是败笔：为何历史上稳重的老臣贺知章，在退休后莫名发动政变，要炸掉皇帝和整个政治中枢，而且任务全盘外包给突厥人和一个退伍兵组织，而受益人太子却毫不知情？</p>
<p>蚍蜉组织原本看不惯文武百官和皇帝，但最终没杀几个，首领还被送了“盒饭”，显得剧情安排生硬。</p>
<hr>
<h2 id="最后的吐槽">最后的吐槽</h2>
<p>主角真是“主角光环”加成：一天内经历了N次昏迷、N场厮杀，却只吃了几块饼，其他时间不是奔跑就是打架或昏迷，却死不了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
