<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>不同病 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%97%85/</link>
    <description>Recent content in 不同病 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.147.8</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Dec 2009 02:20:14 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%97%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>不同病因引发的发烧特征</title>
      <link>http://localhost:1313/241.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2009 02:20:14 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/241.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;感冒及肺炎发热特点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小儿感冒及肺炎也常常有发热的表现，这时的发热，体温一开始较低，很快出现高热，体温可超过40℃。同时还可能伴有鼻塞、流涕、咽痛、咳嗽等症状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对症护理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宝宝感冒或肺炎发热，一般不必急于退热处理。因为体温升高是人体的自然防御反应，可使宝宝体内抗体合成的数目增加，还能增强宝宝体内的吞噬细胞的活性。另外，如果退热不当，还可能会挫伤宝宝机体的自然防御能力。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>感冒及肺炎发热特点</p>
<p>小儿感冒及肺炎也常常有发热的表现，这时的发热，体温一开始较低，很快出现高热，体温可超过40℃。同时还可能伴有鼻塞、流涕、咽痛、咳嗽等症状。</p>
<p>对症护理</p>
<p>宝宝感冒或肺炎发热，一般不必急于退热处理。因为体温升高是人体的自然防御反应，可使宝宝体内抗体合成的数目增加，还能增强宝宝体内的吞噬细胞的活性。另外，如果退热不当，还可能会挫伤宝宝机体的自然防御能力。</p>
<p>如果宝宝体温持续增高，或曾经发生过高热惊厥，则应该采取适当的降温措施。爸爸妈妈一般可先采用物理降温，既可用毛巾在宝宝头部进行冷敷或温湿敷，也可用30%酒精擦宝宝的头部、腋下或双侧腹股沟处。如果宝宝体温超过39℃，则可使用头部冰袋枕。</p>
<p>如果物理降温效果不佳，再选用适当的药物降温。常用药有25%安乃近滴鼻、口服扑热息痛或阿司匹林等。</p>
<p>宝宝感冒或肺炎发热还可以在医生的指导下选用中药退热。如桑叶、野菊花、芦根、大青叶、生石膏、薄荷、板蓝根、知母等清热解毒的中药；清热解毒口服液、小儿感冒冲剂、小儿金丹片、小儿清热灵等中成药效果都不错。</p>
<p>提醒</p>
<p>宝宝感冒或肺炎发热时，一定要注意多饮水。因为发热会消耗宝宝体内的液体，如果不及时补充，很容易导致脱水。</p>
<p>宝宝感冒或肺炎发热，室内温度不宜过高，一般以21℃～22℃为宜。衣被也不要过厚，宝宝的皮肤最好能够与外界空气接触，借助空气的传导、对流、辐射也可以达到散热降温的目的。</p>
<p>基本原则应该是积极寻找发热的原因。因为大多数的发热只是疾病的一个症状，所以，只要治好了宝宝的原发病，发热自然就会消退。宝宝发热后，如果不经医生的诊断就擅自给宝宝退热，很可能会掩盖一些原发病的症状，再送宝宝去医院就诊还可能引起医生的误诊。</p>
<p>细菌性痢疾</p>
<p>细菌性痢疾是痢疾杆菌引起的急性肠道传染病。虽然多发于夏季，但因为冬季有寒假，又逢元旦、春节等节日，不少孩子往往因为乱吃东西，不注意饮食卫生而发生细菌性痢疾。</p>
<p>发热特点</p>
<p>发热、同时伴有腹痛、孩子排便后仍有便意及脓血便等。其发热特点可分为轻、重、中毒三种类型。</p>
<p>轻型发热：以婴幼儿多见，全身中毒症状较轻，发热不明显或仅有低热。重型发热：病儿多突然发热达39℃以上，腹泻、腹痛、排便后仍有便意及脓血便明显，大便每日多至30次以上。</p>
<p>中毒型发热：多见于2～7岁的孩子，且往往好发于体格健壮者。起病急剧伴高热、体温可达40℃以上，且有中毒症状、惊厥或休克等症候。</p>
<p>对症护理</p>
<p>尽快将患儿送医院隔离治疗，以免传染给其他人。必须在医生的指导下采用物理方法或化学药物进行降温，以免出现高热惊厥，具体用药可参照肺炎发热的用药。</p>
<p>孩子的饮食要注意“清淡稀食”，如浓米汤、藕粉、豆浆、淡果汁等较合适。孩子大便次数多时，可多喝些淡盐开水；大便次数减少后，可吃无渣少油的烂面片、稀饭、烂挂面、蛋花汤、菜水、西红柿汤等；腹泻停止后，则可吃些鱼片、碎嫩瘦肉、莱泥等。</p>
<p>提醒</p>
<p>饮食要以稀、软、素为主，少食多餐，忌食一切油腻、生冷、辛辣、坚硬的食物。多食生蒜、多饮茶水对孩子早日康复有益。</p>
<p>细菌性痢疾只要注意饮食卫生，饭前便后认真洗手，就可以避免。特别是在节假日期间，爸爸妈妈一定要管好宝宝的嘴。</p>
<p>泌尿道感染</p>
<p>冬季天气寒冷，如果不注意泌尿系统的卫生，就容易泌尿道感染。特别是女孩，发病明显多于男孩，这是因为女孩尿道外口经尿道入膀胱的距离短而直，尿道外口如果有细菌感染，很容易上行进入膀胱。</p>
<p>发热特点</p>
<p>孩子患泌尿道感染时，临床表现轻重不一：</p>
<p>典型的常有尿频（排尿次数增多）、尿急（憋不住尿）、尿痛、腰痛、腹痛，脓尿，还可合并发热。</p>
<p>不典型的多没有尿频、尿急、尿痛或只有不同程度的发热（体温可高可低，高时可达40℃以上），同时伴有寒战。</p>
<p>对症护理</p>
<p>尽快将患儿送医院，在医生的指导下采用物理方法或化学药物进行降温，以免出现高热惊厥，具体用药可参照肺炎发热的用药。</p>
<p>孩子如果出现急性感染症状时，应卧床休息，多喝水，勤排尿，以减少细菌在膀胱内贮留的时间，有利于控制感染。</p>
<p>提醒</p>
<p>即使在寒冷的冬季，爸爸妈妈也不能放松对孩子的卫生要求。女孩应该注意外阴部的清洁，每天清洗一次；男孩则要注意清洗包皮内垢物。</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
