<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>严格 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E4%B8%A5%E6%A0%BC/</link>
    <description>Recent content in 严格 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.147.8</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Jul 2010 08:55:16 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E4%B8%A5%E6%A0%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何把握溺爱与严格尺度</title>
      <link>https://iliu.org/777.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2010 08:55:16 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/777.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;看了这篇关于面对孩子的要求的文章，很受触动，以后对于女儿来说，就尽量的满足她”一毛钱”的快乐吧！&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看了这篇关于面对孩子的要求的文章，很受触动，以后对于女儿来说，就尽量的满足她”一毛钱”的快乐吧！</p>
<p>看看下面这个故事，我们能否满足孩子简单的要求呢？</p>
<p>　　一位爸爸下班回到家很晚了，很累并有点烦，发现他5岁的儿子靠在门旁等他。”我可以问你一个问题吗？”</p>
<p>　　”什么问题？”</p>
<p>　　”爸，你一小时可以赚多少钱？”</p>
<p>　　”这与你无关，你为什么问这个问题？”父亲生气地说。</p>
<p>　　”我只是想知道，请告诉我，你一小时赚多少钱？”小孩哀求。</p>
<p>　　”假如你一定要知道的话，我一小时赚20美元。”</p>
<p>　　”喔，”小孩低下了头，接着又说，”爸，可以借我10美元吗？”</p>
<p>　　父亲发怒了：”如果你问这问题只是要借钱去买毫无意义的玩具的话，给我回到你的房间并上床。好好想想为什么你会那么自私。我每天长时间辛苦工作着，没时间和你玩小孩子的游戏。”</p>
<p>　　小孩安静地回自己房间并关上门。</p>
<p>　　父亲坐下来还生气。约一小时后，他平静下来了，开始想着他可能对孩子太凶了–或许孩子真的很想买什么东西，再说孩子平时很少要过钱。</p>
<p>　　父亲走进小孩的房间，问道：”你睡了吗，孩子？””爸，还没，我还醒着。”小孩回答。</p>
<p>　　”我刚刚可能对你太凶了，”父亲说，”我将今天的气都爆发出来了–这是你要的10美元。”</p>
<p>　　”爸，谢谢你。”小孩欢叫着从枕头下拿出一些被弄皱的钞票，慢慢地数着。</p>
<p>　　”为什么你已经有钱了还要？”父亲生气地说。</p>
<p>　　”因为这之前不够，但我现在足够了。”小孩回答，”爸，我现在有20美元了，我可以向你买一个小时的时间吗？明天请早一点回家–我想和你一起吃晚餐。”</p>
<p>　　将这个故事与你所喜欢的人分享，但更重要的是，与你所爱的人分享这价值20美元的时间–这只是提醒辛苦工作的各位，我们不应该不花一点时间来陪那些在乎我们、关心我们的人而让时间从手指间溜走。<br>
问题：</p>
<p>　　孩子的某些要求也许不是特别合理，但并没有涉及原则底线，这个时候我们该满足他们吗？在溺爱与严格要求之间，我们如何把握一个比较灵活的尺度？进行人性化的”管理”？你知道有时候我们一点点的通融会给孩子带来多少快乐吗？</p>
<p>　　方法A：有的家长过分疼爱、迁就孩子，满足孩子的任何要求。爱得过了头，就成为了溺爱，使孩子养成一味地伸手索要的坏习惯，一旦要求得不到满足，甚至会做出极端的事情。</p>
<p>　　方法B：有的家长比较粗心，对待孩子也缺乏耐心，往往粗暴简单地拒绝孩子略微”奢侈”的要求。</p>
<p>　　方法C：那年我父亲失业了，买不起肉，全家靠吃鱼市上卖剩的鱼杂碎生活。一天我在商店的橱窗看到一枚带红色塑料花的小别针，顿时让我如痴如醉，发疯般地回家央求妈妈给我一毛钱。</p>
<p>　　妈妈叹口气：”一毛钱能买一磅鱼杂碎呢。”</p>
<p>　　父亲说：”给她吧，一毛钱就能为孩子买到欢乐，这机会恐怕今后是不会碰上了。”</p>
<p>　　鱼杂碎的滋味我早忘了，但得到别针的欢乐我至今记忆犹新。</p>
<p>　　这是美国作家弗雷德里·美娜德一篇文章中的一段文字。很多年前看到这段话时，我的心中就很有感触。</p>
<p>　　”一毛钱就能为孩子买到欢乐，这机会恐怕今后是不会碰上了。”–对我触动最大的就是这句话。</p>
<p>　　回想自己的童年，我们会发现，那些印象深刻、让我们想起来就觉得甜蜜温馨的事情，也许并不是考试得了第一、学习成绩如何优秀等诸如此类的事情，恰恰就是”一毛钱”这样的小事情。</p>
<p>　　许多在大人眼中微不足道的小事情，在孩子们心中却是”天大的事儿”，天真烂漫的童心非常容易得到满足：一枚发卡或别针，一个精致的笔记本，一个新玩具，一件新衣服，甚至一个小小的塑料贴片……就能给他们带来无尽的欢乐。同样，一个小小的要求如果得不到满足，也会让他们难过好几天。</p>
<p>　　孩子成长的每个阶段，都有不同的主题。现在回想起女儿这几年的一些事情，仍然会觉得好玩。</p>
<p>　　记得好像是突然之间，女儿对钱就有了概念和感觉。在2008年春节的大年初一(还不到10岁)，她早早地起床给我们拜年，然后就挨着讨要压岁钱，还哄抬物价：姥姥给了100元，就问姥爷要200元；妈妈给了200元，就问我要300元–当然，这种行为仅仅限于在自己家里，对于亲戚朋友给孩子的压岁钱，我们基本上都礼貌地回绝了，女儿更不会伸手要。而且，每年给她的压岁钱也是由我们集中管理，给她开个存折存起来，她从来不管不问的。可现在就不同了，女儿开始关心自己的”财富”了。</p>
<p>　　自此以后，女儿总要在书包和衣服兜里放些零花钱，放学回家的路上自己买些冰激凌什么的小零食。从四年级开始，放学后她自己回家。刚开始的那两天，我有些不放心，在放学时悄悄地躲在校门口，在后面跟着她。只见女儿背个大书包，跟着同学走出学校大门后，悠然自得地往回走，一点也没有害怕的样子，经过路边的小超市时，就拐了进去。我站在门口，看她买什么。女儿在冷饮柜里挑了一根小冰棍去结账，花了5毛钱，把找的5毛钱仔细地装好，然后边走边吃，一副得意扬扬的样子。我在后面看得忍俊不禁，回到家里也不戳穿她。一连两三天，都是如此，后来我就不再去”盯梢”了。</p>
<p>　　我们给女儿保持着20元左右的零花钱，女儿有一次一本正经地跟我们说：”口袋里没有钱怎么能行呢？”我们出去吃饭、买东西，找回来的零钱她总盯着，跟我央求：”爸爸，把这两块钱给我，好不好？”还有，当她在奥数、英语班有了进步，或者受到老师表扬，也总跟我说：”能不能奖励我一块钱啊？”–大多时候，我总是满足她的这些要求，一则我知道她不会乱花钱；二则每当这个时候，我就想起弗雷德里·美娜德父亲说的那句话，是啊，用这么一点点钱就能给孩子带来这么多的欢乐，这种机会以后还会有吗？</p>
<p>　　2009年上半年，在孩子们中间风靡一种电脑游戏–“摩尔庄园”。本来我们是不允许女儿在电脑上玩游戏的，但架不住她不断地软磨硬泡，只要一有机会，她就有意无意地跟我们说：某某同学赚了多少摩尔豆(游戏中的虚拟货币)啦，某某同学获得超级拉姆(游戏中的宠物)啦，等等。我们知道她的心思，后来就答应她在搞好学习、完成作业的前提下，在周末可以玩会儿，女儿欣喜若狂–当时我看着她那高兴的样子，心里也很感慨：我们家长手里的权力多大啊，一点点的让步就让孩子如此高兴。</p>
<p>　　后来我们发现，电脑游戏也应该算是这一代孩子生活中的必备内容，首先，我们检查了游戏的内容，觉得是健康的；其次，玩游戏之前要把该做的作业做完；再者，规定好了时间，到了说好的时间就让她离开电脑。其实，她玩一段时间后，就没有那么大的兴趣了。</p>
<p>　　在玩”摩尔庄园”的时候，还有一件有趣的事情。游戏中有一种叫做”拉姆”的宠物，很可爱，需要小主人养护照料，但是还有所谓的”超级拉姆”，有很多普通拉姆不具备的功能，这是要花钱购买的(购买专门的摩尔充值卡)，每月10元钱。我们刚开始不同意女儿买卡，我跟她说：”你这是花真实的钱，买假的东西。”女儿说：”同学都有超级拉姆，没有超级拉姆都抬不起头了。”我说：”谁让你们比这些了？成绩、才能才是你们应该关心的。”</p>
<p>　　女儿还是用老办法，慢慢地磨，谈条件，最终我们达成协议：参加”奥数”竞赛，拿奖或者进步到尖子班，就给她买一张10元钱的卡，让她拥有一个月的”超级拉姆”。女儿通过自己的努力，如愿以偿–我觉得自己太苛刻了，给她多买了两张作为奖励。</p>
<p>　　孩子的世界是这样的简单和纯洁，他们被我们绑缚在学习的轨道上辛苦地前行。很多路边的风景都被我们大人忽略了，或许在我们世故、麻木的心里，蓝天白云、花草鱼虫都早已不再是美丽的风景。可在孩子的心里，总有许多新奇的主题，也许我们并不认同他们感兴趣的那些内容，可是，只要是无害于身心，就让他们去尝试、体验一下行不行？我们能不能在严肃的面孔上，露出欣赏、宽容的笑容？能不能在诸多的”规章制度”中，给他们”破个例”，来个意外的奖励和插曲？</p>
<p>　　快乐其实很简单。孩子的快乐更简单，也许唯其简单质朴，才是真正的快乐呢。</p>
<!--显示正文 END-->
<!-- publish_helper_end -->]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
