<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人世间 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E4%BA%BA%E4%B8%96%E9%97%B4/</link>
    <description>Recent content in 人世间 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Jan 2026 15:53:23 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E4%BA%BA%E4%B8%96%E9%97%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2025年末的雪，以及2026元旦的一天</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/the-snow-at-years-end/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 15:53:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/the-snow-at-years-end/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2025 年 12 月 31 日，郑州下了一场小雪。其实之前看天气预报还是蛮担心会下大的，毕竟还要去接女儿回家，上次的那场大雪让现在想起来还心有余悸。不过还好，雪下的不大，比前几天那场要轻得多。早上起来，地上只有薄薄一层，像是夜里悄悄落下，又很快要化掉的那种。趁着去买菜的工夫出门，随手拍了几张照片，算是给这一年留下最后一点痕迹。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog/%E7%94%9F%E6%88%90%E5%9B%BE%E7%89%87%E5%8F%8A%E6%8B%BC%E5%9B%BE.png&#34;&gt;
王源来郑州开演唱会，女儿一直想去现场看看，托朋友帮忙，才弄到了一张票。下午，我和妻子陪她一起去了奥体中心。
她进场看演唱会，天气冷，在外面等两个多小时实在不太现实，我和妻子便去了旁边新开的那家荟品仓转转，打发时间。
&lt;img alt=&#34;2026王原演唱会&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog/2026yanchanghui.png&#34;&gt;
没想到，不管是演唱会那边，还是商场里，人都多得出奇。大概是新年第一天，大家都愿意往外走走，让日子热闹一点。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2025 年 12 月 31 日，郑州下了一场小雪。其实之前看天气预报还是蛮担心会下大的，毕竟还要去接女儿回家，上次的那场大雪让现在想起来还心有余悸。不过还好，雪下的不大，比前几天那场要轻得多。早上起来，地上只有薄薄一层，像是夜里悄悄落下，又很快要化掉的那种。趁着去买菜的工夫出门，随手拍了几张照片，算是给这一年留下最后一点痕迹。
<img loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/%E7%94%9F%E6%88%90%E5%9B%BE%E7%89%87%E5%8F%8A%E6%8B%BC%E5%9B%BE.png">
王源来郑州开演唱会，女儿一直想去现场看看，托朋友帮忙，才弄到了一张票。下午，我和妻子陪她一起去了奥体中心。
她进场看演唱会，天气冷，在外面等两个多小时实在不太现实，我和妻子便去了旁边新开的那家荟品仓转转，打发时间。
<img alt="2026王原演唱会" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/2026yanchanghui.png">
没想到，不管是演唱会那边，还是商场里，人都多得出奇。大概是新年第一天，大家都愿意往外走走，让日子热闹一点。</p>
<p>荟品仓的东西确实比市里的商场便宜不少。羽绒服两百来块就能买到，而在市区，往往要一两千起步。同样是衣服，价格却像隔着一条看不见的线。
不过逛着逛着，也很难做到真正“只看看”。最后还是买了一件羽绒背心、一双鞋、两件毛衣。结账一算，八百多。钱这种东西，总是看着不多，花起来却很快。</p>
<p>演唱会原本说是晚上九点结束，结果一直拖到十点多才散场。人潮慢慢往外涌，夜里的风比白天更冷。好在离家不远，三站地铁，回到家也已经十一点多了。
这样一来，新年的第一天，也就在奔波和人声里过去了。
<img alt="等待散场的粉丝" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/IMG_20260101_174716.jpg">
回头看，一边是年末那场安静的小雪，一边是元旦这天的热闹与拥挤。两种气氛挨得很近，却完全不同。日子大概就是这样，一天一翻页，不声不响，就把我们带进了新的一年。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>这一年，瞎记几笔</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/notes-from-an-ordinary-year/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 09:48:18 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/notes-from-an-ordinary-year/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年末了，又到了总结的时候，其实每到这个时候，头脑里都是一片空白，也不知道从何写起。看了旺东大佬的总结，几句打油诗，很有意思，也尝试胡诌那么几句，就算是总结了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>年末了，又到了总结的时候，其实每到这个时候，头脑里都是一片空白，也不知道从何写起。看了旺东大佬的总结，几句打油诗，很有意思，也尝试胡诌那么几句，就算是总结了。</p>
<p><img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/images/1766455125_IMG_20250718_183256.jpg">
这一年里换新家，</p>
<p>收拾箱子落尘沙。</p>
<p>暑假南下金陵城，</p>
<p>金陵鸭子很不错。</p>
<p>夫子庙，人太多，</p>
<p>牛首山，商业浓。</p>
<p>玄武湖畔找荫凉。</p>
<p>灯下读书有几本，</p>
<p>可惜收获只少许。</p>
<p>系统换了又重装，</p>
<p>最终选择Farode。</p>
<p>文字写了一箩筐，</p>
<p>好坏全凭自己想；</p>
<p>一年回头细细看，</p>
<p>日子平稳就算强。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中年人的 NAS：稳定了六年，也会老</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/from-rock-solid-stability-to-showing-its-age/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 11:51:57 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/from-rock-solid-stability-to-showing-its-age/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我现在用的 NAS 是群晖 DS220+，2019 年买的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时正在做一个叫“镜缘轩”的眼镜商城，数据安全这件事当时觉得很重要：订单、客户信息、商品资料，一旦丢了，就很麻烦。也正是在那个阶段，我把一直用的暴风酷播云换掉，开始用白群晖，想着至少在数据这件事上，更安全。
这一眨眼，就是六年。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://s2.l22.org/images/1766030134_alex-cheung-gQdPafWDSyk-unsplash.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我现在用的 NAS 是群晖 DS220+，2019 年买的。</p>
<p>当时正在做一个叫“镜缘轩”的眼镜商城，数据安全这件事当时觉得很重要：订单、客户信息、商品资料，一旦丢了，就很麻烦。也正是在那个阶段，我把一直用的暴风酷播云换掉，开始用白群晖，想着至少在数据这件事上，更安全。
这一眨眼，就是六年。
<img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/images/1766030134_alex-cheung-gQdPafWDSyk-unsplash.jpg"></p>
<p>“镜缘轩”最终没做成，少许的订单和客户信息，其实也根本不值得上这个东西，为了项目买的东西也算一个伪需求。项目没了，NAS 却留下来了，像一件还在运转的旧工具，默默地继续工作。</p>
<p>不得不承认，群晖这东西确实稳。
这六年里，它几乎没让我操过心，一直兢兢业业地跑着，放在角落里，存在感低到快被我忘了。
直到今年。</p>
<p>今年 3 月，先是 UPS 坏了。
我店里这边的电是物业管的，需要到物业充电卡，电表里还有20度电的时候，会自动断电，提醒你去充电卡，物业是方便了，倒霉的是业主，加上写字楼变压器又出过一次故障，几次猝不及防的断电叠加在一起，一块硬盘开始报错，文件系统怎么修都修不好，我在存储池里卸载也卸载不掉。
最后只能换了一块新硬盘，问题才算真正解决。</p>
<p>再后来，DSM 页面打不开了。
浏览器访问管理地址，提示“提供的服务不存在”之类的错误。那种感觉很微妙——不是硬件坏了，不是数据丢了，而是你突然失去了对设备的控制权。
最终通过重置系统，这个问题消失了。过程不复杂，但那种“怎么会这样”的疑惑，却一直留着。</p>
<p>最近几天又开始出现的“异常关机”。
一开始我以为还是写字楼断电的问题。异常关机之后，硬盘提示文件有错误，好在这次出错硬盘还显示是好的（我担心的是另一块也用了6年的硬盘会挂掉）。备份了一下NAS里的文件，然后存储池里卸载，修复之后就正常了。
由于怕店里的这破电在有问题，索性把 NAS 带回了家。家里的电力环境稳定得多，感觉没问题的时候，问题一般就会出现——开机后，再次异常关机。
于是，我把怀疑对象转向了后来加的那条内存。
关机、拆内存、重新开机。
世界清静了。
再也没有异常关机了。
事情到这里，其实已经很清楚了：内存老化或兼容性问题，才是这一连串异常的根源。</p>
<p>常听人调侃，充电插头、NAS、手串是中年人的“吉祥三宝”。
我简单算了一笔账：一台 NAS 就算能平稳运行 10 年，分摊下来的硬件成本、硬盘损耗加上电费，每年也要 200 多元。如果放在今天这个硬件涨价的大背景下，成本只会更高。对比之下，百度网盘等公有云会员的价格似乎也没那么贵。</p>
<h4 id="那为什么还要用-nas">那为什么还要用 NAS？</h4>
<p>原因其实也很简单：</p>
<ul>
<li>数据在自己手里</li>
<li>没有广告</li>
<li>不被限速</li>
<li>不用担心哪天规则突然变了</li>
</ul>
<p>你付出的，不只是钱，还有对“可控生活”的一点执念。
至于到底值不值？
说实话，没有标准答案。
如果你只是存点照片、偶尔备份文件，云盘已经足够好用；
如果你对数据安全、隐私、长期可用性有要求，那 NAS 依然是一个成立的选择。</p>
<p>这台 DS220+，到今天还在继续服役。
它见证过一段失败的创业，也陪我走过了不少看似平静、实则暗流涌动的中年时光。
人会老，工具也一样。
关键不是“值不值”，而是它在你需要的时候，有没有掉链子。
这一次，它算是扛住了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>雪天接女记</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/snow-day-pickup-daughter/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 16:18:19 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/snow-day-pickup-daughter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;一周前，预报说周五有雨雪，版本从最初的“雨夹雪”，一路升级到“暴雪”，又降级到“大雪”、“小雪”，最终在周五定格在了“大雪”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周五早上，早上醒来往远处看去。楼下的考古工地一片雪白，但雪下得不大，路面干净，积雪存不住。心里暗自窃喜，毕竟今天是周五，要去学校接女儿回家，近 &lt;strong&gt;60公里&lt;/strong&gt;的路程，如果雪太大，着实让人头疼。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一周前，预报说周五有雨雪，版本从最初的“雨夹雪”，一路升级到“暴雪”，又降级到“大雪”、“小雪”，最终在周五定格在了“大雪”。</p>
<p>周五早上，早上醒来往远处看去。楼下的考古工地一片雪白，但雪下得不大，路面干净，积雪存不住。心里暗自窃喜，毕竟今天是周五，要去学校接女儿回家，近 <strong>60公里</strong>的路程，如果雪太大，着实让人头疼。</p>
<p><img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/images/1765614898_16_33_02.png"></p>
<h3 id="提前出发的决定">提前出发的决定</h3>
<p>然而，午饭过后，天空的风云说变就变。雪花开始洋洋洒洒地飘落，没多久，路面就开始有了明显的积雪。看了一眼云图，这场雪一时半会儿是停不了了。我当机立断：<strong>必须提前出发</strong>。</p>
<p>好在，高速公路还没有完全关闭，只是限制七座以上和货车通行。不过，路面上的积雪已经让所有车辆都变得小心翼翼。一路保持在 50 码左右的速度，不到 60 公里的路，硬生生走了 <strong>2个小时</strong>。</p>
<p>抵达学校门口时，离女儿放学还有一段时间。看着越下越大的雪，我赶紧联系了女儿的班主任，说明了路况，询问能否提前接人。班主任很理解，欣然同意。谢天谢地，女儿顺利接到！</p>
<h3 id="3个半小时的蜗行">3个半小时的蜗行</h3>
<p>回程的路，才是真正的考验。果然，高速公路已经全面禁行了，我们只能选择走下面的公路。</p>
<p>车多、路滑，简直寸步难行。一路上，不断遇到因打滑而<strong>抛锚</strong>的，或是不慎<strong>追尾</strong>的车辆。走走停停，堵堵塞塞，这段平常不到1小时的路，我们用了足足 <strong>3个半小时</strong>才勉强熬到小区附近。</p>
<h3 id="被堵住的归家门">被堵住的归家门</h3>
<p>以为历经“雪战”，终于可以松一口气了。没想到，在小区门口，又遭遇了最后一击！</p>
<p>小区入口被一辆正在卸货的卡车严严实实地堵住了，说是给施工中的地下车库运送材料。最让人气愤的是，他们既没有在路口设置提前标志，物业也没有在群里进行任何通知！</p>
<p>要知道，此时雪已经下得很深了。我不得不小心翼翼地<strong>倒车</strong>，然后拐到主路前方<strong>掉头</strong>，绕行到另一个入口。本来如果物业早点通知，我之前右转就能走另一边的门，结果这一绕，又耽误了二十分钟！</p>
<p>一肚子的火气瞬间爆发，我在物业群里狠狠地“问候”了一番。骂完没多久，物业才姗姗来迟地通知：<strong>北门卸货，请从西门进小区</strong>。</p>
<hr>
<blockquote>
<p><strong>后记：</strong></p>
<p>静下心来，想了想，其实大可不必生那么大的气。接女儿平安到家，才是最重要的目的。修行不到家，遇到不顺的事情，还是轻易就被情绪控制了。</p>
<p>人生这趟旅程，总是充满意外和不确定性。无论是天气的反复无常，还是回家的艰难曲折，都在提醒我们：<strong>保持平常心，遇事不乱，才是真正的修行</strong>。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>垃圾分类与秸秆禁烧的思考</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/garbage-classification-and-straw-burning-reflection/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:33:11 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/garbage-classification-and-straw-burning-reflection/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天下午去上班的时候，看到一个环卫师傅在收垃圾，把一包一包的垃圾往垃圾清运车里扔。忽然就想到，最近的这两年，垃圾分类是又少有人提起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以很少再提起，是因为现在我们垃圾焚烧发电了，而且垃圾根本就不够烧的。前两天还看到深圳要把以前的垃圾填埋场里的垃圾挖出来，当然，挖垃圾是次要的，主要的是要那片地。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天下午去上班的时候，看到一个环卫师傅在收垃圾，把一包一包的垃圾往垃圾清运车里扔。忽然就想到，最近的这两年，垃圾分类是又少有人提起了。</p>
<p>之所以很少再提起，是因为现在我们垃圾焚烧发电了，而且垃圾根本就不够烧的。前两天还看到深圳要把以前的垃圾填埋场里的垃圾挖出来，当然，挖垃圾是次要的，主要的是要那片地。</p>
<p>其实就中国的国情来说，垃圾分类本身也是一个伪命题。能回收的垃圾，就算不分类也会被人捡走，然后剩余的垃圾被一股脑地堆进了垃圾车。</p>
<p>从垃圾分类又想到了禁烧秸秆，从环保的角度来说，可能是正确的，但是也不一定完全正确。传统的刀耕火种，流传了几千年，火能烧死草籽和虫卵，来年就不会用那么多的农药，现在农业的农药滥用，和这些不无关系。不打农药，庄稼根本就无法长成，早都被虫子吃光了。农药的滥用何尝不是对环境的另一种破坏呢。</p>
<p>随着经济的发展，其实农村的秸秆也越来越是一个问题了，以前拿来当作柴火用，现在富裕了，天然气也通到乡村，也就越来越少的人再用秸秆来烧锅做饭了，秸秆就堆积起来，靠自然的降解速度又很慢，只能越堆越多，从莫种意义上来说也是对环境的又一个污染。炊烟袅袅的乡村，终将会消失在一代人的记忆里。以后的孩子在看到&quot;此木为柴山山出，因火成烟夕夕多&quot;这类的对联时，又多了一份难以理解。</p>
<p>这些看似不相关的环保政策背后，其实都反映了我们在现代化进程中的一些深层次问题。我们在追求环保的同时，是否也应该考虑到传统智慧的价值？在推行新政策的时候，是否应该更加全面地评估其长远影响？</p>
<p>环保是一个复杂的系统工程，需要我们在保护环境和维持生态平衡之间找到最佳的平衡点。简单的&quot;一刀切&quot;政策，往往会在解决一个问题的同时，制造出新的问题。</p>
<p>或许，我们需要的是更加细致、更加因地制宜的环保策略，而不是简单粗暴的统一标准。毕竟，每个地区的情况不同，每种传统做法背后都有其存在的合理性。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>冬日杂记</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/memories-of-winter/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:07:25 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/memories-of-winter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这两天，气温又开始下降了。看着女儿因为脚伤在家里，晚上不开空调就有点不乐意，心里不免感慨。虽然今年集中供暖依然未能实现，但室内的温度保持在19度左右，体感上其实还算可以。都说今年会是一个寒冬，但我总感觉现在的冬天，已经远没有记忆中那么冷了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这两天，气温又开始下降了。看着女儿因为脚伤在家里，晚上不开空调就有点不乐意，心里不免感慨。虽然今年集中供暖依然未能实现，但室内的温度保持在19度左右，体感上其实还算可以。都说今年会是一个寒冬，但我总感觉现在的冬天，已经远没有记忆中那么冷了。</p>
<p><img loading="lazy" src="https://s2.l22.org/images/1764754161_luca-lago-7_LafQIixFQ-unsplash.jpg">
小时候，对“<strong>冰冻三尺非一日之寒</strong>”这个成语，曾有过非常具体的、亲身的体会。在我们村子南边，有一个叫做“南坑”的水塘。那时候的南坑是<strong>终年有水</strong>，而每年冬天，它都会给我们带来一场盛大的冰雪游戏。特别是到了最冷的三九天，冰层会厚到我们一群小伙伴在上面尽情玩耍、奔跑跳跃，冰面都不会破裂。那厚厚的、结实的冰层，正是对“冰冻三尺”最生动的诠释。</p>
<p>然而，物是人非，现在的冬天，很多地方<strong>已经不结冰了</strong>，就算偶尔结了一层薄冰，也往往捱不过中午的日头，早早地融化。单从这一点来看，现在的冬天确实不如以前寒冷了。</p>
<p>想到那般彻骨寒冷的冬天，真的非常佩服那时候的河南人，竟然几乎是<strong>全靠着被窝熬过一整个季节</strong>。现在想来，那并非是不想取暖，而是生活条件所限，主要还是能源不足。有些人家连平常做饭的柴火都捉襟见肘，更别说拿来取暖了。那时候，河南农村主要的柴火来源是<strong>秸秆和树叶</strong>，这些燃料不耐烧，难以维持长久的温暖。那是一个物质匮乏的年代，是靠着坚韧和“硬扛”度过的冬天。</p>
<p>如今，时过境迁，村南的南坑虽然还在，但水面早已<strong>干涸见底</strong>。以前的南坑终年有水，正是因为我们那里的地下水位非常高。家家户户使用的压水井，往往<strong>只需一丈多深</strong>就能轻松出水，所以坑里常年水波荡漾也就不足为奇。可后来，水井越打越深，水位也越来越低。到了现在，打井必须依靠<strong>下潜水泵</strong>才能抽出水来，传统的一丈老井早已成为历史遗迹。冰冻三尺的南坑、充沛的地下水、还有全靠硬扛的童年冬季……这些记忆中的片段，都随着岁月的更迭和环境的变化，渐渐成为了历史。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>体检、微恙与放下酒杯</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/medical-check-up-minor-ailments-and-putting-down-the-glass/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 10:38:31 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/medical-check-up-minor-ailments-and-putting-down-the-glass/</guid>
      <description>&lt;p&gt;日子在不经意间加速，转眼又到了做“身体年报”的时候。这几天&lt;strong&gt;在医院做了一系列检查&lt;/strong&gt;，把身体各个部件都摸了一遍。总体而言，情况比想象中要好，这无疑是今年最让人松一口气的消息。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>日子在不经意间加速，转眼又到了做“身体年报”的时候。这几天<strong>在医院做了一系列检查</strong>，把身体各个部件都摸了一遍。总体而言，情况比想象中要好，这无疑是今年最让人松一口气的消息。</p>
<p><img loading="lazy" src="https://images.unsplash.com/photo-1720070828018-a0732de7d373?q=80&w=1696&auto=format&fit=crop&ixlib=rb-4.1.0&ixid=M3wxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8fA%3D%3D"></p>
<p>最让我欣慰的是一些老毛病正在逐渐清零。</p>
<ul>
<li>
<p><strong>肝功能：</strong> 以前因为化疗的后遗症，我的胆红素指标一直偏高。这次复查，它终于回归了正常区间。这就像是在说，身体已经彻底走出了那段艰难的日子，开始稳步运行了。</p>
</li>
<li>
<p><strong>脂肪肝：</strong> 对比了以往的记录，脂肪肝的情况应该也在减轻。去年的 CT 报告还明确写着“脂肪肝”，而今年的结果，大夫给出的判断是程度已经比较轻了，甚至不再单独拿出来强调。这说明在日常的调整和控制上，方向是正确的。</p>
</li>
<li>
<p><strong>基础指标：</strong> 这个年纪，血脂和血压能够保持在正常水平，也算是给自己的健康管理打了一个合格分。</p>
</li>
</ul>
<p>当然，时间的脚步不会因为谁而停止，身体机能的退化也是不可避免的。比如，报告单上清晰地写着：<strong>左心室舒张功能降低</strong>。这是年龄带来的必然印记，提醒着我要更珍惜和维护好现有的健康资本。</p>
<h2 id="肠胃两年后的复查与新的治疗方案">肠胃两年后的复查与新的治疗方案</h2>
<p>前天又去做了两年多没做的肠胃镜。结果是好消息占了上风：无论是胃里还是肠里，<strong>都没有再长出息肉</strong>。</p>
<p>但也检查出了老问题和一些新情况：</p>
<ul>
<li>
<p><strong>新问题：</strong> B 级的反流性食管炎和浅表性胃炎。这大概是生活压力和饮食习惯累积的小小抗议。</p>
</li>
<li>
<p><strong>老问题：</strong> 结肠手术后的吻合口，依然有一如既往的溃疡，都快七年了，还没有完全长好。</p>
</li>
</ul>
<p>过去，我一直是在肿瘤科复查，大夫通常没有针对这个溃疡给出特别的治疗建议。这次，我决定挂了消化科主任的号，听听更专业的意见。主任建议我服用四个月的<strong>美沙拉嗪</strong>，这是一种专门用于治疗溃疡性结肠炎的药物。希望这一次，能彻底让这个“七年之痒”的溃疡面愈合。</p>
<h2 id="生活从此放下酒杯">生活，从此放下酒杯</h2>
<p>昨天和媳妇聊天时，做出了一个决定：<strong>以后酒不再喝了</strong>。</p>
<p>其实我本身也不是一个嗜酒的人，主要是逢年过节、朋友聚会，以及遇到高兴的事情时，会小酌两杯。但从现在开始，能不喝就不喝了。毕竟身体已经过了可以随便挥霍的年纪，既然已经有食管炎和胃炎的苗头，那就应该更加彻底地避免任何刺激。</p>
<p>放下酒杯，不仅是对健康的负责，也是对生活态度的重新调整——很多快乐和庆祝，并不需要酒精的参与来放大。</p>
<p><strong>说到酒，倒让我想起了一点童年旧事。</strong></p>
<p>那时候酒的种类很少，在我们当地，最常见的可能就是<strong>鹿邑大曲</strong>和<strong>宋河粮液</strong>。宋河粮液的酒瓶设计得特别好看，瓶型优雅，更重要的是，它的盖子是<strong>拧的</strong>，不是那种以前白酒和啤酒常用的，需要用起子撬开的金属皇冠盖。在那个年代，一个好看又结实的拧盖酒瓶，简直是小孩子心中的“高科技产品”。</p>
<p>我特别羡慕班里有这个酒瓶的同学，他们把酒瓶洗干净，用来带水到学校喝。那个瓶子不仅结实耐用，拧盖设计还能保证不漏水，在当时是一种象征，代表着家里有“好酒”喝。</p>
<p>现在回想，那段记忆简单又美好。而如今，我则要和手中的酒杯说声再见，转向更加朴素和健康的生活。</p>
<p>身体是革命的本钱，这次体检就像是身体给我交出的一份“年报”，有合格的成绩，也有需要改进的提示。接下来的日子，就是带着这些提示，更加认真地生活，做好健康的“减法”和“维护”。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
