<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Sep 2025 10:31:36 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>秋日絮语</title>
      <link>https://iliu.org/posts/autumn-gossipy-talks/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 10:31:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/autumn-gossipy-talks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又是一年秋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周一的清晨，难得的阳光驱散了连日的阴雨。空气里也弥漫着一股清甜的香气。甜腻而绵长的香味仿佛在风里缓缓流动，钻进鼻腔，沁入心脾。古诗云“桂子月中落，天香云外飘”，在这样的季节，桂花似乎成了中秋最鲜明的注脚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这香气，让我的思绪瞬间飘回了遥远的过去。1998年的郑州，郑州工业大学的校园里，小礼堂旁的那棵桂花树，在微凉的夜色里，将甜腻的香气无所顾忌地释放。那时的我，书生意气、挥斥方遒，总觉得这香味过于浓烈，像一个热情过度的姑娘，让人难以消受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可岁月是一剂奇妙的良方。它让人慢慢褪去年少时的锋芒，也教会人珍惜那些看似寻常的气息。如今，郑州的街头已然种满了桂花树，每逢中秋，整座城市都弥漫在甜香中。人到中年，心境已不同往昔，那股曾经嫌弃的香气，如今却成了记忆的触媒。每当它再次出现，总能勾起我心底最柔软的角落，让我想起青春、想起已逝的亲人，也想起人生中无数个微小却真切的瞬间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;抵达叔叔家，却吃了个闭门羹。大门紧锁，给他打了电话才知道，老两口趁天晴去了城边的地里——他们在那里种了些芝麻和红薯。叔叔也七十多岁了，年纪大了闲不住，都劝他们别摆弄这些东西了，但是他们还是放不下，说趁身体还能动弹，做点农活心里踏实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在楼下等他们归来，秋日的阳光透过树叶的缝隙洒下来，本是温柔的时刻，却被花脚蚊子搅得不得安生。蚊子在小腿上肆意叮咬，痒得让人直跺脚。这让我忽然想起小时候在老家院子里乘凉的夜晚，夏天的蚊子成群结队，父亲总要点上几支蚊香，烟雾缭绕中，星空格外清晰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;等了片刻，叔叔婶子回来了。两个人衣衫上沾满了尘土和汗水，却神情满足。中午的饭菜极为简单，几样家常小炒，一壶老酒。叔叔劝我陪他喝一杯，我也没推辞。杯中酒不算烈，却有股子实实在在的醇厚。饭桌上没有什么客套话，都是家长里短，正是这种自然不加修饰的氛围，让人觉得格外踏实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;婶子提起了老家的近况，声音里带着几分叹息。小姑父在三个月前去世，走得安静，没有什么遗言。表哥因为年轻时一时冲动，因追债动了手，被判刑入狱。十几年光阴一晃而过，小姑父始终没能等到儿子出狱的那一天。老人走了，留给身后的亲人只是无尽的遗憾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小姑的身体也每况愈下。她一个人孤零零地待着，病痛缠身，生活失去了依靠。说到这里，婶子忍不住摇头，叹了口气。其实老年人啊，最怕的就是孤独。病痛也许还能靠药物缓解，可心里的寂寞无人能替。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想起了年初去世的舅舅。舅舅在世时，虽然也是卧床不起，妗子还得照顾他，但家里有他，总归是个支撑。如今他走了，舅妈像失去了全部寄托，整个人一下子萎顿下来。人到暮年，失去了伴侣，生命仿佛也失去了方向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生啊，真是转瞬即逝。年轻的时候，总觉得日子长得没有尽头。可当你眼睁睁看着一位又一位长辈离开，才真正明白什么叫做无常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;说起堂哥那一支，叔叔的语气便冷淡下来。堂哥家依旧是一地鸡毛。儿子不成器，整日吊儿郎当，不务正业。孙子学习也不好，贪玩成性。家庭就像是一面镜子，反映的往往不是一时的成败，而是几代人累积下来的习惯和风气。（可以看我的另一篇文章《 &lt;a href=&#34;https://iliu.org/plotting-to-occupy-farmland-breeds-a-spendthrift/&#34;&gt;谋占田园决生败子&lt;/a&gt;》）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“家风”这个词听起来古旧，却实实在在地影响着后代。堂哥一家总爱在亲戚之间占点便宜，看似是精明，实际上却让亲情变得疏远。农村生活的表象常常是诗意的：炊烟袅袅，阡陌纵横，邻里之间热络相处。但在这些田园风光的背后，藏着太多微妙的人情世故。亲情常挂在嘴边，可一旦涉及到利益，情分也会显得脆弱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我望着婶子微微叹息的神情，心里忽然涌起一种复杂的感受。农村的确淳朴，但也绝非理想化的天堂。生活里的真相，总是夹杂着温情与冷漠，善意与算计。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;四&#34;&gt;四&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;午后，我独自走在回程的路上。阳光斜斜地照在街道上，桂花的香味依旧浓烈，仿佛要把人的心都填满。可无论香气多么甜美，也遮掩不了岁月的无情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想起少年时的轻狂，想起如今亲人的渐渐老去，心里不免五味杂陈。人生就像四季更替，有过春天的蓬勃，有过夏天的热烈，也终究要走向秋日的凋零。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>曼联再次输球</title>
      <link>https://iliu.org/manchester-united-suffer-another-defeat/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 09:32:16 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/manchester-united-suffer-another-defeat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不出所料，曼联又输了，输给了同城死敌曼城，这结果一点都不让人感到意外，所以也就&lt;strong&gt;没&lt;/strong&gt;有了&lt;strong&gt;什么不好&lt;/strong&gt;的情绪。如今的曼联，用“每况愈下”这个词来形容，简直再贴切不过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每年夏天，曼联都像个豪气的冤大头，挥舞着钞票在转会市场上一掷千金。买回来的球员的表现确都不如预期。今年，他们终于改变了买人的策&lt;strong&gt;略，不&lt;/strong&gt;再只盯着那些潜力新人，而是把钱砸向了联赛中的“即战力”。即战力来是来了，但是花费了2亿英镑买的即战力，也不会进球了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;机会是有，但球就是不进。据统计，开赛以来曼联的射门次数达到了68次，英超各队第一；但是进球才进了4个，还有两个乌龙球。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而反观那些曾经在曼联被嫌弃、被放弃的球员，在别的球队却像是被施了魔法，个个大放异彩。你看看这份名单：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;拉什福德&lt;/strong&gt;：本场比赛一个助攻，曾经的“曼联太子”在巴塞罗那找到春天。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;霍伊伦&lt;/strong&gt;：打进了一个球，那个在曼联被诟病“不会跑位”的前锋，跑位变得无比机敏，射门也准了。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;加纳乔&lt;/strong&gt;：送出助攻，天赋在别队彻底兑现。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;麦克托米奈&lt;/strong&gt;：上赛季的最佳球员，在曼联却总是踢不出那种统治力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;奥纳纳&lt;/strong&gt;：被射门30多次，贡献神扑，只让对手进了一个球。那个在曼联被戏称“摄魂怪”的门将，在别队却成了定海神针。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;这真的是一种魔咒吗？为什么这些在曼联踢不出来的球员，一换个环境就脱胎换骨？为什么那些在别的队进球如麻的射手，一到曼联就脚下生锈，连门都找不到？网上有人戏称曼联是“&lt;strong&gt;亿建联&lt;/strong&gt;”，球员们是“&lt;strong&gt;聚是一坨屎，散是满天星&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我看了霍伊伦的那个进球，那是德布劳内的一个直塞球助攻。那一瞬间我感觉突然明白了点什么：在曼联的比赛里，你几乎看不到这种极具穿透性的直塞。霍伊伦在曼联的时候，总被说跑位不好，是个“大傻春”。但在新球队，他不仅跑位更好了，还能作为支点，有一个球，如果德布劳内再射门的质量更高一些，霍伊伦还能再有一个作为支点的助攻。我在想，他在曼联的时候是不是也跑出过空当，但球却没有传过来？不是他的跑位不好，而是因为他跑出了位置，球确没有人给他传过来？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，有人会说英超的对抗更激烈，后卫更强壮，前锋没有太多调整的机会。但你要知道，英超也没有做到一家独大的地步啊。英超的球队踢别的联赛的球队也并没有呈现一边倒的趋势呀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，足球，终究是一项团队运动，他应该是一个完整的体系，而不只是十一个人的堆砌。前、中、后场一定要平衡，就像人的身体一样，有些人体魄不那么强壮，甚至有点病怏怏的，但他们却能活得长久。这是因为他们的身体，他们的五脏六腑，虽然不都那么强大，但却处在一种和谐的平衡状态。反观一些健美运动员，他们把身体的某一部分练得异常强大，肌肉发达，但往往也伴随着其他部分的弱点。这种不平衡，有时会导致严重的健康问题，甚至缩短寿命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曼联的问题，很可能就是出在了这种“不平衡”上。前场巨星云集，但中场却薄弱无力(只是他们的高层不这么认为)，后防线也就差强人意。这种头重脚轻的阵容，让他们很难取得理想的成绩。反观英超的一些中游球队，虽然每个球员可能都不是顶尖水平，但他们整体上却处于一种平衡状态，因此也能打出令人惊喜的表现。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>蟋蟀：童趣、文化与智慧的映照</title>
      <link>https://iliu.org/crickets-reflections-of-childhood-culture-and-wisdom/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:39:08 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/crickets-reflections-of-childhood-culture-and-wisdom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这几天读修・莱佛士的《昆虫志》，深感其远非一部单纯的博物学著作。更多的是借助昆虫这一微观载体，折射出人性、社会与历史的复杂光谱。书中各章后附的大量参考文献，恰恰彰显了其跨学科视野与严谨的学术根基。作者穿梭于自然科学与人文社科之间，将昆虫与人类世界的千丝万缕娓娓道来，让我们在观察自然之妙时，也窥见了文化的深邃映射。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我翻至“蟋蟀”章节，许多回忆与感触油然而生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;童年的蟋蟀记忆&#34;&gt;童年的蟋蟀记忆&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;童年时，蟋蟀是我们的天然玩伴。那时的蟋蟀大致分两种：一种头型似三角，像极了警察的帽子，我们叫它“警察帽”；另一种更常见的是圆头，体型也更大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夏末秋初的傍晚，田埂、草丛、石缝中，蟋蟀的鸣声此起彼伏。我们常循声而去，扒开草丛仔细寻找，一旦捉到便如获至宝，放入小纸盒中，蹲在地上看它们弹动须脚。有时还会互相较量，比比谁的蟋蟀更显“威风”。一只小小的蟋蟀，足以承载半天的欢乐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真正让我对这小生灵生出羡慕之情的，是小学课本上一篇节选自法布尔《昆虫记》中的一篇课文《蟋蟀的洞穴》：“在朝着阳光的堤岸上，青草丛中隐藏着一条倾斜的隧道… …那微斜的门口，经过仔细耙扫，收拾得很平坦。这就是蟋蟀的平台。当四周很安静的时候，蟋蟀就在这平台上弹琴。” 那个安静而富有仪式感的画面，至今仍在心中回响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来接触更多作品，才发现古往今来，蟋蟀已经深入到了我们生活的很多场景。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;古诗文中的蟋蟀吟唱&#34;&gt;古诗文中的蟋蟀吟唱&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;在中国古典诗文中，蟋蟀常被赋予丰富的情感色彩。《诗经》中已有其踪迹，如“&lt;strong&gt;七月在野，八月在宇，九月在户，十月蟋蟀入我床下&lt;/strong&gt;”（《豳风·七月》），准确记载了蟋蟀随气候变冷由野外向室内迁移的物候规律。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《古诗十九首·明月皎夜光》中则有：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明月皎夜光，促织鸣东壁&lt;/strong&gt;。寥寥数字，勾勒出秋夜的月色与虫鸣，映照着游子的孤寂。蟋蟀又名“促织”，古谚“&lt;strong&gt;蟋蟀鸣，懒妇惊&lt;/strong&gt;”，意为古代妇女一听到蟋蟀叫声，便知秋深天寒，冬日将至，需加紧纺织，为冬衣做准备。其名由此而来，也暗示着它对人类生产生活的提醒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至南宋，叶绍翁在《夜书所见》中写道：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;知有儿童挑促织，夜深篱落一灯明&lt;/strong&gt;。篱落下的孤灯，与孩童挑灯捉蟋蟀的身影相映，画面温馨生动。这里的蟋蟀，不再是孤寂的象征，更添了童趣与人间烟火气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;促织经昆虫学的先驱之作&#34;&gt;《促织经》：昆虫学的先驱之作&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于蟋蟀，不得不提世界上第一部研究蟋蟀的昆虫学专著——南宋贾似道（1213-1275）的《促织经》。贾似道虽在历史上被视为误国权臣，但其《促织经》展现了惊人的科学观察与记录价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《促织经》&lt;strong&gt;系统而科学地&lt;/strong&gt;总结了蟋蟀的遴选、决斗及饲养经验。书中首次建立了蟋蟀形态的&lt;strong&gt;量化标准&lt;/strong&gt;，如精确划分蟋蟀体型为“大、中、小”三等，对应体长13-16毫米、10-12毫米、8-9毫米区间，这种量化思维比林奈的生物分类法早了约500年。其对蟋蟀“头项论”、“身长论”的分类体系，以及“后腿节有刺，刺间无小锯齿”等解剖学特征的记录，与现代昆虫分类学高度契合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贾似道还记录了蟋蟀“&lt;strong&gt;赢叫输不叫，雌上雄背&lt;/strong&gt;”的行为规律。现代昆虫学证实，雄蟋蟀在求偶时会通过摩擦前翅发出特定频率声波（约4-6kHz），而书中“鸣声连续无间断可达百分钟”的描述，与迷卡斗蟋的鸣叫行为研究数据吻合。书中关于蟋蟀物候“九月在户，十月入床下”的观察，与现代研究显示的东亚地区蟋蟀在9月下旬开始寻找越冬场所的习性，误差不超过7天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《促织经》不仅是一部玩赏之作，其包含的&lt;strong&gt;形态学、行为学、生态学观察&lt;/strong&gt;，构建了相当完整的早期昆虫研究体系，体现了宋人超越时代的细致观察与量化思维。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>情怀已死，生意万岁？</title>
      <link>https://iliu.org/sentiment-is-dead-business-forever/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 09:19:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/sentiment-is-dead-business-forever/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看了我的文章《&lt;a href=&#34;https://iliu.org/beyond-win-or-lose/&#34;&gt;输赢之外&lt;/a&gt;》的小伙伴应该知道了我伪球迷的身份，为什么我说我是伪球迷呢，是因为我本身也没有球迷那样的纯粹，但是偶尔也会喜欢看看比赛，对自己喜欢的球队的输赢也会患得患失。写了这篇文章之后，我发现了自己的问题，并希望改正之，想的办法一个是更少的关注曼联，另外一个就是把格局放大，只要是精彩的比赛都喜欢看。这样做了之后，感觉好多了， 所以，我也只能做一个伪球迷，而情绪这玩意也真的很莫名其妙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就是前几天，欧洲五大联赛夏季的转会窗关闭了，英超一个联赛就花了三十亿欧元，其他四大联赛加起来才二十九亿。热闹的背后，是赖着不走、罢训逼宫、指定下家的各种戏码。看完这些，我忍不住叹一口气——足球，好像越来越像一门生意，而那份纯粹的情怀，正在慢慢远去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;整个转会期，比宫斗剧还精彩：有人赖着不走，非得熬到最后一份大合同；有人指名道姓，只去某一家俱乐部；有人干脆罢训逼宫。竞技体育原本该是热血、荣耀、情怀，可当它彻底变成了一门生意，这些闹剧就一点也不奇怪了。一切都是生意，别再谈什么情怀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;英超凭啥能一家独大&#34;&gt;英超凭啥能一家独大？&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几年，英超越来越像个“超级资本收割机”。转播权卖到全世界，钱一车车地往里堆。中国古人说“财聚人散，财散人聚”，有钱自然能把最好的球员、教练都吸过来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;反观西甲、意甲这些老牌联赛，底蕴是有的，可财政紧绷，跟不上烧钱速度。中国人讲“势”，英超正当红火之势，而其他联赛只能在边上看热闹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说到底，今天的足球世界，所谓“忠诚”早就成了奢侈品。就像古语讲的：“天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;转会市场的荒诞戏码&#34;&gt;转会市场的荒诞戏码&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么有人死活赖着合同不走？为什么有人非某个下家不可？原因很简单：钱与利益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;球员想的是合同和收入，俱乐部算的是剩余价值，背后还有经纪人、赞助商、媒体，各为其主，互相角力。就像春秋战国时期的“合纵连横”，看似是个人选择，其实是多方势力的博弈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这样的环境下，还谈什么“为俱乐部而战”？别傻了，那是球迷的浪漫，不是球员的算术。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;趋势与隐忧&#34;&gt;趋势与隐忧&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;趋势&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;英超还会继续一家独大。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;沙特、美职联这样的新贵会不断搅局。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;顶级球员只会越来越集中，形成“超级寡头”格局。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;隐忧&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;小俱乐部彻底边缘化，比赛越来越没悬念。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;青训被压缩，年轻球员难出头。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;球迷的“情怀”被消磨殆尽，足球更像股市。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;一旦资本退潮，泡沫破裂，可能轰然倒塌。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国古人早说过：“竭泽而渔，不可久也。”今天足球市场的繁华，某种程度上正是竭泽而渔的写照。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>从开放到封闭：互联网的变迁与我的记忆</title>
      <link>https://iliu.org/the-walls-and-the-glimmers-of-the-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 09:17:01 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/the-walls-and-the-glimmers-of-the-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;几天，&lt;a href=&#34;https://yinji.org/?ref=iliu.org&#34;&gt;印记博客&lt;/a&gt;的博主小胡写了一篇文章，题目叫《&lt;a href=&#34;https://yinji.org/the-internet.html?ref=iliu.org&#34;&gt;过去的互联网完全由网站组成&lt;/a&gt;》。读完之后，我心里不由得泛起一丝共鸣。是啊，最初的互联网，确实就是一个个网站组成的，网站与网站之间用超链接紧密相连。你可以从这个网站跳到那个网站，像在一条大河里顺流而下，又能随时拐进一条支流。那时候的互联网，是开放的，是自由的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而现在呢？互联网变得越来越封闭。每一家互联网公司都想把人留在自己的“围墙”里，恨不得你一辈子不离开它的APP。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;初次触网的记忆&#34;&gt;初次触网的记忆&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;记得我第一次上网，是因为商都信息港的邀请。那时他们组织了一次参观体验活动，把我们带到他们的办公楼里，每人分配一台电脑。刚坐下来时，我对着那台方方正正的显示器，完全不知道该干什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来才摸索着打开了一个叫 Internet Explorer 的东西。万幸的是，浏览器的主页被设成了商都信息港的页面，我就从那里一点点点击下去，才逐渐学会了什么叫“网上冲浪”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再后来，学校周围的网吧越来越多，我和几个朋友时常“包夜”。一群人对着昏暗的屏幕，要么组网打游戏，要么随意浏览各种信息。那时的网络，不仅是新鲜，更是广阔、自由，仿佛有无数扇门等着你去推开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;互联网的变化&#34;&gt;互联网的变化&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今的互联网早已不同往日。孩子们的网络世界，不再是网页和链接，而是一个个独立的APP。对他们来说，“上网”就是打开微信、抖音、快手，或者某个网课应用。确实，比起当年的IE加拨号上网，今天的操作简便得多，内容也极大丰富。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可与此同时，他们也很容易陷入一个个“信息茧房”。算法会不断推送你“可能喜欢”的内容，久而久之，看到的只是自己习惯的那一小片天地。那种“&lt;strong&gt;随便点点链接就能发现新世界&lt;/strong&gt;”的乐趣，他们是体会不到的了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;一点感慨&#34;&gt;一点感慨&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在看来，过去的互联网虽然简陋，但它带给人的自由与探索感，却难以替代。而现在的互联网，确实方便，却也更像是一个个封闭的“花园”。不光是平台的封闭，政策也越来越趋于保守。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过，这并不意味着那份开放精神已经彻底消失。今天，还有一群人在坚持写独立博客。他们明知道这个时代已经不是当年的模样，明知道博客的读者寥寥无几，但依然在坚持更新、记录、分享。就像堂吉诃德一样，带着一点理想主义，也带着一点倔强。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许正是因为有这些人的坚持，互联网才没有彻底沦为一座座围墙。至少在某些角落里，那种自由、开放、纯粹的气息，还依稀能够被感受到。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>节气里的智慧</title>
      <link>https://iliu.org/wisdom-in-the-solstices/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 09:13:27 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/wisdom-in-the-solstices/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又到了一年的农历七月。&#xA;天气不再像盛夏那样燥热，夜晚多了一丝凉意。四季轮回，寒来暑往，在不知不觉间，年景又走过了一大半。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小时候，我总觉得夏天的热是没有尽头的。那时候别说空调了，连电扇都都没有，白天热得人心浮气躁。于是，我常忍不住问母亲：&#xA;“啥时候能凉快啊？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;母亲总是笑着说：“快了，快了，到七月就凉快了。”&#xA;接着她就会念叨几句顺口溜似的谚语：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“交了七月节，夜凉白天热。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“交了八月节，就晌午头一会热。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“交了九月节，一热也不热。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“交了十月节，下雨就下雪。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些话没有气象数据，没有科学仪器，却能准确地描摹出气候的变迁。小时候不懂，只觉得母亲念叨的很有趣。长大后才明白，那是黄河中下游地区世世代代人们的经验总结，是生活里最实在的智慧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多时候，这些古老的谚语比天气预报还灵验。它们伴随着农耕社会的节奏而来，帮助人们安排农事，也抚慰人们对季节更替的期待。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，不只是“交七月节，夜凉白天热”，在中国广袤的土地上，每个地方都有属于自己的气候歌谣：南方人看梅雨，北方人盼秋凉，西北人识得风沙，东南人则对台风心怀敬畏。千百年来，人们用一句句朗朗上口的俗语，把天时、地理和生活紧紧联系在一起。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今，我们习惯了打开手机看天气预报，精准到小时的气温和降水概率。但在记忆深处，母亲那几句谚语却依然鲜活。它们没有被科技取代，反而像是一种文化的温度，让人在岁月流转中感到一种踏实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;四季更替，日月轮回。&#xA;节气谚语不仅仅是天气的预言，更是一种对自然的敬畏与顺应。它提醒我们：人活在天地之间，总要随顺四时，与自然同呼吸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;等进入农历的九月，晚秋时节，天气“一热也不热”了，天地间便更多了一份沉静。四季有序，寒暑有时，正如母亲常念的那些谚语——简单，却道尽了生活的节律。&#xA;是的，节气的智慧不仅在于告诉我们天气的冷暖，更在提醒我们：世间万物自有节奏，急不得，也慢不得。学会随顺四时，顺应变化，心里便多了一份笃定和安然。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>粮票里的父爱</title>
      <link>https://iliu.org/fatherly-love-in-the-food-ration-ticket/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 09:04:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/fatherly-love-in-the-food-ration-ticket/</guid>
      <description>&lt;p&gt;几天在博客群里闲聊，话题莫名其妙地扯到了粮票。我随口说了一句：“当年我爸把全国的粮票攒着不舍得用，说是为了给我和我哥上大学的时候用。”阿均半开玩笑地说：“整理一下这个故事吧，也挺有意思的。”我心里一动，其实不久前还听我爸抱怨呢：“当年给你们攒的粮票，其实也没怎么用上。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说到粮票，很多年轻人可能都没见过。上世纪八九十年代，粮食和一些生活用品都是按票供应的。手里有粮票才能买粮，没有就只能干着急。那时候的粮票分两种：地方粮票和全国性粮票。地方粮票只能在本地用，而全国性的粮票可以全国通用，更珍贵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我爸攒的，就是全国粮票。他考虑到我和我哥上大学，不一定会留在甘肃，怕我们去外地没粮票买粮，饿肚子。他省吃俭用，把这些全国粮票默默积攒起来，为我们未来的温饱留着。想象他每天回家，把一张张小票叠好放进抽屉里，那画面真是朴素又让人心安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;求学的道路上，其实父母一直在鼓励我们。父亲看到单位新分来的大学生待遇非常好，意识到知识和学历的重要性；同时，我们家从祖辈开始都没有什么学问，所以望子成龙的期望特别重。放假的时候，除非是集中性的农活，比如收种庄稼、施肥这些有时效的农活，平常的象除草这些活儿都不让我们干，为的是给我们留出学习的时间。老妈年轻的时候也能干，好强，总是把自己累得不轻，年纪大了还落下不少毛病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哥哥是1994年上的大学，我是1998年，那时候全国性的粮票制度刚废除不久，但在父亲手里，这些票纸仿佛仍然有重量。每一张粮票，都是他悄悄给我们的保障和承诺。后来我们成为村里第一个和第二个大学生，在小学里甚至成了传奇人物。可惜的是，我们生错了年代，我哥还好，赶上了分配的尾巴；我毕业的时候，大学生已经不再那么吃香了，甚至连分配工作都没有了，更别说什么好的待遇了。即便如此，上大学的这件事也足以让父母感到欣慰，也让我们的人生有了不一样的起点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;岁月如流水向前，带走了很多那个年代的生活气息，但父亲的那份关心和温暖，却一直留在我心里。每当我翻开相册，看到父亲年轻的面孔，我都会想到那些小细节：他算着票够我们吃多久，偷偷攒起来；他把票叠得整整齐齐，好像世界都乱了，也不能乱了这些小纸片里的爱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些细碎的片段，串起来就像一条暖色的线，把我的童年、少年和父亲的深情紧紧连在一起。也许有一天，我也会像父亲一样，把平凡的关心悄悄藏在孩子看不见的地方，用行动说：“我在你们身后。”&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>物必自腐，而后虫生</title>
      <link>https://iliu.org/a-thing-must-first-decay-before-insects-can-breed/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 09:02:18 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/a-thing-must-first-decay-before-insects-can-breed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天朋友送了一箱黄桃，一次性吃不了那么多，慢慢的桃子就有点发软，这两天吃桃子的时候，屡屡遇到外表鲜&lt;strong&gt;亮，啃两口&lt;/strong&gt;发现里面已经变质的桃子。这不由的让我想起了一句忘了从哪里看到的话——“物必自腐，而后虫生”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;查了一下资料，出处应该是苏轼的《范增论》。苏轼借楚汉相争，感叹项羽失天下并非因为范增未被重用 &lt;strong&gt;，而是因为项羽自己内部的问题。于是写道：“物必先腐也，而后虫生之；人必先疑也，而后谗入之&lt;/strong&gt;。”意思是，万物的败坏，必然从自身腐烂开始，外来的虫子不过是乘虚而入；人的失败，往往是自己心中先起疑念，外来的谗言才有了可乘之机。桃子如此，世间又何尝不是？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一颗桃子，即便外皮光鲜，若果肉先行腐坏，虫子自然会滋生。虫并不是腐烂的原因，而是腐烂的结果。真正决定一颗桃子命运的，不在于外表多么饱满，而在于内里是否坚实清新。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;历史上的王朝也是如此。唐宋明清，无不曾强盛一时，但当内部积弊滋生、腐化蔓延时，再坚固的城池也难以自保。外敌入侵只是导火索，真正的根源是自身的腐朽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;组织亦然。一个团队，如果内部保持团结向上，足以抵御风雨；若内部懈怠、敷衍，甚至互相倾轧，再光鲜的门面也终将崩塌。就像那颗看似饱满的桃子，切开后让人失望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;甚至于个人也不例外。一个人最可怕的，并非外部的打击，而是内心的松懈。若失去了自省，沉溺于欲望和懒散，看似体面，实则早已空虚。等到外来的挫折到来，不过是揭开了原本的败坏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，桃子教人的道理很简单：要想长久“保鲜”，就得先守护好内在。国家如此，组织如此，个人亦如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;物必先腐也，而后虫生之&lt;/strong&gt;”，苏轼感叹楚汉兴亡，却道破了亘古不变的真理。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>茶与菩提：慢下来的时光</title>
      <link>https://iliu.org/tea-and-bodhi-the-time-to-slow-down/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 09:00:01 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/tea-and-bodhi-the-time-to-slow-down/</guid>
      <description>&lt;p&gt;周末收拾店内的东西，无意中翻出一个纸袋。打开一看，里面是半块普洱茶饼。这块茶饼是媳妇她表哥送的。刚拿到手时，我兴致勃勃地撬下一点泡来喝。慢慢地，三两次、五六次，一块完整的茶饼就被消耗掉了一半。后来是因为茶壶被摔坏了，改用玻璃杯泡绿茶，也就放在那了。都说普洱茶的妙处，就在于它“越陈越香”。这两年，它是不是也在悄悄发生着变化呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;茶汤里的岁月&#34;&gt;茶汤里的岁月&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;普洱分为生普和熟普。生普茶汤清亮，滋味苦涩中带着一丝清甜，回甘悠长，那是岁月的原味，直接而真切。熟普则是经过人工发酵，褪去了青涩，变得醇厚温润。茶汤红浓明亮，入口顺滑，带着独特的陈香，仿佛一位历尽风霜的长者，沉稳而内敛。我这一块，是熟普。撬下一点，用开水冲泡，茶汤渐渐转为红褐色，透着微微的枣香。轻轻啜一口，醇厚顺滑，温润入喉。这不只是一杯茶，更是一段被遗忘的时光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;菩提的光泽&#34;&gt;菩提的光泽&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;喝茶的时候，瞥见了柜子里的那一串星月菩提。那是2015年买的，这些年不知不觉间，被我盘得油润光泽，铮明瓦亮。有人说，中年男人的“油腻”体现在两样东西：一个是茶饼，一个是串子。看来，我是逃不掉这个“标签”了。但说实话，串子其实也承载着一份文化。念珠，本是佛家念诵佛号、计数经咒的法器。后来渐渐成了人们手中随意把玩的东西。盘串的过程，表面上是“打磨”一颗颗籽，实际上却是时间在打磨人心：粗糙到圆润，暗淡到温润，都是岁月留下的痕迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;茶与串的修行&#34;&gt;茶与串的修行&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;普洱需要时间去陈，菩提需要时间去盘。茶在杯中，串在手里，人在其中，心也在其中。或许，这就是年岁渐长后的一种收获：学会让自己慢下来，把岁月的打磨变成一种安定。茶与串，本就是两种不同的修行。茶入口，能品出岁月的厚度；串在手，能磨出心境的平和。至于“油腻”与否，不过是旁人的调侃。真正留下的，是在茶香与指尖间，慢慢沉淀出来的自在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;tea-and-bodhi-the-time-to-slow-down&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>输赢之外</title>
      <link>https://iliu.org/beyond-win-or-lose/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 08:57:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/beyond-win-or-lose/</guid>
      <description>&lt;p&gt;新一季的英超比赛又开始了，吃了晚饭之后，电视里看了会切尔西和水晶宫的比赛，从球员的实力来看，切尔西肯定更强，但是实际比赛中水晶宫队反而更有优势。女儿一直在写作业，催促她早点睡觉，一看表差不多又快半夜12点了。想起11点半开始的有一场曼联队阿森纳的比赛，打开直播吧看了一下，发现曼联已经又落后的一球，心情瞬间不好了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候会问自己：为什么要喜欢一支球队？它和我的生活究竟有什么关系？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对足球的了解还是小学，看过一篇不知道谁写的文章，描写的是中国队和科威特队的比赛；作者写的很好，能感受到球场上的跌宕起伏。再后来的记忆就是夏日的晚上，和哥哥一起躺在院子里，听收音机里宋世雄老师直播中国队的比赛，只不过听着听着就睡着了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对一支职业球队产生兴趣大概是高三的补习班，但是周围坐了几个同学都在讨论足球，好奇买了一份《足球报》。报到的AC米兰的新闻，心里忽然生出一种好感。也许是当时的故事触动了我。从那以后，便时不时关注他们的消息。可后来学业、工作的压力接踵而至，生活里再没有多少空间留给一支球队，那份感情也就慢慢淡了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而奇怪的是，近几年我又开始关注起曼联。起初只是无意间点开新闻，多看了几眼，渐渐又投入了感情。可这次的感觉却并不好。赢球固然开心，但输球却会影响心情。而这几年曼联是输多赢少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前几天我忽然在想，为什么我的情绪要交给一群和我八竿子打不着的球员来决定？仔细想想，这种牵绊让我不太舒服。它就像一根无形的线，拴在心口上，球队的一举一动都能牵动它。我知道这是一种“身份投射”——球队成了自我的一部分，他们的输赢就像我的输赢。但理性又提醒我：这份依赖并不牢靠，它和我真的一毛钱的关系都没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或许，这就是矛盾所在。一方面，我渴望归属感，渴望在一场比赛里找到激情和释放；另一方面，我又想保持自由，不愿意被虚拟的胜负操控心情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是喜欢那种纯粹欣赏的看一场比赛，无关胜负，只在乎是不是精彩。所以我才会说：我不太喜欢自己喜欢一支球队。不是讨厌那份热爱，而是不想被热爱反过来控制。喜欢一支球队，本无可厚非，它能带来激情，也能带来陪伴。但若因此而患得患失，便失去了生活的自在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想起范仲淹在《岳阳楼记》中的那句话： &lt;strong&gt;“不以物喜，不以己悲。”&lt;/strong&gt; 这或许才是对待所有牵绊最从容的态度。热爱可以有，执念不必多。能投入，也能抽身；能牵挂，也能自在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;球场有输有赢，人生亦然。而真正的胜利，不在于比分，而在于是否守住了自己内心的安宁&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>也谈修行</title>
      <link>https://iliu.org/also-on-cultivation/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 08:56:10 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/also-on-cultivation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;起“修行”，很多人脑海里会浮现出仙风道骨的修行者，在深山古刹中盘腿打坐，运转真气，甚至施展飞天遁地的法术，最终炼成金丹元婴，羽化登仙。这些神秘而遥远的幻想，构成了我们对“修行”最初的认知。然而，真实的修行，并非如此玄奇。它没有那么多的神秘幻象，更不需要去追求那些虚无缥缈的超能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正如南怀瑾先生所言，&lt;strong&gt;修行，其实很简单，就是“修正自己的行为”&lt;/strong&gt; 。修行，不是为了成为不食人间烟火的神仙，也不是为了达到某种超凡脱俗的境界。它的真正目的，是为了成为 &lt;strong&gt;“更好的自己”&lt;/strong&gt; 。这听起来似乎少了些传奇色彩，但却更加脚踏实地，更贴近我们的生活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们不必远赴深山，也不必遁入庙堂。真正的道场，就在我们每日的起心动念、言语行动之中。你每一次对烦恼的宽容，对错误的自省，每一次善意的举动，每一句温暖的话语，都是在修行。修行，其实就是我们与自己内心不断对话、不断优化的过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;修行的核心修心修行&#34;&gt;修行的核心：修心修行&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;“修”就是修正，“行”就是行为。真正的修行，不在山林深处，不在神秘传说，而是在生活的点滴里：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;生气时，能约束自己的怒火；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;抱怨时，能转念心怀感恩；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;拖延时，能当下即行；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;面对诱惑，能不随欲望而转。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;修行并不是要我们成为圣人，而是一步步修掉坏习气，修正偏差的行为。&lt;strong&gt;心正则行正，行正则业正&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;当下即是修行&#34;&gt;当下即是修行&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人以为修行要等有空、有缘、有境，再去追求。其实，修行不在未来，而在当下：吃饭时不贪多，言语中不伤人，遇到困难不抱怨，独处时也能自律。&lt;strong&gt;所谓“慎独”，正是修行最真实的功夫&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>8月15日：愤怒，是民族的清醒</title>
      <link>https://iliu.org/august-15-anger-a-nations-awakening/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 08:53:27 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/august-15-anger-a-nations-awakening/</guid>
      <description>&lt;p&gt;天是8月15日，1945年的今天，日本宣布无条件投降，侵华八年的枪炮声终于停下。可对于中华民族来说，这一天并不是结束，而只是另一种形式的开始——开始承受、记忆、传递那段血与火的历史。这个暑假，我带着女儿去了南京大屠杀纪念馆。冰冷的展厅里，陈列着泛黄的照片、锈蚀的刺刀、炸塌的城墙和房屋、累累的白骨以及被侵略者捏碎的生活。三十万无辜的生命，就这样被屠戮殆尽。他们不是冷冰冰的数字，而是有名字、有家人、有笑声的人。站在那里，你能感到一种压抑到窒息的痛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最让人作呕的是，今天的日本，依然有人厚着脸皮否认这一切。那些所谓的“右翼政客”与历史修正主义者，嘴巴里喊着“和平”，手上却捧着靖国神社的牌位，在战争罪犯的牌位前鞠躬。他们否认南京大屠杀，否认细菌战，否认活体解剖，好像只要嘴硬，历史就能被他们的谎言抹去。这样的悔改？根本不存在！这是对死者的二次谋杀，对历史的赤裸挑衅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;731部队人类历史的地狱工厂&#34;&gt;731部队——人类历史的地狱工厂&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;更别忘了731部队，那是人类史上最冷血的地狱工厂。活人当实验品、细菌当武器、毒气当玩具。这样的罪行，日本政坛和教科书选择用一句轻飘飘的“旧事”带过。他们不是不清楚细节，而是刻意不让下一代知道真相。中国电影《731》将在今年9月18日上映，正面揭开这段血腥历史的盖子。你以为日本会反省？不，他们只会在国际舆论里继续装糊涂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;南京照相馆与假好心的水军&#34;&gt;《南京照相馆》与“假好心”的水军&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年暑期档，《南京照相馆》上映，真相一次次冲击人们的心。可在网上，总有一些奇怪的声音在跳脚，说什么“画面太血腥”“会影响青少年心理”。真是笑话！青少年的心理不该被真相冲击？难道要被谎言哄睡？这些言论背后，稍微用脚趾头想都知道——水军。打着“为你好”的旗号，干的却是替侵略者洗地的勾当。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们怕的不是孩子受惊吓，而是怕孩子知道历史、记住仇恨、学会分辨黑白。他们怕的，是真相被一次次戳进那些假惺惺的和平面具下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;愤怒是记忆的火种&#34;&gt;愤怒，是记忆的火种&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人劝说我们不要揭旧伤，说仇恨不能延续。但我想说，真正的和平从来不怕回忆过去，怕回忆的只有加害者。历史翻篇，不等于遗忘；遗忘，是对死者最大的背叛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们愤怒，不是为了抱着仇恨过日子，而是为了让那些罪行永远不能被洗白，让那些未悔改的人在真相的照射下无处遁形。愤怒，是记忆的火种，是正义的底气，是民族骨子里的不屈与清醒。只要侵略者的谎言还在散播，只要水军的洗地还在发酵，我们的愤怒就不该平息。因为这是对历史的忠诚，也是对未来的保护。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>茶香里的岁月</title>
      <link>https://iliu.org/years-steeped-in-the-fragrance-of-tea/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 08:42:07 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/years-steeped-in-the-fragrance-of-tea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;较于咖啡，我始终更愿意喝茶。咖啡不加糖时，只有一种单纯的苦味；茶，却是先苦后甘，回味悠长，如同人生里那些不动声色的温柔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我与茶的缘分，要追溯到八九岁。那时，家里有父亲买回的茉莉花茶，香气清幽，像一阵不经意的春风。家里还珍藏着两只瓷茶杯，白底青花，一般只有有客人来时才会拿出来用。倒也不是怕给弄坏了，是因为在那时候的农村，很少有人有喝茶的习惯，口渴了都是拿起饭碗倒上一碗水，这在河南很多时候都称之为茶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;河南人称很多东西都为茶，比如，两人在路边相遇，问候一声，恁喝罢茶了没？这个茶是指的晚饭。很多时候，去别人家，都是倒上一碗白开水，主人热情的说，来喝点茶。当然也有真正的茶，但是河南人一般称之为茶叶茶。另外，河南还有很多茶，红薯茶，辣萝卜茶，鸡蛋茶，胡萝卜茶…..写到这里，忽然意识到，河南人称晚饭为茶，可能就是和红薯茶这些有关，老辈子一般晚饭吃这些比较多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我和哥哥一般趁母亲去地里干活的时候，从柜子里取出茶杯，抓点茶叶，倒上热水，看茶叶在水中舒展、翻腾，清香渐渐弥散开来。一人一杯，边写假期作业，边喝上一口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来，长大了，见过的茶叶种类多了——红茶、绿茶、龙井、毛尖，各有风味，却始终比不上小时候那一杯茉莉花茶的滋味。也曾买过几次同样的茉莉花茶，香气还在，却再也喝不出当年的味道。或许，缺少的不是茶叶本身，而是那段偷喝茶时的心情与时光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读高中的时候，我的茶又变了模样。那是一种像普洱般的块状绿茶，苦味很重，入口甚至有些生涩，却能让困意顷刻退去。四年高中夜里挑灯读书的时光，正是靠着它的苦涩提神。那时的我，并不懂什么茶道，只是觉得它像一个沉默的朋友，在深夜里默默相伴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今再看，茶早已不只是饮品。它是我童年的香气，是少年时的苦涩，是长大后的回味。茶叶在水中舒展开来的样子，仿佛一个人的一生——初见时紧敛如芽，历经滚烫才吐露芬芳，苦中藏甘，甘中有淡淡清凉。我想，我这一生，都会记得那些茶香里的岁月。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由、信号与风险管理</title>
      <link>https://iliu.org/freedom-signaling-and-risk-management/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 08:39:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/freedom-signaling-and-risk-management/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读南怀瑾先生的《易经系传别讲》，读到《解》卦六三爻时，看到孔子在《系辞上传》中的一段话：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;子曰：危者，安其位者也；亡者，保其存者也；乱者，有其治者也。是故君子安而不忘危，存而不忘亡，治而不忘乱，是以身安而国家可保也。是故慢藏诲盗，冶容诲淫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一段话，让我想了很久。“慢藏诲盗，冶容诲淫”这两句，单独拎出来，很容易让现代人产生误解，尤其是在强调穿衣打扮自由的今天。有人会觉得，这是不是古人对女性的指责？是不是一种束缚个人表达的说辞？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但如果放在《易经》的语境里去看，它并不是要去限制谁，而是在提醒一个社会性的事实——任何行为，都是一种信号，而信号一旦发出，就会被他人以自己的方式解读。解读的过程，不由你掌控。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《雷水解》六三爻的爻辞说：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;负且乘，致寇至，贞吝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;背着重物又坐车，是一种姿态上的矛盾：既想保有，又想享受；既想不放下手中的东西，又想轻松前行。这样容易引人注目，也容易招来觊觎。就像慢藏诲盗，表面上没做什么错事，但已经在无意间释放了可乘之机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在现实生活里，这种情况并不稀罕。有人财富初成，便处处炫耀，结果朋友亲戚纷纷上门借钱；有人职场有点权力，就喜欢显摆，结果引来同僚的暗中较劲；有人感情甜蜜，却在社交中暧昧留情，最后陷入无谓的麻烦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些事情，表面上看是别人不对，但根源常常在于——自己的行为信号过于明显，且没意识到它可能带来的后果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;“冶容诲淫”不是在说女性不该打扮，而是在提醒——当你释放了某种强烈的信号，它会被别人以自己的方式解读，这个过程无法由你完全控制。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;“负且乘，致寇至”不是在说不要享受安逸，而是在警告——当你的行为与处境不匹配，就容易成为别人的目标。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;放在今天的语境中，穿衣打扮当然是个人的自由，任何侵犯都不应被合理化。但自由与风险管理，并不是对立的。就像投资，你有权随意下注，但最好先评估风险，知道可能的结果，才是真正的成熟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《解》卦的本义是“化解危机”，而六三爻恰在危机刚解的关口。这个位置最容易让人放松警惕，也最容易因为一时的张扬，把已经松开的结重新打上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，无论古今，慢藏诲盗与冶容诲淫，都不是为了限制自由，而是一个提醒：你有权发出任何信号，但也要准备好面对所有可能的回响。自由和谨慎，并不是矛盾的两极，而是让自由走得更远的双翼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>说话，是世界上最轻易的事，也是最难的事</title>
      <link>https://iliu.org/speaking-the-easiest-thing-to-do-yet-the-hardest-to-maste/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 08:30:06 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/speaking-the-easiest-thing-to-do-yet-the-hardest-to-maste/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天继续研习南怀瑾先生的《易经杂说》，看到《易经·系辞上传》的一段话：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;子曰：君子居其室，出其言善，则千里之外应之，况其迩者乎？&#xA;居其室，出其言不善，则千里之外违之，况其迩者乎？&#xA;言出乎身，加乎民；行发乎迩，见乎远；&#xA;言行，君子之枢机。枢机之发，荣辱之主也。&#xA;言行，君子之所以动天地也，可不慎乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这段话放在两千多年前，已经算是对信息传播极限的高度描写了——在一个没有网络、没有印刷术的时代，孔子就已经意识到：话是有传播力的，而且可以影响到你看不见的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他用“枢机”来比喻言行的重要性。枢机是门轴，平时不起眼，但门的开合全在它一动之间。言行之于一个人，也是这样——不经意的一句话，可能成就一生的名誉，也可能带来一世的羞辱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;佛家讲“不妄语”，涵义更广：不仅不能撒谎，还要避免虚夸、恶口、挑拨、无意义的废话。因为你口中每一句话，都是因，会结成你意想不到的果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古人说话的影响力，是驿站、书信、茶馆的速度；今天，我们的言语可以瞬间穿越万里，钻进成千上万人的眼睛和脑子里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本来是文明的进步，可现实却让人有些心凉——&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;自媒体的算法，把情绪化、耸动的内容推到更前面。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标题党与断章取义，让人陷入“先愤怒，再转发”的快感。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;谣言的传播速度总是比辟谣快好几倍。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;而且，今天还有一个古人没遇到过的新问题：AI。&#xA;AI的训练依赖互联网数据，而互联网数据就是无数人说过的话——真实的、虚假的、善意的、恶意的、未经查证的，全部混在一起。结果，AI也会被污染，学会带着偏见去回答问题，然后反过来影响更多人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就形成了一个可怕的循环：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人制造谣言 → 互联网扩散 → AI学习并固化偏差 → 再喂回给人 → 偏差加深。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>佛门变与不变：从释永信案说起</title>
      <link>https://iliu.org/buddhism-untouched-monks-corrupted/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 21:26:56 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/buddhism-untouched-monks-corrupted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近网上又热闹了，释永信的事成了热门话题。7月27日晚，少林寺发布通报，说他涉嫌刑事犯罪，被有关部门带走调查。挪用、侵占寺产、私生活混乱——这些原本只在坊间流传的质疑，如今一个个被坐实。紧接着，中国佛教协会也迅速表态，注销了他的戒牒，意思是：他不再是出家人了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这事儿引发了很多讨论，有人骂佛教变质，有人说和尚怎么都这样。但我觉得，问题不在佛教，而在人。宗教本无错，错的是人心。古人早就说了，“道高一尺，魔高一丈”，这世上真正能守住本心的，少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;释永信掌管少林几十年，把一个千年古刹搞成了商业帝国，景区票、武僧团、文创、演出、电商、甚至医疗、地产，一个都没落下。少林寺一年进账上亿，方丈出访，排场比国宾都阔气。这哪里像是修行？更像是一场包装精良的文化资本秀。说到底，是被这个时代的名利场裹挟了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说释永信是个极端个案，其实也不尽然。从历史到文学，从《水浒》到《三言》、从电视剧《长安的荔枝》中和尚联合娼妓放高利贷的桥段，到朱元璋因坏和尚压榨而造反，中国佛教与佛门败类的故事从来不陌生。佛教本身无错，但人心易被污染。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我前几天去了趟南京，顺道去了牛首山和鸡鸣寺。牛首山据说花了几十亿打造，金碧辉煌，人山人海。我站在那莲花顶上往下看，人是真的多，但“佛”在哪儿，却不太好找。香火是热闹的，人心却是躁的。而鸡鸣寺小些，也古朴一些，门票也便宜一些，但也是人潮汹涌，熙熙攘攘，比菜市场还乱，在这样的环境下，谈何清修？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;香客大多是诚心的，来祈福，来求个心安。但庙里的人，若是见钱眼开，那香火也只剩下烟。真正的修行，不在这些高楼广厦，不在直播镜头和文创店里，而在一个人能否日日自省，处处守心。老子说：“五色令人目盲，五音令人耳聋，五味令人口爽。”这些话在今天听来，反倒比古时候更真切。越是物质丰富的时代，修行就越难。人活在欲望的激流中，不走偏，才是真的难得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不由得想起了李叔同。那样一个才子，琴棋书画、诗词歌赋，样样精通，红尘中走到极致，却能在某一天，猛然顿悟，剃发出家，从此过着寂寞清苦的日子。他不是躲避现实，而是明白了“放下”的重量。这样的人，才配叫“高僧”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;佛教没变，变的是身处其中的人。释永信不是第一个，也不是最后一个。可佛法的真意，仍在——在某个寂静的山林里，在某个无名的小庙中，在那个每天清晨扫地、傍晚打坐、默默念经的无名小和尚身上；或是在某个默默无闻的念着“南无阿弥佗佛”的居士心里。他不直播，不开光，不带货，也不讲什么“文旅融合”，只是在用一生，守着一颗心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，别忙着骂佛教不行了。信仰从来不依赖外在的浮华，它是在一个人是否愿意清清楚楚、明明白白地，活在当下。不欺，不夺，不贪，不妄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这才是佛。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>白月光：不敢多想的人事</title>
      <link>https://iliu.org/white-moonlight-the-unspoken-people-of-my-past/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2025 20:58:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/white-moonlight-the-unspoken-people-of-my-past/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这一生，总会有那么几样东西，轻轻地飘在心里，既不落地，也不散去。它们从不喧哗，却在你某个疲惫的午后、某段仓促的旅途、或一场春雨之后，悄然浮现。我们给它起了个好听又带点哀伤的名字——白月光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说白了，白月光其实是一种遗憾。它是你没能在那个时刻再多靠近一步的那个人，是你童年某一段被记忆滤镜柔化了的光景，是你长大之后每次归乡都觉得“哪里不一样了”的那种熟悉感错位。它不一定高贵，不一定完美，甚至不一定真实。它只是你在现实生活磕磕绊绊之后，为了安顿自己那颗不肯妥协的心，编织出来的一个安静的幻影。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;初恋的情人也许早已在朋友圈晒娃，但你记得的是她笑起来像月亮弯弯；童年的伙伴可能连名字都模糊了，但你记得那棵老槐树下的影子，总是比黄昏先到一步；而故乡，像一幅始终未完成的水墨画，留白处最多，也最撩人心绪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夏丐尊在《春的欢悦与感伤》中写道：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“前几天吃到油菜心和马兰头的时候，我不禁起了怀乡之念，想起故乡的春日的光景来。我所想的只是故乡的自然界，园中菜花已发黄金色了吧，燕子已回来了吧，窗前的老梅花已结子如豆了吧，杜鹃已红遍了屋后的山上了吧……只想着这些，怕去想到人事。因为乡村的凋敝我是知道的，故乡人们的困苦情形我知道得更详细。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这段文字读来极静，却有极深的哀愁。他不愿去想人事，因为想了，人就要面对生活的锈迹斑斑——那些苦难、冷漠、失落与无力。风景可以凭记忆修饰得美轮美奂，而人事却总让人心惊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们心中的白月光，往往也是这样。它不是现实中的人，而是回忆中的某一束光。你怕多想，因为一想细节，就露了馅儿——那人其实没那么好，那事其实早就破碎。你怕接触，是因为你明白：真实太沉，幻想才轻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，我们不愿把白月光说出口，不是因为它神圣不可侵犯，而是怕说破了，它就碎了。就像你一直珍藏的那封信，拆开看也许不过几句寒暄，但未拆之前，它能让你在每个灰暗日子里安慰自己一会儿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以白月光不是用来追的，它只是存在，用来提醒我们，曾经也认真地爱过、相信过、等待过，那是我们人生中最真诚的一段光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们终究要生活在现实里，但每个人心里，留一束白月光，也许是对抗庸常最温柔的方式。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>十五年后：一个家庭的沉沦与命运的回音</title>
      <link>https://iliu.org/shi-wu-nian-hou-yi-ge-jia-ting-de-chen-lun-yu-ming-yun-de-hui-yin/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 10:52:02 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/shi-wu-nian-hou-yi-ge-jia-ting-de-chen-lun-yu-ming-yun-de-hui-yin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;五年前，我写下《&lt;a href=&#34;https://iliu.org/544.html/&#34;&gt;郁闷，这个世界还有这样无耻之人&lt;/a&gt;》这篇文章时，内心翻滚的不是小事的愤怒，而是对底线被践踏的失望。邻居从我家拉电线充电，还一副理所当然的样子，最后竟连我家的充电器都“借用”。甚至因为我给他写了纸条，还想打我。当时我说：“这个世界还有这样无耻之人”，只是没想到，十五年后再听到他们家的消息，竟是一出更荒诞的悲剧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那家的男人已经去世。留下两个老婆争房产，最后还是他儿子获得了这套回迁房。他的儿子大学毕业了，却像一艘没有舵的船，一路磕磕绊绊：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;交房一年来，看他儿子在业主群里抱怨，被电梯夹了不止一次，骑车进地下室摔过多回，车轮卡在道缝中，正常走路还能摔个仰八叉。毕业后没有工作，前不久小区换物业的时候，经介绍在小区做监控员，不服从管理员的管理（其实也是小事，人家让他把桌子上保持整洁，他就是不听，弄的乱七八糟的），和物业经理骂了一架，被辞退。邻里原想通融一二，以他母亲那无理取闹的性格，当然是又去物业把物业经理骂了一顿，结果也就那样了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前几天偶尔和一个邻居聊起他家的情况，那个邻居说，他要打你那不是基本操作嘛，人早年曾在派出所拿刀扎他自己母亲，打你都是轻的😅。如今看来，这不是偶发的行为，而是命运的隐喻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;家道中落不只因贫&#34;&gt;家道中落，不只因贫&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;《礼记》说： &lt;strong&gt;“一家仁，一国兴仁；一家让，一国兴让。”&lt;/strong&gt; 家庭是道德的第一个课堂。而这个家庭，从父母到孩子，似乎始终在传递一种东西：自私、自我、对他人无敬，对规则无畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是没有机会。孩子大学毕业，是很多人梦寐以求的起点；物业愿意给予岗位，是现实中难得的善意。但他们一次次拒绝命运递来的台阶——不是因为命运不公，而是心性使然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这正应了那句老话：“可怜之人，必有可恨之处。”更可悲的是，他们连被可怜的资格都亲手撕毁了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;因果不是迷信是一种久远的逻辑&#34;&gt;因果不是迷信，是一种久远的逻辑&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易经》有言： &lt;strong&gt;“积善之家，必有余庆；积不善之家，必有余殃。”&lt;/strong&gt;&#xA;我们常误以为这是宗教语言，其实是人间规律。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个家庭三代兴起靠什么？不只是钱和学历，更是教养、敬畏、责任感。而一个家庭的衰败，往往从最小的失礼开始：插队、骂人、侵占别人一度电、一寸地……长此以往，众人避之，人心冷却，机会也便远去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这家人不是被命运击倒，而是一次次把善意踩在脚下，把警告当耳旁风。如今落得这般境地，说是天意，其实是人心的镜子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;尾声别把机会当理所当然&#34;&gt;尾声：别把机会当理所当然&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;十五年前，我愤怒，是因为这点小事本该不用发生。而十五年后，我只剩叹息，因为他们连“重新开始”的机会都不愿把握。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世道或许不易，但只要有敬，有诚，有悔，就仍能止跌回升。可若一意孤行，最终连旁观者也无话可说，只能摇头叹一句：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——&lt;strong&gt;积不善之家，果真有余殃&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>小米SU7又出事了，我们到底该怪谁？</title>
      <link>https://iliu.org/xiao-mi-su7you-chu-shi-liao-wo-men-dao-di-gai-guai-shui/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2025 20:53:31 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/xiao-mi-su7you-chu-shi-liao-wo-men-dao-di-gai-guai-shui/</guid>
      <description>&lt;p&gt;6月11日晚上，郑州街头，一辆小米SU7失控连撞十几辆车——电动车、小轿车都没躲过，车头几乎报废，现场一度混乱不堪。更早之前，安徽那起SU7高速起火致三人死亡的事故也还没从大家脑海中淡去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;姑且不说到底是不是智能驾驶的原因， 也有很多它的粉丝说比亚迪出事多少多少，归根到底还都是电车的问题，那么电车&lt;strong&gt;怎么老出事？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是车太猛？人太嫩？还是对“智能驾驶”理解太美好？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;动力太猛新手真心顶不住&#34;&gt;动力太猛，新手真心顶不住&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;先说车。SU7有多猛？顶配版零百加速2秒多，马力直接干到1000匹以上，这种性能放在燃油车里，那就是超跑级别。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但问题是，买它的大多是年轻人，很多是人生第一辆车，甚至有的刚拿驾照没多久。这种“猛兽”配“新司机”的组合，说实话，确实危险系数高。一脚电门下去，车先冲出去了，人还没反应过来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;郑州这次的女司机，就是刚提车不久。车一失控，根本刹不住。不是她不会开，而是这车给新手的容错空间实在太小了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;智能驾驶不是放手驾驶&#34;&gt;智能驾驶不是“放手驾驶”&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;再说智能驾驶。小米宣传的NOA、高速领航、自动变道，确实厉害。但问题在于——它是“辅助驾驶”，不是“自动驾驶”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;像安徽那起致命事故，系统在高速上侦测到障碍发出提醒，但速度依旧很快，最终撞上隔离墩起火。这说明什么？系统不是万能的，一旦人太信赖它，放松了警惕，就可能把“辅助”变成“陷阱”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;三个关键问题不能忽视&#34;&gt;三个关键问题，不能忽视&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;车太猛，不好驾驭&lt;/strong&gt;：SU7的性能逼近超跑，但不是人人都有“驾驭猛兽”的能力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人太嫩，经验不足&lt;/strong&gt;：年轻人买车本来就多，加上是第一辆车，经验少，判断慢。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;太信智能，忘了自己才是司机&lt;/strong&gt;：辅助驾驶≠自动驾驶，一旦过度依赖，后果严重。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;科技不该是试验田&#34;&gt;科技不该是“试验田”&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;小米SU7的横空出世，把新能源车的科技含量拉高了一个档次，但别忘了：科技是用来“帮助人”，而不是“替代人”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可以宣传性能、宣传智能，但不能忽视：&lt;strong&gt;你面向的是一群年轻、甚至缺乏驾驶经验的用户&lt;/strong&gt;。越是这样，就越要重视安全提示、培训机制、使用门槛。否则，再好的技术，也容易变成危险的赌注。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;结尾想说&#34;&gt;结尾想说：&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;年轻人买第一辆车，追求颜值、性能没错。但希望车企别光想着“卖出去”，也要帮用户“开得稳”。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>端午节植物园半日游</title>
      <link>https://iliu.org/duan-wu-jie-zhi-wu-yuan-ban-ri-you/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 11:08:49 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/duan-wu-jie-zhi-wu-yuan-ban-ri-you/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自从女儿上了高中，全家就很少一起出游了。不是女儿作业太多，就是妻子工作抽不开身。记忆中上一次全家散步还是上次😅。这个端午恰逢女儿作业不多，妻子也难得清闲。原计划去北龙湖，但是天气预报有雨，最终选择了离家仅几公里的植物园。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;预报中的雨迟迟未至。但微风拂面，清凉宜人，正是的户外漫步的绝佳天气。从南门入园，首先映入眼帘的是一座&amp;quot;中国梦&amp;quot;雕塑——“中国梦” 字样与繁花、蝴蝶相伴，在绿树背景下，成了浪漫又有力量的风景&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog%2Fduanwu%2FIMG_20250531_101836.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;园内绿荫如盖，鸟语花香。萱草开得正艳，橙红花瓣舒展，仿佛将阳光揉进了叶脉，自顾自地绚烂。据说古人曾用它来占卜吉凶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog%2Fduanwu%2FIMG_20250531_103105.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;藤蔓缠绕的长廊下，蜿蜒的石板路引我们步入一个静谧的天地，连时间似乎都放慢了脚步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog%2Fduanwu%2FIMG_20250531_104025.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;池塘里，粉荷从团团莲叶间探出头来。粼粼水波倒映着树影，将&amp;quot;出淤泥而不染&amp;quot;的意境诠释得淋漓尽致。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog%2Fduanwu%2FIMG_20250531_111109.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蜜蜂围着淡紫色的小花嗡嗡打转，振翅间传来夏花的甜香。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog%2Fduanwu%2FIMG_20250531_102713.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成片的绣线菊铺展开来，粉白小花挨挨挤挤。微风过处，荡起层层温柔的花浪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog%2Fduanwu%2FIMG_20250531_115508.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;女儿突然指着天边：&amp;ldquo;快看！&amp;ldquo;原来是一群白鹭正掠过晚霞飞向湿地。此刻我终于明白，所谓团圆不必远行，只要三个人走同一条路，看同一片风景，连时光都会变得柔软。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>跋涉者开博记</title>
      <link>https://iliu.org/1.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2019 10:17:38 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间把镜缘轩的主题更换了以后，&lt;a href=&#34;http://www.zhangbo.org&#34;&gt;张波博客&lt;/a&gt;以及&lt;a href=&#34;http://www.huhexian.com&#34;&gt;青山绿水&lt;/a&gt;博客的博主都建议把镜缘轩做成一个专业视光方面的博客，其他的内容独立出来，单独做一个博客。以前也一直在纠结，想要到底开不开新博，其实纠结的原因室自己比较懒。后来感觉还是分开吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>用手机发博客了</title>
      <link>https://iliu.org/1552.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2012 12:09:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1552.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;以后会随手记下一些东西发到博客上！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>即日起，正式开始更新</title>
      <link>https://iliu.org/1535.html</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2012 10:16:52 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1535.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;差不多半年没有更新了，不是忙，而是懒，看着女儿越来越大，很是期待有一天儿女在这上面创作一些东西的情景。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这段时间，女儿是越来越大，越来越知道怎么闹人，会的东西也越来越多。比如《弟子规》人家就能从头背到尾了，孩子的记忆力真的很棒，都不带忘记的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博客还是在SAE的平台上，而且正式启用新的域名：yuer.zhongyi360.net 以后更新 然后更新。。。。&lt;br&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中国式的尊严</title>
      <link>https://iliu.org/866.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2010 13:19:51 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/866.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天读了一篇文章，很有深意，文章的名称就是《中国式的尊严》，对文中的观点，深以为然。&lt;br&gt;&#xA;文章通过他两个同学一个为官，一个为富，对待司机和上司的态度，并对中西方官员及社会对饭店服务员的态度进行对比。最后得出的结论是，如果老百姓能左右一个当官的仕途以及能在一个公平的环境下通过勤劳经营都能获取到足够的财富的时候，当事人才能真正的尊重他人。所谓的公仆才能正在的公仆。让我们一起去见证……..&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
