<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>亲子 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E4%BA%B2%E5%AD%90/</link>
    <description>Recent content in 亲子 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Aug 2024 14:05:03 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E4%BA%B2%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>可怜天下父母心</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/parents-hearts-full-love-children/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2024 14:05:03 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/parents-hearts-full-love-children/</guid>
      <description>&lt;p&gt;女儿昨天开始了一周的军训，时间安排的挺紧。通知要求早上8：00-9：00学生报到，家离学校将近50公里，开车走高架加高速也要50分钟的时间，所以，一家人6点就起床了，小区门口的早餐店买了胡辣汤豆腐脑以及菜角糖糕茶叶蛋，简单的一顿早餐后就出发了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>女儿昨天开始了一周的军训，时间安排的挺紧。通知要求早上8：00-9：00学生报到，家离学校将近50公里，开车走高架加高速也要50分钟的时间，所以，一家人6点就起床了，小区门口的早餐店买了胡辣汤豆腐脑以及菜角糖糕茶叶蛋，简单的一顿早餐后就出发了。</p>
<p>7点40到达学校门口，发现已经排了挺长的队了。等取行李的时候发现给女儿准备的凉席没有带，这个时候也没法回去取了，好在不影响什么，带的有褥子，唯一不好的地方是没有凉席在下面，床单不容易铺平。原来通知的是男家长不能进女生宿舍，后来看也没有人管，另外带的东西也确实多，就一起进去了，说实话，这是长这么大第一次进女生宿舍。学校有点不地道，宣传的时候是宿舍4人间，上铺下桌，但是不声不响的，改成了6人间。高二高三的还是4人间，不过根据学校安排的作息时间（5：50起床，中午1小时的午休，下午时间一直到晚上10点20放学），课桌也确实没有啥用，还不如柜子来的实在。也就是不和学校计较了，关键是计较也没用。</p>
<p>回到家发现，不但凉席忘了带，这小妮子早上出门的 时候涂防晒霜后，没有把防晒霜放进包里。照这样下去，军训完彻底变成黑姑娘了。班主任还是比较上心的，知道家长们都会担心自己家的孩子，不断的在群里发孩子军训的视频。下午，媳妇去买了一个床垫，两套换洗的床单三件套。打算晾上几天等开学的时候给她带上，睡觉也更舒服一些。</p>
<p>一直到晚上，媳妇一直念叨着，咋不打电话过来呢，咋不打电话过来呢……我给她说，整个军训安排的比较满，估计是抽不出时间，也可能是太累了，不想打呗。一夜无话，早上媳妇说一晚上没有睡好，我说你是因为你闺女没在家。然后我俩决定把女儿的防晒霜和昨天买的床垫给她送过去。到了学校门口，和班主任联系了一下，班主任还不错，和门卫说了一下让进去了，和班主任简单聊了几句，说女儿很文静，和同桌及周围的同学也有说有笑的，另外就是昨天可能是给的卡有问题，去洗澡的时候刷不出来水……</p>
<p>其实每个当父母的都是如此，和母亲说起女儿军训的事情，母亲说，当年我哥刚上初一的时候，那时候我哥才11岁，去6公里以外的镇子里读书，有个下雪天，我妈送他去学校，带了一篮子馒头（一周的干粮）和一个被子。把我哥送到快到学校的地方了，我妈回来了，扭头看我哥，拿起被子走一段路，然后再回头来拿干粮。然后，这个事就放在了我妈的心上，一直后悔咋没有给送到学校（我当时年龄小一个人在家，她也挂念），一周的时候，都是茶不思饭不想的。周末我哥回来了，冲她笑了一下，我妈心中的疙瘩一下就解开了。</p>
<p>或许这就是中国父母吧背负着沉甸甸的爱与牵挂把，无论孩子走到哪里都牵动着他们的心弦，从古至今皆是如此，不然那首《游子吟》事如何创作出来的呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>To My Daughter</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/to-my-daughter/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 21:20:24 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/to-my-daughter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;亲爱的女儿：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天，你将走进中考的考场，迎接人生的一次重要挑战。作为父母，我们为你感到无比自豪，也深知你为了这一刻付出了多少努力。今天，爸爸想借这篇文章，向你表达爸妈对你的鼓励和支持，也希望你能永远铭记这段经历，让它成为你成长路上宝贵的财富。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>亲爱的女儿：</p>
<p>明天，你将走进中考的考场，迎接人生的一次重要挑战。作为父母，我们为你感到无比自豪，也深知你为了这一刻付出了多少努力。今天，爸爸想借这篇文章，向你表达爸妈对你的鼓励和支持，也希望你能永远铭记这段经历，让它成为你成长路上宝贵的财富。</p>
<p>初中三年，无论学习上的困难还是生活中的挫折，你都能勇敢地去面对，犹记得，那个那个在深夜昏黄的灯光下刷题的你、那个在疫情期间默默上网课的你，操场上奋力拼搏的你，一起下象棋耍赖的你。初中三年，你在自律和毅力上进步很大，希望在未来的高中继续保持。我们知道，中考只是人生道路上的一个小小驿站，它不会决定你的未来，但会见证你的成长。</p>
<p>在考场上，请相信自己。你已经做好了充分的准备，拥有扎实的基础知识和丰富的应试技巧。只要保持冷静，发挥出平时的水平，你一定能够取得优异的成绩。记住，无论成绩如何，你都是我们心中最棒的孩子。</p>
<p>同时，我们也希望你能够珍惜这次考试的经历。中考虽然重要，但它不是衡量一个人全部价值的标准。在未来的日子里，你还会遇到更多的挑战和机遇。请保持对生活的热爱和对知识的渴望，勇往直前，追求自己的梦想。</p>
<p>女儿，你是我们的骄傲。我们相信你能够以饱满的热情和坚定的信念，迎接每一个挑战，书写属于自己的辉煌篇章。无论何时何地，我们都会站在你的身后支持你、鼓励你。加油！我们的宝贝女儿！</p>
<p>最后，祝愿你在中考中取得优异的成绩，为自己的初中生活画上一个圆满的句号。愿你在未来的道路上越走越远，实现自己的梦想！</p>
<p>永远爱你的： 爸爸妈妈</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>豆蔻年华时期的绯闻</title>
      <link>http://localhost:1313/4417.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2023 03:06:58 -0400</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/4417.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天晚上接女儿回家，路上女儿气愤的给我说，彬彬找我谈话了，说班里传言我和某某某早恋了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传言的男主刚开学的时候，在老师的安排下，坐了两个月左右的同桌，后来女儿很嫌弃他，写了保证书和另外一个女孩一起坐，保证两个人学习进步并且不说闲话。不过，这个男孩就在她们的后桌，前后桌比较熟了之后，课间经常有打闹的情况发生。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天晚上接女儿回家，路上女儿气愤的给我说，彬彬找我谈话了，说班里传言我和某某某早恋了……</p>
<p>传言的男主刚开学的时候，在老师的安排下，坐了两个月左右的同桌，后来女儿很嫌弃他，写了保证书和另外一个女孩一起坐，保证两个人学习进步并且不说闲话。不过，这个男孩就在她们的后桌，前后桌比较熟了之后，课间经常有打闹的情况发生。</p>
<p>女儿说，老师把她叫到外面，给她讲了一大通的人生道理，看她越来越迷茫，就说，某某某现在情窦初开，女儿想，他情窦初开关我啥事啊，然后老师下一句说，班里传言你们两个早恋了，给女儿无语的。给老师解释，老师还不相信。</p>
<p>我问女儿，那你对他到底有好感没？女儿说，不可能，别说我们班里，就整个学校也没有我看上的啊，再说了，他个花心大萝卜，对我们班六七个女生都有好感，我咋可能看上他！</p>
<p>我给女儿说，既然没有，那就该怎样就怎样，适当的保持一点距离就好了，另外，不要为这事心烦，老师也是为了你，怕耽误你的学习。至于流言，一笑而过就行了，别想的太多。</p>
<p>女儿说，我终于体会到了，什么是造谣一张嘴，辟谣跑断腿了！~</p>
<h2 id="后记">后记<a href="#%E5%90%8E%E8%AE%B0">#</a></h2>
<p>绯闻很快就不攻自破。</p>
<p>那个男孩手很欠，喜欢拽下女生的头发、打一下胳膊或者拉一下口罩，结果就惹恼了一个女汉子，直接就翻脸了，两个人就打起来了。</p>
<p>女汉子是女儿最好的朋友了，于是，女儿和同桌看不过，新仇旧恨，就上去帮忙了。三个女孩和一个男孩打架，也是奇观了。都这样了，绯闻也就随风而散了。</p>
<p>好在也就是打几拳，踢几脚，然后把课桌掀翻，双方也都没有啥伤害，老师也就冷处理了。可能那几个孩子的家长都不知道这回事。我是因为和女儿相处的好，她有什么事给会给我们说，才知道这件事情。</p>
<p>记得当年我们小时候，如果男孩和女孩打架，对男孩来说，可是一件很丢脸的事情啊，现在社会真的是进步了，男女平等了，连打架都可以男女混打了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如何帮助宝宝摆脱害怕</title>
      <link>http://localhost:1313/1072.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2011 13:38:35 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1072.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;　刚要关灯，孩子就哭闹起来，因为他怕黑；要去幼儿园了，孩子却不愿意放开你的手， 因为他害怕离开妈妈……怎么安慰孩子的“害怕”？&lt;br&gt;
　　让我们看看，图画书教我们的好点子吧——&lt;br&gt;
　　有时候，我们会害怕一件东西，仅仅是因为不了解它。如果用猫儿一样锐利的眼睛，来看看这样的《一个黑黑、黑黑的故事》，你猜，那些黑乎乎的房子和箱子还会不会吓住你呢？&lt;br&gt;
　　有时候，我们害怕的东西其实很搞笑。就像美穗，她一会儿头疼一会儿肚子疼，其实都因为她害怕见到《同桌的阿达》，这个倒霉的“大怪兽”为什么老跟着她，不肯放过她呢？等到美穗终于发现，阿达原来是在用自己的方式关心她的时候，嘿，“怪兽”就不见了。&lt;br&gt;
　　还有的时候，我们的宝宝其实并不是很害怕，可小人儿总需要一点儿借口，赖在爸妈的怀抱里呀。这时的“我好害怕”，其实就是一个可爱的亲子游戏。要是你家里也有一只会撒娇的小老鼠，一到晚上就说自己听见了可怕的声音，你说，这算是《小老鼠的漫长一夜》，还是爸爸妈妈的漫长一夜？  &lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>　刚要关灯，孩子就哭闹起来，因为他怕黑；要去幼儿园了，孩子却不愿意放开你的手， 因为他害怕离开妈妈……怎么安慰孩子的“害怕”？<br>
　　让我们看看，图画书教我们的好点子吧——<br>
　　有时候，我们会害怕一件东西，仅仅是因为不了解它。如果用猫儿一样锐利的眼睛，来看看这样的《一个黑黑、黑黑的故事》，你猜，那些黑乎乎的房子和箱子还会不会吓住你呢？<br>
　　有时候，我们害怕的东西其实很搞笑。就像美穗，她一会儿头疼一会儿肚子疼，其实都因为她害怕见到《同桌的阿达》，这个倒霉的“大怪兽”为什么老跟着她，不肯放过她呢？等到美穗终于发现，阿达原来是在用自己的方式关心她的时候，嘿，“怪兽”就不见了。<br>
　　还有的时候，我们的宝宝其实并不是很害怕，可小人儿总需要一点儿借口，赖在爸妈的怀抱里呀。这时的“我好害怕”，其实就是一个可爱的亲子游戏。要是你家里也有一只会撒娇的小老鼠，一到晚上就说自己听见了可怕的声音，你说，这算是《小老鼠的漫长一夜》，还是爸爸妈妈的漫长一夜？  </p>
<p>**　　《维利床下的鬼》<br>
** 　　维利坚持说自己的房间里有个鬼。妈妈为了让他不担惊受怕，只好耐着性子帮他展开了“抓鬼行动”，结果自己却撞上了一个比鬼还可怕的东西——老鼠。这下子，轮到维利来想法安慰妈妈了……<br>
 </p>
<p>**　　《魔法森林的夜晚》**<br>
　　那些魔法森林的神秘夜晚，可以是充满了惊叫的，也可以是充满了惊喜的，全看你用什么样的态度去对待它。<br>
 </p>
<p>**　　《我要来抓你啦》<br>
** 　　一个来自外星球的大怪物，叫嚣着“我要来抓你啦”，冲向地球……你觉得怪物很可怕吗？那是因为你还不知道自己有多么强大。<br>
 </p>
<p>**　　《阿莲娜、老鼠和巨猫》<br>
** 　　恐惧其实是会变的，它就像阿莲娜遇上的那只小猫，越是害怕它，它就会变得越大，怎么才能让巨猫重新变小？阿莲娜会告诉你，最好的办法就是，面对它。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
