<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>公共场所 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%9C%BA%E6%89%80/</link>
    <description>Recent content in 公共场所 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.155.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 20:08:06 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%9C%BA%E6%89%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>别让你的烟，呛到无辜的人</title>
      <link>https://iliu.org/posts/do-not-let-smoking-liberty-curb-others-breath/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 20:08:06 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/do-not-let-smoking-liberty-curb-others-breath/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近发现公共场所抽烟的人越来越多了，楼道、电梯、路上，经常能碰到。那股烟味非常让人不太舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的店所在的这个写字楼楼道是一个密闭的空间，虽然物业也贴了楼道禁止吸烟的标语，但是也并没有什么实质性的作用，每当有人抽烟，屋里就会飘来一股烟味，有时候不得不把门关上，但是你又是在做生意，关上门又不合适，真实左右为难。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近发现公共场所抽烟的人越来越多了，楼道、电梯、路上，经常能碰到。那股烟味非常让人不太舒服。</p>
<p>我的店所在的这个写字楼楼道是一个密闭的空间，虽然物业也贴了楼道禁止吸烟的标语，但是也并没有什么实质性的作用，每当有人抽烟，屋里就会飘来一股烟味，有时候不得不把门关上，但是你又是在做生意，关上门又不合适，真实左右为难。</p>
<p>电梯里抽烟就更让人头疼了。很多次，进入电梯，里面都是一股浓浓的烟味，很多邻居也都在物业群里吐槽，这时候物业就是一只鸵鸟，不吭声，不吭声，逼急了，就说在电梯有禁烟的标语。其实他们也很无奈。还有一些年轻人也是，抽的电子烟，虽然没有那么难闻，但是危害是一样的。</p>
<p>电梯空间小，烟味散得慢。后面坐电梯的人还得闻这个味道。那些对烟味敏感的人，或者带着孩子的人，确实会不舒服。</p>
<p>路上抽烟的人也常见。走在他后面，风一吹，烟味就飘过来。有时候想超过去，他还走的挺快，闭着气赶紧穿过去，心里在骂他的娘。</p>
<p>我琢磨了一下，这些人大概有这么几种心态。第一种是觉得抽烟是自己的权利，想在哪抽就在哪抽。他们忘了自由的前提是不妨碍他人的自由。你的抽烟自由，不能建立在我吸二手烟的不自由上。</p>
<p>第二种是觉得抽几口没事，烟味一会儿就散了。他们也知道二手烟里的有害物质可以在空气中停留很久，但是，关我鸟事。</p>
<p>第三种是看到别人在公共场所抽烟，觉得自己也可以。典型的法不责众心理。问题是，错的事情不会因为做的人多就变成对的。</p>
<p>第四种是知道公共场所抽烟不对，但只要没人管，他们就照抽不误。说白了就是缺乏公德心。</p>
<p>有些人可能觉得，闻点烟味没什么大不了的。但二手烟确实有危害，特别是对孩子、孕妇、老人和有呼吸系统疾病的人。</p>
<p>其实我们国家早就出台了《公共场所控制吸烟条例》，明确规定室内公共场所、公共交通工具、电梯等地方禁止吸烟。问题是，规定是规定，执行是执行。很少看到有人因为公共场所抽烟被处罚。物业不管，保安不管，大家也都抱着&quot;多一事不如少一事&quot;的心态。</p>
<p>这就形成了一个恶性循环：没人管→更多人抽→更没人敢管。</p>
<p>说实话，作为一个普通市民，我们能做的有限。但至少可以从自己做起，如果家里有人抽烟，劝他们去专门的吸烟区，或者至少不要在密闭空间抽。遇到公共场所抽烟的人，可以礼貌地提醒。虽然可能没什么用，但至少表达了态度。</p>
<p>也可以支持公共场所设立明显的禁烟标志，支持物业加强管理。告诉孩子们吸烟的危害，特别是二手烟的危害。</p>
<p>抽烟是个人的选择，这个我理解。但如果在公共场所抽，确实会影响别人。公共场所是大家共用的，不是某个人的吸烟室。你的自由，不应该让别人不舒服。</p>
<p>那些在楼道、电梯、路上抽烟的朋友，可以换个角度想想：如果你的家人每天都要闻别人的烟味，你会怎么想？将心比心，其实大家都明白这个道理。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
