<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中考 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E4%B8%AD%E8%80%83/</link>
    <description>Recent content in 中考 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 May 2024 14:27:15 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E4%B8%AD%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>两代人参加中招考试的变化</title>
      <link>https://iliu.org/posts/the-changes-of-two-generations-in-the-high-school-entrance-exam/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 14:27:15 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/the-changes-of-two-generations-in-the-high-school-entrance-exam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天，女儿的中招报名总算是落下了帷幕。确定志愿之后，老婆就开始忙着订高中附近的酒店，因为中招考试的考场就在所报第一志愿的学校。按理说下手的也不算晚了，想不到想订那两天的汉庭已经满员了。最后，选来选去，还是选择了附近的七天。尽管考场的学校提供宿舍用来休息，但是总的来说没有酒店的环境好。&#xA;&lt;img src=&#34;https://s2.l22.org/2024-05-27-17-34-44.jpg&#34; alt=&#34;两代人的中招考试&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这不由的让我想起了，我当年中招时候的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;94年的6月底还是7月初参加的中招考试，两天时间。家里人也没有把这考试太放在心上（那时候的所有的孩子都是这样）。考场是在离家有10里路的一个镇的中学。按现在的路程来说不是很远，但在当时主要的交通方式是两条腿和自行车的年代。这个距离还是不近的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我骑上那辆陪伴我三年的没有铃铛刹车靠脚刹的全景天窗的自行车，后座上托着被褥和一块塑料布，背上我的书包，头一天下午就去了考场。第一天晚上，在操场上睡了一晚；第二天有点下雨，老师把我们领到教室里，把桌子并在一起当作床，又睡了一晚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对比女儿现在的待遇，会觉得那时候太难了，但是当时一点也没有觉得，因为大家都是如此，有句话不是说：不患寡而患不均。那个年代，生活就是如此，所以也就没有什么了。仔细想想，那时候的我们也仅仅是十五六岁的孩子，和现在家长包办孩子的一切来说，真是穷人的孩子早当家了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，我那时候的中招志愿就两个，要么是靠中专，要么是考高中。考高中也不用选哪个学校，毕竟全县就一所高中，考上了就上，考不上就回家种地，就是这么简单。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在考试越发的繁琐了，几十所学校，分配生名额，各高中为了好生源还有的一些暗箱操作。中招填报志愿不仅是一个体力活还是一个技术活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，无论时代如何变迁，中招考试始终是我们人生中的一次重要转折。它见证了我们的成长和变化，也让我们更加珍惜现在所拥有的一切。希望女儿能够顺利度过这个阶段，迎接更加美好的未来。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>尘埃落定</title>
      <link>https://iliu.org/posts/enrollment-registration-for-the-high-school-2024/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2024 14:29:34 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/enrollment-registration-for-the-high-school-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;女儿说：“中招报考就是一场赌博”！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从某种意义上来说，女儿的说法也没错。不知道从什么时候开始，郑州中招报名是在考前报志愿。这就会造成两种情况，一种是中招发挥的很好，报的志愿却很保守，俗称亏了。另外一种情况是报的学校分数线太高，没有考上，只能去下一个志愿或批次录取，导致学校也不好，也是感觉亏了。&#xA;&lt;img src=&#34;https://s2.l22.org/2024-05-26-14-18-11.jpg&#34; alt=&#34;2024郑州中招报考&#34;&gt;2024郑州中招报考&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人觉得，我高考的时候，报名的方法还是挺不错的，考试完毕后，根据自己评估的分数和各批次的往年的分数线来填报志愿，你要是问我初中怎么报的？抱歉，我们那时候没有报志愿这个说法，就只有高中和中专。报中专填志愿，报高中就不用填了，因为就只有那一所学校可以选择，后来高中多了，也就是按分数往下排。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在之所以考前报志愿，虽然觉得不合理，估计也是没有办法，毕竟这么多的高中，每个高中的分数线可能是和报考的学生人数以及考生的分数有关，所谓的大三甲的分数线570-580（满分600），那就是因为报考的孩子太多，竞争太激烈，没多少人报的学校，分数线自然就会降低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，为了不上孩子亏了，家长们也是倾尽全力，分析分配生的名额、数量，各学校往年的分数线，自己孩子平时的成绩以及在学校的排名……网络上也是一场流量的狂欢，各个机构从早到晚不停的直播着报考指南、学校说明、探校情况，以及哪个高中能签约……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外还要照顾着女儿的感受，现在小姑娘家家的，都是娇生惯养的长大，她看学校关注的是住宿条件好不好，食堂饭菜香不香，校园景色美不美，然后才是教学质量高不高，按照她的这标准，只有很少的几个学校能满足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经过一番鸡飞狗跳的选择，终于算是确定了下来，学校给的政策也还行，今年扩招再加上也不是什么热门的学校，可能分数线还会有所下降，今年要搬到新校区，住宿是4人间，上床下桌。离家十几公里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就这么样吧，以后能考上什么样的大学学校是一方面，关键还是要靠自己的努力，再说对女儿的期望也不在211或者985，以后能考上一本的大学就可以了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不管咋说，总算尘埃落地，剩余的20多天，就向目标发起冲锋吧！！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一切都会有最好的安排</title>
      <link>https://iliu.org/posts/everything-has-the-best-arrangement/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2024 14:32:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/posts/everything-has-the-best-arrangement/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不知不觉间，2024年已经过半，这半年来要说忙也确实忙，毕竟作为一个初三孩子的家长，还有一个月的时间孩子就要参加中考了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谁能想到，在90年初不是中考第一选择的高中，现在却成了分流学生的一种手段。甚至比高考更加的残忍，毕竟高考不理想还可以选择复读，中考考的不理想，那就这么回事了。虽然都说行行出状元，但是显而易见的是。普通人家，想要跨越一个阶层，还是要从高考说起，而上不了高中，高考也就无从谈起了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据女儿目前的成绩，考上高中应该是问题不大的，现在纠结的是上什么高中，“大三甲”是不用考虑的了，当然，“小三甲”也不用太过纠结。再努力一下，中考的时候稳定发挥，走个一批次我也就满意了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昨天，给家里的领导说，接受你家闺女就是一个普通的女孩的现实吧。有时候焦虑太多、折腾这折腾那反而不如顺其自然的合适。女儿当初小升初的时候，也是费尽心力给弄到现在的初中，期间也有别的初中数次打电话邀请去他们的学校，承诺来了就是实验班还有分配生的名额。现在回过头来看，去哪个学校并不会太影响孩子的成绩，毕竟学习是一个靠自己的行为，老师也只是一个引导。加上现在知识的获取方式也不仅仅是从学校获取。那么，费劲心力甚至搭上不要分配生的代价，这值得吗？当然，说这些并不是懊悔什么，抱怨什么，只是说，每一次的选择，看似不同，可能最后的结果是一样的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实想开了也就是那么回事，人生如戏，剧本早已为你搭好，想要超脱出剧情的安排，可能真的需要跳出这个轮回才行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
