<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>读书 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 14:36:08 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>以直报怨，怨未尽而心已定</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/straightforwardness-heart-at-peace/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 14:36:08 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/straightforwardness-heart-at-peace/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《论语·宪问》中，有人问孔子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“以德报怨，何如？”
孔子答：“何以报德？以直报怨，以德报德。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我对这句话，之前一直理解为以牙还牙，昨天看书时候又看到这个词，觉得以牙还牙，爽是爽了，但不应该是这样一种情况，很多时候，我们也无法做到如此的酣畅淋漓。那么“以直报怨”究竟是什么意思？难道报了怨，心里就真的没有怨气了吗？&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《论语·宪问》中，有人问孔子：</p>
<blockquote>
<p>“以德报怨，何如？”
孔子答：“何以报德？以直报怨，以德报德。”</p>
</blockquote>
<p>我对这句话，之前一直理解为以牙还牙，昨天看书时候又看到这个词，觉得以牙还牙，爽是爽了，但不应该是这样一种情况，很多时候，我们也无法做到如此的酣畅淋漓。那么“以直报怨”究竟是什么意思？难道报了怨，心里就真的没有怨气了吗？</p>
<hr>
<h3 id="一以直报怨不是让怨消失而是让怨归位">一、“以直报怨”，不是让怨消失，而是让怨归位</h3>
<p>“怨”来自不平。
当你被误解、被伤害、被欺骗时，心里自然会生怨。
因此，与其把怨恨留在心心里，不如给它找到一个出口。
“以直报怨”的“直”，指的是<strong>公正、理性、合宜</strong>。
不是以牙还牙，也不是逆来顺受，
而是用正直的方式让怨发泄出来。
不久前我们小区发生的事情。小区的车位到现在还没有建好，前段时间，开发商说要建车位，并开始售卖剩余的车位，可是价格确实比几年前卖的价格低的多的多。所以，之前买车位的业主就很难受，去退也没有，开发商根本没钱给你。用一个业主的话说就是：</p>
<blockquote>
<p>意难平</p>
</blockquote>
<p>意难平，就是怨
虽然最终也不了了之了，但是把这个怨表达出来给了开发商，也算是有个出口，可能有时候还是会觉得窝囊，但是能有什么办法呢。当今的大环境就是如此，车位还好点，算是赔了几万块钱，想想同一个小区的房子呢，最高价的时候14000,现在只有不到一万，所以，想想还有别人比你惨，心里是不是好受点。当了韭菜就要有韭菜的觉悟。</p>
<p>所以，怨未必能尽，但若能“直面”它，怨就不会蔓延成恨。
这就是孔子所谓的“直”。</p>
<hr>
<h3 id="二直的意义在于止怨而非无怨">二、“直”的意义，在于止怨而非无怨</h3>
<p>人若被怨气缠久了，容易迷失是非。
有时怨的不是别人，而是自己心里的不甘。
“直”让人不被情绪牵着走，
它像一条沟渠，让积怨之水有路可出。</p>
<p>你可以反击，可以申辩，可以拒绝，
但不必怀恨。</p>
<blockquote>
<p>以直报怨，不是清除怨气，而是防止怨气滋生。</p>
</blockquote>
<p>怨止于直，这一刻，心定了。</p>
<hr>
<h3 id="三以德报怨是怨止之后的更高境界">三、“以德报怨”，是怨止之后的更高境界</h3>
<p>老子说：“报怨以德。”
那是更高的修养，是怨尽心清之后的平和。
但若怨尚未平，便谈以德相报，
那只是压抑，不是化解。</p>
<p>所以孔子说，先“直”后“德”。
以“直”立界，以“德”安心。</p>
<blockquote>
<p>先止怨，后化怨。先明理，后谈仁。</p>
</blockquote>
<p>两人讲的，不是冲突的两条路，而是修心的步骤。</p>
<hr>
<h3 id="四怨未尽而心已定">四、怨未尽，而心已定</h3>
<p>“以直报怨”的真正意义在于：
怨或许仍在，但它已不乱人心。
它变成了经验、成了界限、成了智慧。</p>
<p>怨，是人之常情；
直，是理之常道；
德，是心之常明。</p>
<p>当怨有界，德才有根。
怨未尽，心却已定——
这，便是孔子的智慧。</p>
<hr>
<blockquote>
<p>怨若未报，会伤己；
怨若乱报，会伤人；
以直报怨，则两者皆安。</p>
</blockquote>
<p>怨未必无，但心可以静；
怨未必尽，但人可以明。
“以直报怨”，正是这份有界的清醒。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>浅谈阿Q精神</title>
      <link>http://localhost:1313/a-brief-discussion-on-the-ah-q-spirit/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 10:15:38 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/a-brief-discussion-on-the-ah-q-spirit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看释万行法师的《降伏其心》，看到一段很有意思的话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“比如今天我俩打了一架，我输给了你。表面上看是你赢了，我输了。实际上我内心的承受力增强了，甚至增强了许多倍。而你的我执、虚荣心、好胜心也增加了，甚至也增加了许多倍。”&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近看释万行法师的《降伏其心》，看到一段很有意思的话：</p>
<blockquote>
<p>“比如今天我俩打了一架，我输给了你。表面上看是你赢了，我输了。实际上我内心的承受力增强了，甚至增强了许多倍。而你的我执、虚荣心、好胜心也增加了，甚至也增加了许多倍。”</p>
</blockquote>
<p>读到这里，我忍不住笑了，这不就是鲁迅先生笔下的阿Q吗？然后，翻了一下评论区，果然也有读者说这是阿Q，但笑过之后再仔细一琢磨，又觉得法师所说的和阿Q的“精神胜利法”还是有着本质的区别。</p>
<p>鲁迅笔下的阿Q，是在压迫和逆境中挣扎求生的一个可怜人。他没有能力去反抗，于是只能发展出一套扭曲的心理机制来维持生存。这种机制的核心，就是<strong>通过自我欺骗、自我麻醉的方式来面对失败和屈辱，达到自我安慰的目的</strong>。阿Q精神的具体表现，可以总结为以下几点：</p>
<ul>
<li><strong>精神胜利法：</strong>  这是阿Q精神最核心的特征。当他被别人欺负、侮辱时，他不会反抗，而是迅速在内心找借口，把失败看作胜利，把屈辱看作光荣。比如，他被打了，会想象成是“儿子打老子”，或者认为自己是“第一个自轻自贱的人”，从而在精神上取得胜利。</li>
<li><strong>选择性遗忘：</strong>  阿Q的记忆是选择性的。他会迅速忘记那些让他感到痛苦和屈辱的事情，只记住那些能让他感到一丝优越感或胜利感的事情。这种选择性遗忘帮助他维持内心的平衡，继续活在自己的世界里。</li>
<li><strong>盲目自大：</strong>  尽管阿Q在现实中处处碰壁，但他内心却充满了盲目的优越感。他看不起所有的人，认为自己比别人都高一等。这种自大是一种虚假的自我膨胀，用来弥补现实中的卑微。</li>
</ul>
<p>总而言之，阿Q精神是一种<strong>向内退缩、逃避现实的防御机制</strong>。它是一种病态的心理，虽然能让人暂时获得安慰，但从根本上讲，它无法解决任何问题，反而会让人变得更加麻木不仁。</p>
<p>那么，万行法师所说的又是什么呢？法师说，失败让我内心的<strong>承受力增强</strong>了。这里的关键词是<strong>承受力</strong>，这和阿Q那种“我没输，我赢了”的自欺欺人完全是两回事。阿Q是在<strong>逃避</strong>，他拒绝承认失败的存在，把失败扭曲成胜利。他从不<strong>面对</strong>失败，也从不从失败中<strong>汲取</strong>任何有益的东西。他的“胜利”是虚幻的，一碰就碎。</p>
<p>而法师所说的，恰恰是<strong>直面失败</strong>。他承认自己输了，接受了这个事实。正是因为接受了，他才能在失败中<strong>反思、总结、成长</strong>。他从这次挫折中获得了宝贵的经验，让自己的内心变得更加坚韧。这个过程，是一种<strong>向内成长、直面现实的建设性行为</strong>。</p>
<p>一个是通过欺骗自己来逃避失败，另一个是直面失败并从中汲取力量。一个是为了维护脆弱的自尊，一个是真正让内心变得强大。这二者的区别，就好比是<strong>饮鸩止渴</strong>和<strong>刮骨疗毒</strong>。</p>
<p>阿Q的精神胜利法，就像是饮鸩止渴。它能让你暂时忘记痛苦，但毒素仍在体内，最终只会让你走向灭亡。而法师所说的内心强大，则是刮骨疗毒。虽然过程痛苦，但它能彻底清除病灶，让你重获新生。</p>
<p>所以，当我们面对挫折时，不妨扪心自问：我是在<strong>欺骗自己</strong>，还是在<strong>强大自己</strong>？这一个简单的区别，可能就是你未来人生走向天差地别的关键。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>风动，幡动还是心动</title>
      <link>http://localhost:1313/wind-moves-flags-flutter-or-heart-moves/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 10:35:24 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/wind-moves-flags-flutter-or-heart-moves/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读南怀瑾先生的《禅宗和道家》，读到“风动、幡动、心动”这个典故（佛家称为公案）时，我的思绪回到了过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得第一次读到这个公案，大概是在初中的政治课本上。故事是这样的：&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>读南怀瑾先生的《禅宗和道家》，读到“风动、幡动、心动”这个典故（佛家称为公案）时，我的思绪回到了过去。</p>
<p>记得第一次读到这个公案，大概是在初中的政治课本上。故事是这样的：</p>
<blockquote>
<p>唐代仪凤元年（676年），慧能大师在广州法性寺（今光孝寺）听印宗法师讲《涅槃经》。一阵风吹来，寺中的幡旗随风摇曳，引发了两位僧人的争论。一位僧人说：“是风在动。”另一位坚持：“是幡在动。”两人争执不下，慧能大师便上前说道：“不是风动，也不是幡动，是仁者的心在动。”</p>
</blockquote>
<p>当时读到这里，我心想古人真傻，这看似很有哲理，实则是对自然现象缺乏了解，根本就是一种空气流动罢了，和风、幡、心都毫无关系。甚至到了大学，我和信奉佛教的父母聊起这个公案时，依旧是以嘲弄的口吻，当时还试图用这个典故让他们“回头”。</p>
<p>随着年龄增长，读书和见识也多了，才发现当初的小丑恰恰是我自己。</p>
<p>这哪是古人没有见识，分明是我的认知高度不够，没有达到那个层次，所以才会去嘲笑古人。这正如庄子所说的“<strong>小知不及大知，小年不及大年</strong>”；我就是那只嘲笑大鹏的蜩与学鸠。</p>
<p>古人不仅不愚蠢，反而在思想和心境上高出今人许多。越到现代，物质文明越是发达，但在思想和文化上的建树却越来越少。自明代王阳明的《传习录》之后，似乎再也没有新的经典流传下来。</p>
<p>如今再回看这个公案，才真正体会到它的深刻内涵。慧能大师所言的“心动”，并非指生理上的心脏跳动，而是指我们内心的分别、执着和妄念。风和幡不过是客观存在的现象，真正赋予它们意义，并引发争论的，是人心中的“分别心”。</p>
<p>这或许就是现代人所缺失的——向内观照的能力。我们习惯于向外追寻、向外比较，沉溺于物质世界的纷繁复杂，却忘了回望自己的内心。正如风动、幡动，我们的人生看似被外部环境所驱动，实则，是我们自己的<strong>心动</strong>，在决定我们如何看待世界，如何经历人生。</p>
<p>写到这里，忽然发现，当年和现在对这段公案的不同认知，何尝又不是一个心动呢。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>金钱心理学：财富、人性和幸福的永恒真相</title>
      <link>http://localhost:1313/money-psychology-the-eternal-truths-of-wealth-humanity-and-happiness/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 10:10:39 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/money-psychology-the-eternal-truths-of-wealth-humanity-and-happiness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我曾以为，理财是一个很复杂的东西，股票、基金、保险等等，充满了复杂的公式和博弈。所以，对理财这方面一直抱着敬而远之的态度，只会挑选一些风险小的项目。也曾在股市上投入了一些，但每次都赶不上节奏，所以慢慢的这方面的心思也就淡了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我曾以为，理财是一个很复杂的东西，股票、基金、保险等等，充满了复杂的公式和博弈。所以，对理财这方面一直抱着敬而远之的态度，只会挑选一些风险小的项目。也曾在股市上投入了一些，但每次都赶不上节奏，所以慢慢的这方面的心思也就淡了。</p>
<p>前几天偶尔在微信读书上看到了<strong>摩根·豪泽尔</strong>的《金钱心理学：财富、人性和幸福的永恒真相》这本书，才发现原来理财也可以是这么简单的一件事情，但简单的事情，往往也是最不容易做到的事情。</p>
<p>我们很多人都会大精力花在寻找下一个“暴富”的机会上，希望能一击即中，实现财务自由，其实这是很不现实的东西。这本书没有教我们如何赚钱，而是教我们如何<strong>守财</strong>。</p>
<p>这听起来似乎现在主流的消费观向左，但我认为却触及了财富的本质，特别是当下这个大环境中，守财才是更重要的。书中虽然用了大量的例子，但给我印象最深，也是颠覆我原来概念的一个例子是：地球的冰河期并非由某个特别寒冷的冬天造成，而是因为无数个<strong>凉爽的夏天</strong>。那些看似不够热的夏天，导致上一年的冰雪没有完全融化，日积月累，最终形成了巨大的冰川。我一直以为，冰河期的形成，是突变的，是哗啦一下子，地球被冻上了。</p>
<p>作者用这个例子来说明，<strong>真正的财富积累，靠的不是一夜暴富的“寒冬”，而是日复一日的“凉爽夏天”</strong> 。每一次克制消费的欲望、每一笔看似微不足道的储蓄和投资，都像那没有融化的冰雪，一点一滴地堆叠，最终形成难以想象的“财富冰川”。</p>
<p>作者还说，很多人把“有钱”等同于拥有昂贵的消费品，比如豪车、名表或名牌包。但这些东西都是已经<strong>花掉的钱</strong>，是已经变成资产负债的消费品。它们在账面上是负债，因为它们会贬值，并且需要额外的维护费用。</p>
<p>相比之下，账户里的钱——无论是存款、股票、基金还是其他投资——才是你真正<strong>拥有的财富</strong>。这部分钱是你的<strong>流动资产</strong>，是你可以随时调动、用来抵御风险或创造更多价值的资本。</p>
<p>这本书也给了我一个全新的视角来看待金钱：财富的终极目的，不是为了炫耀，而是为了获得<strong>掌控时间的自由</strong>。这本书告诉我们的是如何调整自己的心态，理解人性的贪婪与恐惧，从而在长期的金钱游戏中稳步前行。</p>
<p>真正的财富秘密，不在于你赚了多少钱，而在于你守住了多少钱，以及你如何让这些钱，为你赢得更广阔的人生。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>七个月读《易经》的碎片与感悟</title>
      <link>http://localhost:1313/seven-months-with-the-i-ching-notes-and-insights/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 09:30:22 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/seven-months-with-the-i-ching-notes-and-insights/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;闲坐小窗读周易，不知春去几多时。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从2025年2月翻开南怀瑾先生的《易经杂说》和《易经系列别讲》，到今天，整整七个月过去了。说“读完了”，其实只是一个时间节点——真正的学习远没有结束。中华传统文化厚重而深远，每一次翻阅，都会带来不同的感触。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>闲坐小窗读周易，不知春去几多时。</p>
</blockquote>
<p>从2025年2月翻开南怀瑾先生的《易经杂说》和《易经系列别讲》，到今天，整整七个月过去了。说“读完了”，其实只是一个时间节点——真正的学习远没有结束。中华传统文化厚重而深远，每一次翻阅，都会带来不同的感触。</p>
<hr>
<h3 id="一读书与写作的碎片记录">一、读书与写作的碎片记录</h3>
<p>这七个月，我边读边写，把每一次阅读的感悟记录下来。文字成了记录，也成了生活的镜子：</p>
<ul>
<li><strong>2月26日，《跟着南怀瑾先生学易经（一）》</strong> 初次尝试梳理八卦概念，理解“易”字的三重含义：不易、变易、简易。</li>
<li><strong>4月15日，《跟着南怀瑾先生读易经Ⅱ——“时”与“位”》</strong> “时”与“位”，是易经里最关键的两个字。再聪明的人，如果不逢时，努力也可能落空；再有能力的人，如果不在合适的位置，也难以发挥价值。</li>
<li><strong>6月2日，《跟着南怀瑾先生读易经（三）——乾卦》</strong> 探讨“大人”的概念——人生中贵人的存在，以及自身如何修身养德。</li>
<li><strong>6月16日，《荔枝路远，道在人心——从《易经》看李善德的一生》</strong> 当时电视剧《长安的荔枝》正在热播，也刚接触易经，所以试图用卦象来解释李善德的一生，属于跟风之作。</li>
<li><strong>8月8日，《说话，是世界上最轻易的事，也是最难的事》</strong> 孔子早两千年前就明白：话语的力量能跨越空间影响人心。现代社会的传播更快，但本质不变——言行是枢机，是荣辱的关键，所以要慎言慎行。</li>
<li><strong>8月11日，《自由、信号与风险管理》</strong> “慢藏诲盗，冶容诲淫”——古语可能让人误解，但提醒我们：行为总会被解读。每一个动作、每一次选择，都在发出信号。</li>
<li><strong>8月13日，《心斋，不只是“吃素”》</strong> 斋，不只是餐桌上的事，更是心性的修炼。荤与肉不是一回事，不吃肉只是戒杀生，不吃荤则是对欲念的控制。</li>
<li><strong>8月14日，《上天保佑，并非无条件》</strong> 祈求有用，但更重要的是行为是否改变。行为不变，再多祈求也只是表演。</li>
</ul>
<p>七个月下来，文字不仅是记录，也是实践，让易经从书页走进生活。具体文章：</p>
<p><a href="https://iliu.org/tags/%E6%98%93%E7%BB%8F/">易经专题</a>
关于易经我的浅显理解</p>
<h3 id="二易经教会我的三件事">二、易经教会我的三件事</h3>
<ol>
<li><strong>变易</strong>——世界一切都在变化，唯一不变的就是变。人生中总会遇到出乎意料的事，这不是阻碍，而是机会。</li>
<li><strong>不易</strong>——宇宙有规律可循，做人有原则可依。稳住根本，方能从容应变。</li>
<li><strong>简易</strong>——大道至简，复杂问题找回本质，便能找到最合适的应对。</li>
</ol>
<p>易经不仅是卜筮，它是一种观察世界的方式，一种应对人生的智慧。</p>
<hr>
<h3 id="三现实与修身">三、现实与修身</h3>
<p>乾卦教我自强不息，坤卦教我厚德载物。生活里，孩子的成长、工作的选择、家庭琐事、与人相处的细节，都在提醒我：易经不是纸上的符号，而是生活里的镜子。</p>
<ul>
<li>家庭：孩子遇到难题，耐心引导，不急于施压。</li>
<li>工作：顺势而为，观察环境，再做决策。</li>
<li>自我修炼：每日反思，言行是否符合自己的原则。</li>
</ul>
<hr>
<h3 id="四读书的意义">四、读书的意义</h3>
<p>七个月读完书，是结束，也是开始。易经像一面镜子，照见人心，也照见世界。每一次重读，每一次写作，都能在现实里找到回响。南怀瑾先生讲得再清楚，最终还是要自己去实践，去感悟。读书，是为了生活得更清醒。写作，是为了让思考落地，成为行动的指南。七个月的碎片记录，让我明白：真正的易经学习，没有终点，只有不断理解和应用。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>蟋蟀：童趣、文化与智慧的映照</title>
      <link>http://localhost:1313/crickets-reflections-of-childhood-culture-and-wisdom/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:39:08 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/crickets-reflections-of-childhood-culture-and-wisdom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这几天读修・莱佛士的《昆虫志》，深感其远非一部单纯的博物学著作。更多的是借助昆虫这一微观载体，折射出人性、社会与历史的复杂光谱。书中各章后附的大量参考文献，恰恰彰显了其跨学科视野与严谨的学术根基。作者穿梭于自然科学与人文社科之间，将昆虫与人类世界的千丝万缕娓娓道来，让我们在观察自然之妙时，也窥见了文化的深邃映射。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这几天读修・莱佛士的《昆虫志》，深感其远非一部单纯的博物学著作。更多的是借助昆虫这一微观载体，折射出人性、社会与历史的复杂光谱。书中各章后附的大量参考文献，恰恰彰显了其跨学科视野与严谨的学术根基。作者穿梭于自然科学与人文社科之间，将昆虫与人类世界的千丝万缕娓娓道来，让我们在观察自然之妙时，也窥见了文化的深邃映射。</p>
<p>当我翻至“蟋蟀”章节，许多回忆与感触油然而生。</p>
<h3 id="童年的蟋蟀记忆">童年的蟋蟀记忆</h3>
<p>童年时，蟋蟀是我们的天然玩伴。那时的蟋蟀大致分两种：一种头型似三角，像极了警察的帽子，我们叫它“警察帽”；另一种更常见的是圆头，体型也更大。</p>
<p>夏末秋初的傍晚，田埂、草丛、石缝中，蟋蟀的鸣声此起彼伏。我们常循声而去，扒开草丛仔细寻找，一旦捉到便如获至宝，放入小纸盒中，蹲在地上看它们弹动须脚。有时还会互相较量，比比谁的蟋蟀更显“威风”。一只小小的蟋蟀，足以承载半天的欢乐。</p>
<p>真正让我对这小生灵生出羡慕之情的，是小学课本上一篇节选自法布尔《昆虫记》中的一篇课文《蟋蟀的洞穴》：“在朝着阳光的堤岸上，青草丛中隐藏着一条倾斜的隧道… …那微斜的门口，经过仔细耙扫，收拾得很平坦。这就是蟋蟀的平台。当四周很安静的时候，蟋蟀就在这平台上弹琴。” 那个安静而富有仪式感的画面，至今仍在心中回响。</p>
<p>后来接触更多作品，才发现古往今来，蟋蟀已经深入到了我们生活的很多场景。</p>
<h3 id="古诗文中的蟋蟀吟唱">古诗文中的蟋蟀吟唱</h3>
<p>在中国古典诗文中，蟋蟀常被赋予丰富的情感色彩。《诗经》中已有其踪迹，如“<strong>七月在野，八月在宇，九月在户，十月蟋蟀入我床下</strong>”（《豳风·七月》），准确记载了蟋蟀随气候变冷由野外向室内迁移的物候规律。</p>
<p>《古诗十九首·明月皎夜光》中则有：</p>
<p><strong>明月皎夜光，促织鸣东壁</strong>。寥寥数字，勾勒出秋夜的月色与虫鸣，映照着游子的孤寂。蟋蟀又名“促织”，古谚“<strong>蟋蟀鸣，懒妇惊</strong>”，意为古代妇女一听到蟋蟀叫声，便知秋深天寒，冬日将至，需加紧纺织，为冬衣做准备。其名由此而来，也暗示着它对人类生产生活的提醒。</p>
<p>至南宋，叶绍翁在《夜书所见》中写道：</p>
<p><strong>知有儿童挑促织，夜深篱落一灯明</strong>。篱落下的孤灯，与孩童挑灯捉蟋蟀的身影相映，画面温馨生动。这里的蟋蟀，不再是孤寂的象征，更添了童趣与人间烟火气。</p>
<h3 id="促织经昆虫学的先驱之作">《促织经》：昆虫学的先驱之作</h3>
<p>关于蟋蟀，不得不提世界上第一部研究蟋蟀的昆虫学专著——南宋贾似道（1213-1275）的《促织经》。贾似道虽在历史上被视为误国权臣，但其《促织经》展现了惊人的科学观察与记录价值。</p>
<p>《促织经》<strong>系统而科学地</strong>总结了蟋蟀的遴选、决斗及饲养经验。书中首次建立了蟋蟀形态的<strong>量化标准</strong>，如精确划分蟋蟀体型为“大、中、小”三等，对应体长13-16毫米、10-12毫米、8-9毫米区间，这种量化思维比林奈的生物分类法早了约500年。其对蟋蟀“头项论”、“身长论”的分类体系，以及“后腿节有刺，刺间无小锯齿”等解剖学特征的记录，与现代昆虫分类学高度契合。</p>
<p>贾似道还记录了蟋蟀“<strong>赢叫输不叫，雌上雄背</strong>”的行为规律。现代昆虫学证实，雄蟋蟀在求偶时会通过摩擦前翅发出特定频率声波（约4-6kHz），而书中“鸣声连续无间断可达百分钟”的描述，与迷卡斗蟋的鸣叫行为研究数据吻合。书中关于蟋蟀物候“九月在户，十月入床下”的观察，与现代研究显示的东亚地区蟋蟀在9月下旬开始寻找越冬场所的习性，误差不超过7天。</p>
<p>《促织经》不仅是一部玩赏之作，其包含的<strong>形态学、行为学、生态学观察</strong>，构建了相当完整的早期昆虫研究体系，体现了宋人超越时代的细致观察与量化思维。</p>
<h3 id="蒲松龄的促织虫鸣背后的社会悲歌">蒲松龄的《促织》：虫鸣背后的社会悲歌</h3>
<p>清代蒲松龄的短篇小说《促织》，更是借蟋蟀揭示了深刻的社会现实。故事说明朝宣德年间，宫中盛行斗蟋蟀，“岁征民间”，地方官为巴结上司，借机摊派勒索，“每责一头，辄倾数家之产”。</p>
<p>书生成名因无法缴纳符合要求的蟋蟀而受尽杖责，忧闷欲死。后来历尽波折，其子魂化促织，轻捷善斗，才挽救家庭于水火，甚至带来富贵。蒲松龄借“异史氏”之口叹道：“<strong>天子偶用一物，未必不过此已忘；而奉行者即为定例。加以官贪吏虐，民日贴妇卖儿，更无休止。故天子一跬步，皆关民命，不可忽也。</strong> ”</p>
<p>这篇小说<strong>尖锐讽刺了封建统治者的贪婪与腐败</strong>，揭露了“奉行者”借机盘剥百姓的罪恶，以及底层民众为生计奔波的劳苦、辛酸与艰难。蟋蟀在此已远超玩物意义，成为<strong>社会压迫与人性异化的象征</strong>，其鸣声哀婉，仿佛为不公世道奏响的一曲悲歌。</p>
<h3 id="蟋蟀的多重身份与文化映照">蟋蟀的多重身份与文化映照</h3>
<p>回顾蟋蟀的种种身影：它是童年时的天然玩伴；是法布尔笔下善于经营、在“平台”上弹琴的“昆虫音乐家”；是古诗文中寄托孤寂、羁旅、童趣与时节感的意象；是《促织经》中系统科学观察的对象，展现着自然造物的奇妙；也是《促织》故事里折射社会百态与人性幽暗的镜子。</p>
<p>它小小的身躯，竟能承载人类如此丰富的欢笑、孤寂、豪情、悲叹与思考。不同的目光，为其赋予了多重身份：自然的，文学的，科学的，社会的。</p>
<p>修・莱佛士在《昆虫志》中试图告诉我们：昆虫世界与人类世界并非隔绝，它们与我们<strong>相依相存，并且能够相互映照出彼此的状态</strong>。而蟋蟀，正是这一观点的绝佳例证。透过它，我们不仅能观察一个物种的习性，更能窥见人类自身的文化、情感、智慧，乃至社会结构的微妙缩影。这或许正是“虫鸣中的文化镜像”最动人的含义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>上天保佑，并非无条件</title>
      <link>http://localhost:1313/god-bless-not-unconditionally/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 08:49:47 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/god-bless-not-unconditionally/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《易经·大有卦》上九爻有一句爻辞：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“自天佑之，吉无不利。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句话字面看起来非常美好：上天主动来庇佑你，于是无往不利，大吉大利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果只停留在表面理解，就很容易和很多人的日常愿望接轨——谁不希望自己好运降临、平安顺遂呢？于是，求天佑、求神明保庇，就成了人类千百年来的习惯。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《易经·大有卦》上九爻有一句爻辞：</p>
<blockquote>
<p>“自天佑之，吉无不利。”</p>
</blockquote>
<p>这句话字面看起来非常美好：上天主动来庇佑你，于是无往不利，大吉大利。</p>
<p>如果只停留在表面理解，就很容易和很多人的日常愿望接轨——谁不希望自己好运降临、平安顺遂呢？于是，求天佑、求神明保庇，就成了人类千百年来的习惯。</p>
<p>但是孔子并不这么看。他在《系辞传》里对这句话做了说明：“佑者助也。天之所助者，顺也；人之所助者，信也。”</p>
<p>短短两句话，意思却非常直接——</p>
<ul>
<li>“天助”是有条件的，上天只帮助那些顺应正道、合乎天理的人。</li>
<li>“人助”也有条件，人只会帮助那些讲信用、值得信任的人。</li>
</ul>
<p>换句话说，不管是神明还是人，都不会盲目地给你好处。你自己如果不先把根基立好，所谓的保佑只会是空话。</p>
<hr>
<h3 id="求神拜佛的便宜算盘"><strong>求神拜佛的“便宜算盘”</strong></h3>
<p>现实中，求上天保佑的人很多。有的人在庙里烧三炷香，心里想着升官发财；有的人在佛前供上几串香蕉，祈求平安顺利；遇事不顺，就急急忙忙跑去求神拜佛，盼望能有“特快专递”般的福报。极端的情况下，如果两个人都打同一个官司，都去求同一个菩萨保佑，那么官司谁能赢？</p>
<p>这种心情可以理解，但问题是——天下真的有这么便宜的事吗？</p>
<p>南怀瑾先生在讲到这段经文时，举了一个生动的例子：</p>
<p>西藏是佛教圣地，当地信佛之虔诚，世人皆知。照理说，那里应该是清净之地，不会有恶事发生。可是在历史上，西藏依然有土匪。土匪抢了人，就去佛前忏悔，说以后不抢了；过不了多久，又照样去抢，事后继续跪一跪——这种循环，除了安慰自己之外，根本得不到真正的“天佑”。</p>
<blockquote>
<p><strong>如果行为没有改变，再多的祈求都只是表演。</strong></p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="天助与人助的双向条件"><strong>天助与人助的双向条件</strong></h3>
<p>孔子将“佑”解释为“助”，其实是在把神圣的“保佑”拉回到现实的因果逻辑里。</p>
<ul>
<li><strong>天之所助者，顺也</strong>——你做的事顺应了天理、合乎正道，天才会帮你。所谓“顺”，不是表面的顺从，而是顺应天地的规律、社会的正义、人心的善良。</li>
<li><strong>人之所助者，信也</strong>——人与人之间的帮助，建立在信誉之上。如果一个人反复失信、言而无信，再多的亲戚朋友也会离他而去。</li>
</ul>
<p>这就像是一个双重保险：要想得到真正的庇佑，你必须同时满足“天助”和“人助”的条件。否则，就算有一时的好运，也不会长久。</p>
<hr>
<h3 id="从自己开始的庇佑"><strong>从自己开始的庇佑</strong></h3>
<p>所以，“自天佑之，吉无不利”并不是说天会无条件给你好运，而是当你自己行得正，人也信你时，天与人都会愿意助你，你的路自然会顺。</p>
<p>这话在很多人听来，可能没有什么神秘色彩，甚至有点冷淡——不谈神迹，不承诺奇迹，只强调你自己先得配得上“佑”。</p>
<p>但我反而觉得，这才是孔子最温暖的地方。因为它告诉你：</p>
<p>别把希望寄托在虚幻的庇佑上，真正的保佑，从来都是从自己开始的。</p>
<p>烧香可以，祈愿可以，但别忘了，你的脚步和方向，才是通向吉利与无不利的真正道路。</p>
<hr>
<h3 id="卦象背景火天大有"><strong>卦象背景：火天大有</strong></h3>
<p>大有卦的卦象是“火天大有”，上卦为离（火），下卦为乾（天）。火在天上，光明普照，象征着拥有光辉、名望与成就。</p>
<p>“大有”之“有”，不是小打小闹的占有，而是光明正大的拥有——既有物质的富足，也有精神的丰盈。</p>
<p>上九爻的位置，是全卦的最高点，象征事业、德行达到顶峰之时。此时最容易有一种错觉：我已经拥有一切，可以高枕无忧了。易经讲的就是变，不是变好就是变坏，当事情已经好的不能再好的情况下，就只能变坏。</p>
<p>所以《易经》提醒——真正的安稳并非来自财富、权力的累积，而是“自天佑之”——你的所作所为顺应了天道，才会得到天与人的共同扶持。这样的大有，才不会因盛极而衰。</p>
<p>所以，上九爻的“吉无不利”并不是放松的理由，而是一种更高的要求：当你站在顶峰时，更要谨守正道，才能得到持久的庇佑。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>心斋，不只是吃素</title>
      <link>http://localhost:1313/fasting-of-the-heart-is-not-merely-about-eating-vegetarian/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 08:45:11 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/fasting-of-the-heart-is-not-merely-about-eating-vegetarian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;们常说“吃斋”，往往把它理解成不吃肉，甚至干脆把它等同于素食主义。久而久之，“斋”在日常语言里，就变成了餐桌上的事。可是实际上完全不是这么回事。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>们常说“吃斋”，往往把它理解成不吃肉，甚至干脆把它等同于素食主义。久而久之，“斋”在日常语言里，就变成了餐桌上的事。可是实际上完全不是这么回事。</p>
<h3 id="荤与肉并非一回事">荤与肉，并非一回事</h3>
<p>在今天的口语里，“吃荤”往往被理解成吃肉，“吃素”就变成了不吃肉。但在传统佛教和道教戒律里，“荤”和“肉”是两码事。</p>
<ul>
<li><strong>荤</strong>：指的是带有刺激性的蔬菜类，比如大蒜、葱、韭菜、洋葱、兴渠（音qú，一种古代的调味菜）。这些食物虽然是植物，却能刺激人的感官与生理，容易引动欲念，所以修行人戒“荤”。</li>
<li><strong>肉</strong>：就是动物的肉类，包括红肉、白肉、海鲜等。不吃肉，是另一条戒律，常与“戒杀生”或“清净口业”相关。</li>
</ul>
<p>换句话说，一个人可以不吃荤但吃肉，也可以不吃肉但吃荤；而“吃斋”，更不能简单等同于“无荤无肉”。</p>
<p>南怀瑾先生说，“齐戒”里的“齐”，读作“斋”。它不是饮食习惯，而是一种心理与精神的状态——“无思也”、“无为也”、“寂然不动”。古人还说“心斋”，意思是把心灵调理到纯净、安静、无波的境界。</p>
<p>真正的“斋”，是一种境界。它要求人在纷乱的世事中保持安定，不被欲望、情绪、杂念牵着走。哪怕你通晓人情世故，精通天文地理，依然要收束自己，谨慎处世，让心像清水一样澄明。这种心境，才是“斋”的核心。</p>
<p>古人修“心斋”，是在庙堂、在山林；我们修“心斋”，可能是在地铁、在办公室、在家庭琐事里。环境变了，但“心”的道理没变。要在当代生活中做到“心斋”，其实不必离群索居，也不是要刻意与世界隔绝，而是学会在喧嚣里守住一片静土。比如：</p>
<ol>
<li><strong>控制信息入口</strong>手机里的推送、短视频、群消息，都是现代人的“荤腥”。每天给自己留一段不看屏幕的时间，让心不被外界刺激牵走。</li>
<li><strong>练习安静的时刻</strong>早起十分钟，或者睡前十分钟，不听歌、不刷新闻、不聊天，只是安静坐着，感受呼吸，让思绪像水面一样慢慢平静。</li>
<li><strong>在忙中留一条缝</strong>事情再多，也不要让自己像拧紧的发条。中间哪怕停三分钟喝水、望窗外、闭眼放空，都能让心有回旋的空间。</li>
<li><strong>少评判，多体察</strong>心斋不是让你什么都不想，而是减少无谓的妄念与批判。遇事先体察自己和他人的处境，再决定要不要回应。</li>
<li><strong>不为小利而扰心</strong>很多焦虑、计较，其实都源于小得小失。心斋的修行，就是让自己学会在得失面前多一点松弛感。</li>
</ol>
<p>“寂然不动，感而遂通”，当你能让内心安静下来时，反而能更敏锐地感应外界。“心斋”不是古人的奢侈品，而是现代人维持内在平衡的必需品。学会它，不是为了变成圣人，而是让自己在变幻莫测的世界里，始终握得住自己的心。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>陪女儿读《复活》</title>
      <link>http://localhost:1313/reading-resurrection-with-my-daughter/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 21:24:33 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/reading-resurrection-with-my-daughter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;暑假刚开始，我给女儿买了一堆高中语文推荐阅读的名著：狄更斯的《大卫·科波菲尔》、夏洛蒂的《简·爱》、还有列夫·托尔斯泰的《复活》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些书的名字对我来说都不陌生，但也仅仅知道名字罢了，因为那时候的教育认为这些都是闲书，是耽误学习的存在。小的时候想读，而长大了之后没心情去读，如今换了一个身份，成了陪女儿一起走这段路的人，我觉得我应该也读一下这些书，最起码能和孩子一起聊聊，培养一下她的阅读兴趣，毕竟，对于现代孩子来说，手机以及现代风格的文学作品要比一个俄国贵族的忏悔、一个农家女的命运有趣的多。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>暑假刚开始，我给女儿买了一堆高中语文推荐阅读的名著：狄更斯的《大卫·科波菲尔》、夏洛蒂的《简·爱》、还有列夫·托尔斯泰的《复活》。</p>
<p>这些书的名字对我来说都不陌生，但也仅仅知道名字罢了，因为那时候的教育认为这些都是闲书，是耽误学习的存在。小的时候想读，而长大了之后没心情去读，如今换了一个身份，成了陪女儿一起走这段路的人，我觉得我应该也读一下这些书，最起码能和孩子一起聊聊，培养一下她的阅读兴趣，毕竟，对于现代孩子来说，手机以及现代风格的文学作品要比一个俄国贵族的忏悔、一个农家女的命运有趣的多。</p>
<p>《复活》被我先拿了起来。</p>
<p>其实当年我对这本书没什么印象。只是当年在背作者简介的时候了解过，是托尔斯泰晚年的作品，很厚，是讲一个人的忏悔和救赎。现在重新读起来，却像打开了一扇旧门，门后不是陌生的世界，而是我们一直生活着，却未曾深究的现实。</p>
<p>托尔斯泰的语言和平实，甚至有些直白和啰嗦，对细节的刻画很详细。但那些啰嗦里藏着一种力量，一种几乎令人不安的诚实。他把上层贵族的虚伪写得赤裸裸，把法律的冷漠、教会的空洞、监狱的压抑、底层人民的麻木，一样样摊开来让你看。</p>
<p>可真正打动我的，是涅赫留道夫。</p>
<p>他并不是一个“坏人”，年轻时也许只是轻浮、懦弱，但当他看到昔日被自己伤害的玛丝洛娃出现在审判席上，命运急转直下，他的内心开始裂开。这种“被现实惊醒”的瞬间，我觉得不只出现在文学里，也出现在很多人的生活里。</p>
<p>最让我感慨的还是“复活”之难。人在良知被唤醒之后，要花多大的勇气去直面曾经的错？制度冷漠，社会麻木，改变一个人的命运，真的是靠一个人的忏悔就能完成的吗？托尔斯泰是理想主义的，他写出的是人性的光辉，但我读到的却是世间的无奈。</p>
<p>读《复活》，不是为了让女儿非得喜欢它，也不是为了考试的时候能多拿一分，而是想，她也许有一天会经历某种类似的“惊醒”，那时，能不能从书里，哪怕只记住一句话，一个细节，一个形象，去找到自己的回应。</p>
<p>读书的意义也就在此吧</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>大宋朝的那些奇葩事</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/the-quirky-incidents-of-the-song-dynasty/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 07:25:18 -0500</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/the-quirky-incidents-of-the-song-dynasty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;曾经和一个同学讨论如果穿越的话最想穿越到哪个朝代的话题，那个同学说，最希望能穿越到宋朝。我问他原因，他说，宋朝可以说是一个对文人最友好的朝代了。
&lt;img alt=&#34;宋朝&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog/songchao.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>曾经和一个同学讨论如果穿越的话最想穿越到哪个朝代的话题，那个同学说，最希望能穿越到宋朝。我问他原因，他说，宋朝可以说是一个对文人最友好的朝代了。
<img alt="宋朝" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/songchao.png"></p>
<p>确实，在宋朝，因为朝廷政策的影响，文人在宋朝小日子过的还是挺美的，但是大宋朝从开国开始，也有着不少好玩甚至好笑的事情。</p>
<h2 id="陈桥兵变">陈桥兵变</h2>
<p>我们都知道历史上有名的陈桥兵变，那年的大年初一，忽然有军情来报，契丹要入侵边关，于是后周派大将赵匡胤领兵出征。出征的时候，赵匡胤要兵变的消息传遍了开封城，老百姓害怕遭了兵祸，纷纷出城逃难，甚至有一个大官，在送行的时候，要给赵匡胤磕一个，理由是你再回到汴梁城的时候，咱俩的身份就不一样了。就这么天下人都知道的消息，皇室的人竟然不知道，此奇事一也。</p>
<h2 id="皇帝热衷于研究阵图">皇帝热衷于研究阵图</h2>
<p>你没有听错，就是杜甫说诸葛亮“功盖三分国，名成八阵图”的阵图，人家诸葛亮是结合地理环境，因地制宜的创建的阵法，宋朝的皇帝可好，在宫里没事了就研究研究阵图，等边关不宁了，大将要出征的时候，把研究的阵图赐给大将。你领兵的还必须按我的阵图来布阵打仗。如果按阵图打仗打输了，责任不大，如果不按阵图，你打赢了也有罪。 不但是皇帝热衷于研究阵图，大臣们也喜欢，至于好不好用那就另说了。</p>
<p>所以，宋朝在对辽，对西夏等少数民族作战的时候，往往败多胜少，1075年，有一个叫张方平的大臣对宋神宗说，“宋与契丹大小八十一战，唯张齐贤太原之战，才一胜耳”。连咱们这等小民都能看出来问题所在，宋朝那么多的能人也不可能不知道问题的症结，但是皇帝不听啊，因为他开国的老祖宗是怎么得到皇位的，他们怕呀，再说了，打了败仗，赔点钱割点地就行，万一谁再来一个陈桥兵变，那可是要了老命的了。</p>
<h2 id="烛影斧声北宋版的密室杀人">烛影斧声：北宋版的密室杀人？</h2>
<p>上初中的时候，看到又是灯的影子又是斧子的，一直以为是赵匡义把宋太祖用斧子给咔擦了，活脱脱的密室杀人啊。其实这个斧叫柱斧，是以前古人的一个小摆件而已，用水晶之类的做的，类似于现在的招财猫。所以这个斧子是杀不了人的。事情是这样的：老赵半夜看下雪了，喊自己的兄弟来家里喝一口，有点“晚来天欲雪，能饮一杯无”的意思，既然是人家自己兄弟喝酒，下人就不用在跟前了，于是呢两个人喝酒。太监呀宫女啊在外面看到好像是张匡义躲闪了几下，然后呢，老赵拿着柱斧到院子里戳雪玩，边戳还边说：”好做，好做”。说完，困了，睡觉。诡异的是，这一觉没有醒来，嘎了！</p>
<p>至于席间发生了什么，是不是张匡义下毒杀死了老赵，那时候的人都说不清楚，这都几百年快上千年了，咱们更不知道。只留下了这么一个悬疑留待后人评说吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关二爷大意失荆州，冤枉吗？</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/guan-yu-lost-jingzhou-due-to-carelessness/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 20:17:52 -0500</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/guan-yu-lost-jingzhou-due-to-carelessness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们经常听到这么一句话，“关羽大意失荆州”，那么荆州的丢失真的是关羽的锅吗？或者说蜀汉集团就没有一点责任吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关羽在出征之前其实也防备着孙权的偷袭，所以留下麋芳、傅士仁来看家，并且沿江还设置了很多烽火台，只要有一点风吹草动，他就可以回兵增援，在他看来这是万无一失的，糜芳是他大哥的大舅子，怎么也不会胳膊肘往外拐啊，但吃亏就吃亏到这。
&lt;img alt=&#34;关羽大意失荆州&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://ewader.s3.bitiful.net/blog/764dad389e644b11804d6442430847d1_1084853753.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们经常听到这么一句话，“关羽大意失荆州”，那么荆州的丢失真的是关羽的锅吗？或者说蜀汉集团就没有一点责任吗？</p>
<p>关羽在出征之前其实也防备着孙权的偷袭，所以留下麋芳、傅士仁来看家，并且沿江还设置了很多烽火台，只要有一点风吹草动，他就可以回兵增援，在他看来这是万无一失的，糜芳是他大哥的大舅子，怎么也不会胳膊肘往外拐啊，但吃亏就吃亏到这。
<img alt="关羽大意失荆州" loading="lazy" src="https://ewader.s3.bitiful.net/blog/764dad389e644b11804d6442430847d1_1084853753.png"></p>
<p>关羽是一个很骄傲的人，甚至到了自大的地步，在华容道上，程昱对关羽的评价是，“傲上而不忍下，欺强而不凌弱，恩怨分明，信义素著”，《纲鉴易知录》中也说，“羽善待卒伍而骄于士大夫，飞爱礼君子而不恤军人”！因此，关羽连和自己大战几天几夜的黄忠都看不上，更别说他人了。所以他与同事的关系就处的一团糟。</p>
<p>孙权发兵的时候，关羽也不是一点也没有得到消息，当时曹操集团的董昭为了解樊城之围，故意把消息透露给了关羽，但是关羽觉得这时候放弃樊城太可惜，加上觉得自己的布置也很到位，而且吕蒙生病了，陆逊那小子又没啥本事。就没有太当回事。结果他认为最不能背叛的糜芳投降了，当陆逊打来的时候，“麋芳、傅士仁，素皆嫌羽轻己，于是即降”。而且沿江的烽火台也陆逊偷袭，没有发挥到任何作用，这时候，徐晃增兵打关羽，关羽败走麦城，落了个身首两分的结局，一代武圣就此落幕。从这个方面说，说关二爷大意失荆州也不是没有道理。</p>
<p>但要是把所有的责任都推到关二爷身上也不合适，我们来看看当时的战况，整个襄樊战役期间，曹操集团派出的有曹仁、张辽、徐晃、于禁、庞德等重量级的选手，孙权集团派的选手有吕蒙、陆逊、周泰、蒋钦等名将，反观刘备集团，自始而终就只有关羽一人孤军奋战，写个命令给刘封，这小子忙着和孟达争权夺利，竟然都没有理会他二叔。于是乎，民国的一个叫章太炎的学者都认为，这是一场针对关二爷的阴谋，刘备是以荆州的代价来除掉关羽，只不过最后，他自己也没法自圆其说，也就不再提了。</p>
<p>那么，刘备有没有可能为了除掉关羽，而故意不发兵帮助关羽呢？可能性不大！因为刘备的国家战略是诸葛亮给他规划的，其中最重要的一个是“跨有荆、益，保其岩阻”，另一个是“外结好孙权，内修政理”。所以，刘备方面不可能违背自己的战略而故意丢掉荆州。
我们再来看看荆州，荆州这个范围处于长江中游，也就是湖南、湖北和河南南部，交通发达，地理位置非常重要，但对曹操来说，丢掉荆州没什么大不了的，只是面子上有点过不去，对刘备来说，荆州是自己的一个前沿，失去荆州由于长江上游的天险，一时半会也威胁不到他什么 ，但是孙权就不一样了，荆州就在他的眼皮底下，丢掉荆州，敌人可是随时都又可能进攻他的老巢，所以刘备占有荆州对孙权来说那是如鲠在喉。所以，我们看刘备集团的方针政策，一方面要占有荆州，一方面还要和孙权交好。这个方针本身就如履薄冰。在曹操集团的威胁下还能维系下去，曹操的威胁稍有下降，孙刘联盟必会崩塌。
作为战略的提出者，多智近妖的诸葛亮不会不明白其中的道理，但是在整个过程中，我们发现，诸葛亮也是什么都没干，其实这也不怪诸葛亮，历史上，从刘备拿到成都到白帝城托孤的这段时间，诸葛亮的角色仅仅是一个后勤部长的，负责给刘备筹备粮草、建设宫殿，在官员武将任免、对外政策调整、前线军力部署等方面几乎毫无存在感。那个时候法正才是行政和军事的一把手，所以，诸葛亮恐怕是心有余而力不足。</p>
<p>按道理来说，刘备无论如何在这两年多的战争期间都应该做点什么，但事实上，他还真就什么都没有做，可能有如下的原因：
1、汉中大战后国库空虚，没有兵粮支援关羽</p>
<p>汉中之战后，刘备集团虽然取得了胜利，但是也把多年的家底都搭进去了，可能确实帮助关二爷又困难，加上关二爷在襄樊战争初期的时候战无不胜的势头，觉得不出兵没事。
2、刘备集团内部山头林立，内部意见不和导致没法出兵
刘备集团内部山头林立还真不是危言耸听，无论曹操也好，孙权也罢，人家都是有这当地士族的支持，有着共同的目标的，所以可以做到团队的利益可以覆盖个人的利益。你会看到甘宁和凌统有仇，李典和张辽有怨，但都不妨碍他们并肩战斗。在看刘备，除了一个刘皇叔的噱头，没有啥了。无论是桃园三结义还是后来的加入集团的，要么就是私情恩义，要么就是现实的利益。所以，你会看到孟达和刘封在内斗，糜芳对关羽的背叛，李严托诸葛亮的后腿，甚至杨仪诬告魏延谋反，这无一不说明刘备集团派系众多、内耗严重。所以在这种情况下，内部达不成出兵相助关二爷的意见也就不奇怪了。
3、刘皇叔忙着要当皇帝，没空搭理二弟
刘皇叔的前半生，年轻的时候卖草鞋，吃了很多苦，后来虽然说是认祖归宗，有了皇叔的身份，但也是颠沛流离，脑袋别在困腰带上，好不容易有了诸葛亮的基本国策，有了荆州一部分、益州，才算有了立身之本。所以，拿下汉中之后，他迫不及待的就自立为“汉中王”了。在这一刻，刘皇叔的虚荣心、帝王梦、功名都可以实现了。所以，他是迫不及待的要当皇帝。所以，你会看到，当荆州局势紧张的时候，刘备在准备称帝；当曹魏集团调兵遣将的时候，刘皇叔在准备称帝，当孙权秘密勾结曹操准备干荆州的时候，刘皇叔准备称帝。当刘备终于当上了皇帝后，才想起来二弟被杀了，荆州没了，我得给二弟报仇呀。于是不顾众人的反对，坚决出兵，被陆逊一把火烧了800里联营，大好的局面，差点变成了镜花月水中花。</p>
<p>所以，荆州的丢失关羽虽然有责任，但是刘备集团的安于现状、内耗严重、疏忽大意、主次不分才是丢失荆州的主要原因。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小城与不确定性墙</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/the-small-town-and-the-wall-of-uncertainty/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 08:12:30 -0400</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/the-small-town-and-the-wall-of-uncertainty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;村上春树的最新作品，微信读书里推荐的。老刘本身也不是村上的粉丝，以前也没有看过他的作品，只是听说名气很大，抱着试试看的想法打开了这本书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个简单的故事，简单的主人公，简单的女主，简单的故事情节，简单的人际关系，总之一切都很简单，整本小说，出场的人物屈指可数，就算出场的人物也没有什么复杂的心理活动，大概类似于游戏中的NPC吧。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>村上春树的最新作品，微信读书里推荐的。老刘本身也不是村上的粉丝，以前也没有看过他的作品，只是听说名气很大，抱着试试看的想法打开了这本书。</p>
<p>这是一个简单的故事，简单的主人公，简单的女主，简单的故事情节，简单的人际关系，总之一切都很简单，整本小说，出场的人物屈指可数，就算出场的人物也没有什么复杂的心理活动，大概类似于游戏中的NPC吧。</p>
<p>故事也简单，一个17岁的孤独少男年偶遇并爱上一个16岁的孤独少女，少女告诉她现在的她不是真实的她，她只是本体的影子，她的本体在一座小城内，小城由一堵墙围着，少年只有进入小城才能找到真正的她，其实这座小城本就是少女幻想的东西，后来少女不知道怎么的就消失不见了，少男在他45岁生日的那天进入了小城，小城的规则是进入者要放弃自己的影子，少男进入小城后和少女的的本体在图书馆做着解梦的工作，他的影子机缘巧合下回到了现实世界，结识了一个有特异功能的少年，那个少年通过少男的影子进入了小城，这时候少男也明白过来，和他一起工作的少女也不是她心目的的那个她，那个她无论是本体也好，是影子也罢，都已经永远的离他而去，于是在少年的的帮助下，他又返回到了现实世界。</p>
<p>村上的作品文笔优美，所以尽管故事很简单，也能有让人读下去的兴趣，要说有更深刻的思想，我倒是没有感觉得到，作为一本畅销书是够格的。平淡、温馨，适合在一个冬日有暖阳的下午，泡上一杯茶，在躺椅上慵懒的看上两眼。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
