<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>顺产 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E9%A1%BA%E4%BA%A7/</link>
    <description>Recent content in 顺产 on 老刘博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>ewader@qq.com (老刘)</managingEditor>
    <webMaster>ewader@qq.com (老刘)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2010 12:56:49 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E9%A1%BA%E4%BA%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>准妈们，请抛弃剖腹产吧—说说剖腹产的后遗症</title>
      <link>https://iliu.org/966.html</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2010 12:56:49 +0000</pubDate><author>ewader@qq.com (老刘)</author>
      <guid>https://iliu.org/966.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看了一篇的报道，说中国的剖腹产的比例是全世界最高的，这固然和医院的产科追求利益以及害怕顺产的风险有关，但是和准妈们害怕顺产的疼痛有着更加直接的关系。&lt;br&gt;&#xA;虽然我们家女儿也是剖出来的，但是俺媳妇可是整整生了7个小时，最终没有办法才剖的。下面就说说剖腹产的后遗症，准妈们，如果有机会就顺产吧。&lt;br&gt;&#xA;后遗症一：剖宫产切口妊娠&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　剖宫产切口妊娠就是女性做了剖宫产后，在一两年之内再次怀孕，孕囊容易附着在切口的斑痕里，流产时，容易大出血。如果不想流产，想再生，也不行，会危及胎儿生命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　专家贴心话：一般顺产的产妇，分娩后，第二天自然可以下地行走。但是剖宫产妇，有的人害怕刀口疼，产后一周之内一动不动，这非常危险，容易患肺动脉栓塞。最近临床这样的病例逐渐增多。纪向虹说，本来产妇分娩前后血液粘稠度就增加，血流缓慢，如果产后再一动不动，再加之吃油腻食物，容易出现深静脉血栓形成，脱落以后容易肺动脉栓塞。&lt;br&gt;&#xA;后遗症二：影响母子感情&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　美国研究人员对产妇作脑扫描后发现，自然分娩的母亲对孩子的哭泣更为敏感，而剖腹产则可能致使产妇母性行为减少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　研究结果显示，自然分娩刺激产妇产生荷尔蒙，增强她们对婴儿的情感，对日后成为好母亲至关重要。脑部研究显示，自然分娩时脑部剧烈活动能调节产妇的情绪和日常行为，帮助她们日后成功照顾小孩。而剖腹产采取在产妇腹壁开刀方式，直接把宝宝从子宫取出，改变了母体分娩过程中的“神经和激素体验”，可能使母亲与孩子的亲密程度降低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　专家贴心话：血浓于水，如果连这份最宝贵的亲情都被剖腹产冲淡了，准妈妈还会选择剖腹产吗?&lt;br&gt;&#xA;后遗症三：难看的疤痕&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　有些孕妇会发现，自己第二胎剖腹产的疤痕比第一胎丑多了，这是因为生第二胎的妇女往往掉以轻心，而过度进补，或是因为多次怀孕之后腹部肌肉被撑得松弛无法回复，这些都会造成小腹突出，而增加伤口的张力，疤痕因而特别明显。许多不明就里的妈妈会因此而责怪第二位医师伤口没缝好，这真是天大的冤枉!其他如蟹足肿体质、生产后伤口发生感染，或是妇女对皮下的缝线产生排斥，疤痕都会比较丑。&lt;br&gt;&#xA;后遗症四：严重伤害子宫&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　在对子宫造成伤害的不同因素中，剖腹产高居榜首。不少孕妇都因为害怕疼痛或误认为剖腹产的孩子比自然分娩的孩子聪明，妈妈的身材也不会受损。殊不知生孩子还是自然分娩好，剖腹产仅是在某种特殊情况下的一种应急措施而已，实属不得已而为之。剖腹产手术时，女性要承担麻醉、出血、术后感染等风险，身体恢复也比自然分娩的女性慢。而且选择剖腹产的女性将来避孕和再孕都比自然分娩的产妇要麻烦得多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　专家贴心话：关爱子宫的方法&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　经常吃豆制品、喝绿茶，可以补充植物性雌激素，还能将患子宫内膜癌的危险率降低到46%。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
