<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>养生保健 on 老刘博客</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E5%85%BB%E7%94%9F%E4%BF%9D%E5%81%A5/</link>
    <description>Recent content in 养生保健 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>http://localhost:1313/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 May 2023 00:27:27 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E5%85%BB%E7%94%9F%E4%BF%9D%E5%81%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>近视人群夏季佩戴太阳镜的几种方案</title>
      <link>http://localhost:1313/4408.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2023 00:27:27 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/4408.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;夏天到了，阳光明媚，很多人都想佩戴太阳镜保护眼睛。但是对于近视人群来说，普通的太阳镜无法满足需求，那么应该怎样选择和佩戴太阳镜呢？下面为大家介绍几种方案。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>夏天到了，阳光明媚，很多人都想佩戴太阳镜保护眼睛。但是对于近视人群来说，普通的太阳镜无法满足需求，那么应该怎样选择和佩戴太阳镜呢？下面为大家介绍几种方案。</p>
<h2 id="隐形眼镜非处方太阳镜"> 隐形眼镜+非处方太阳镜</h2>
<p>对于已经佩戴隐形眼镜的近视人群来说，可以直接选择佩戴非处方太阳镜。老刘上大学的时候就曾动过这个念头，不过一直到现在也没有实施，原因是<strong>佩戴隐形眼镜比较麻烦，虽然现在有日抛型的隐形，但是使用的成本较高</strong>。</p>
<h2 id="定制近视太阳镜">定制近视太阳镜</h2>
<p>对于需要矫正近视的人群来说，虽然不能佩戴普通的太阳镜，但是目前可以选择定制近视太阳镜，在验光后由专业的配镜人员根据具体的近视情况以及太阳镜材质、颜色进行定制。定制近视太阳镜不仅能够满足夏天佩戴太阳镜的需求，还能够矫正视力，对眼健康有很好的保护作用。<br>
但是这个方案对<strong>高度近视的朋友不是很友好。做出来的眼镜很重。所以，推荐给中低度近视人群使用</strong>。</p>
<h2 id="变色镜片">变色镜片</h2>
<p>变色镜片可以根据环境光线强度自动调节镜片颜色，能够有效地抵挡眩光和强光的刺激，使得视线更加舒适，同时具有紫外线防护作用。好的变色镜片可是实现秒变色，褪色速度也很快。对于，重高度近视的人群来说，是一个非常理想的选择。<br>
但是变色镜片收到环境的影响比较大，比如说温度和紫外线的强度，在同等的条件下，<strong>温度越高，变色的效果会越差</strong>。同时也会收到紫外线的影响，有时候虽然光学很亮，但是紫外线很少的情况下，镜片的变色效果也不好，比如车内。好在目前也开发出来了车内变色镜片，但是价格较贵。</p>
<p>总之，选择合适的太阳镜对于近视人群的眼健康至关重要。尽管现在市面上有很多太阳镜可以选择，但是一定要根据自身的近视情况、角膜曲率等因素进行选择。建议大家带领着验光单，到专业的配镜机构进行购买和定制。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一个对小孩磨牙比较有效中药方子</title>
      <link>http://localhost:1313/4215.html</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 01:05:24 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/4215.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近一段时间天热，家里如果开俩个空调的话，那电费噌噌的往上涨，所以，这段时间都让女儿睡我们屋里她小时候睡的小床。就发现女儿睡觉不太安稳，牙齿磨的嘎支支的响。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近一段时间天热，家里如果开俩个空调的话，那电费噌噌的往上涨，所以，这段时间都让女儿睡我们屋里她小时候睡的小床。就发现女儿睡觉不太安稳，牙齿磨的嘎支支的响。</p>
<p>前几天带她去医院看了一下，医生开了点中药，吃了这么几天之后，感觉效果确实不错，磨牙的现象少了很多，虽然偶尔还会磨一下，但是一是时间短，二是也很轻。</p>
<p>处方如下：</p>
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
  <p>
    白芍颗粒，甘草颗粒，威灵仙颗粒，炒牵牛子颗粒，槟榔颗粒，炒鸡内金颗粒
  </p>
</blockquote>
<p>现在这种颗粒剂也很方便了，应该都是浓缩的，一副药就是一小包，回家用开水一冲就可以了。不像以前要弄一大包草药，回家还得熬。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>饭后四个小时不洗碗筷，会让人中毒？</title>
      <link>http://localhost:1313/2811.html</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 01:02:15 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2811.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;早上照例用天猫精灵来作为闹钟提醒起床，起床后听听天猫精灵里的早间新闻，还是蛮不错的，这个新闻是和当地的媒体合作的，播报都是发生在当地的一些重要的事情。每天了解一下还是很好的。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>早上照例用天猫精灵来作为闹钟提醒起床，起床后听听天猫精灵里的早间新闻，还是蛮不错的，这个新闻是和当地的媒体合作的，播报都是发生在当地的一些重要的事情。每天了解一下还是很好的。</p>
<p>早间新闻后，有一个生活小知识的栏目，今天说的话题是“<strong>饭后四个小时不洗碗筷，会不会让人中毒</strong>”这个话题，里面说，有很多人认为，饭后四个小时后，没有洗的碗筷会滋生大量的细菌，这时候再洗已经洗不干净了，人用了这样的碗筷就会中毒！</p>
<p><a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/f1aa0217e3254c9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-2812" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/f1aa0217e3254c9.jpg" alt="" width="500" height="333" srcset="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/f1aa0217e3254c9.jpg 500w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/10/f1aa0217e3254c9-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></p>
<p>还有理有据的！</p>
<blockquote>
<p>这种说法的依据主要有两点：</p>
<p>其一，细菌在进入新环境后，1-4小时为适应期，繁殖较慢，而4小时后则进入快速繁殖期；</p>
<p>其二，碗里留有的丰富油脂等为细菌的滋生、繁殖都提供了良好的环境与营养，像常见的如变形杆菌、沙氏门菌等易导致肠道疾病的微生物，就很容易在泡碗环境中滋生。</p>
</blockquote>
<p>事实上，这个说法是真的吗？答案当然是否定的！</p>
<p>首先，致病菌需要达到一定数量才会造成中毒感染的危害。</p>
<p>我们在洗碗时，除了用清水冲洗等，还会使用洗洁精等清洁用品，这些清洁用品一般都有一定的杀菌功能，能帮助杀灭一定的细菌，致病菌达不到一定量，人体又有比较强大的免疫力，也就不容易引发中毒感染；</p>
<p>其次，并不是细菌就一定有危害。</p>
<p>细菌也分类，像变形杆菌就属于无害菌，而像沙氏门菌虽会在泡碗的过程中产生，但速度较慢，因其最适繁殖温度是37℃，换句话说，自来水并不是优良的繁殖生长环境。</p>
<p>但是这样并不是说堆积碗筷就有理了，因为堆积来的碗碟会造成交叉感染，正确的做法是要把有油的和没油的分开洗，先洗没油的再洗有油的的碗碟。</p>
<p>再者就是要经常更换抹布，抹布中含有大肠杆菌、金黄色葡萄球菌、白色念珠菌、沙门氏菌等19种条件致病菌！不过不经常消毒的话，这些病菌将会大量的堆积，影响人的健康，正确的做饭是经常更换抹布，或者经常给抹布消毒！</p>
<p>第三，碗筷也要经常消毒，特别是有用抹布擦干碗碟癖好的人，如果没有消毒柜的话，不妨放进开水中煮上10分钟，会有很好的杀毒效果。</p>
<p> </p>
<p> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鲫鱼汤小儿不咳嗽</title>
      <link>http://localhost:1313/1547.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2012 11:16:33 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1547.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;小儿脏腑娇嫩，不耐寒热，脾虚肝旺，外感风寒就会影响到肺或导致脾虚而失去正常功能。对久咳不愈的小儿可以用鲫鱼汤治疗。鲫鱼性甘平，入脾、胃、大肠，具 有健脾利润止咳的功效。在医书《本草拾遗》中就有鲫鱼头主咳嗽一说。方法是，取鲜活鲫鱼150克，去肚杂洗净，加适量猪油、盐调味，水煮熟，再加葱白一 根，生姜一片，鲜薄荷20克，水沸即可。汤、肉…&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>小儿脏腑娇嫩，不耐寒热，脾虚肝旺，外感风寒就会影响到肺或导致脾虚而失去正常功能。对久咳不愈的小儿可以用鲫鱼汤治疗。鲫鱼性甘平，入脾、胃、大肠，具 有健脾利润止咳的功效。在医书《本草拾遗》中就有鲫鱼头主咳嗽一说。方法是，取鲜活鲫鱼150克，去肚杂洗净，加适量猪油、盐调味，水煮熟，再加葱白一 根，生姜一片，鲜薄荷20克，水沸即可。汤、肉…</p>
<p><a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1b5adc49399a52.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="580" height="435" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/1b5adc49399a52.jpg" alt="" class="aligncenter size-full wp-image-2429" /></a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>每天早上先闻闻孩子的口气</title>
      <link>http://localhost:1313/1523.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 02:39:39 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1523.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;想在第一时间掌握孩子今天的健康状况吗？中医专家教您：每天早上起床第一件事是，闻闻孩子的口气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河南省中医院治未病中心武月萍博士把自己的经验与读者朋友们分享：“每天早上孩子起来，我都会先闻闻他的口气，如果口臭，就说明胃肠道食物堆积较多，那么早饭就会相对清淡一些，肉、奶、蛋等高蛋白饮食减少，给孩子做点清淡的小米粥喝。如果孩子不想吃饭，也不要勉强他，偶尔饿一顿没关系，不要强求，吃得过多反而可能造成食积，引发其他身体不适症状。”&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>想在第一时间掌握孩子今天的健康状况吗？中医专家教您：每天早上起床第一件事是，闻闻孩子的口气。</p>
<p>河南省中医院治未病中心武月萍博士把自己的经验与读者朋友们分享：“每天早上孩子起来，我都会先闻闻他的口气，如果口臭，就说明胃肠道食物堆积较多，那么早饭就会相对清淡一些，肉、奶、蛋等高蛋白饮食减少，给孩子做点清淡的小米粥喝。如果孩子不想吃饭，也不要勉强他，偶尔饿一顿没关系，不要强求，吃得过多反而可能造成食积，引发其他身体不适症状。”</p>
<p>胃肠道内食物堆积过多，除了说明吃得多，也说明排便情况不好，这也是让家长朋友们很头疼的一件事，武月萍的做法是：“孩子每天早上起来先让他喝一杯温水，然后定时大便，养成排便生理反射，我的孩子现在就做得特别好。我不建议小孩子喝蜂蜜，可以采取其他措施，比如调整饮食结构，多吃蔬菜、水果等食物。”</p>
<p>另外，在排便困难的情况下，也可以给孩子顺时针揉揉肚子，有助于排便。武月萍认为应该让孩子养成按时排便的习惯，一天两次最好，最好是早、晚或早、中各一次</p>
<p> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>12种关于豆腐的药膳</title>
      <link>http://localhost:1313/1497.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2011 11:23:32 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1497.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.治伤风感冒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;豆腐50克，淡豆豉10-15克，葱白5根，共煮热透，趁热食用并盖被发汗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**　2. 治支气管哮喘**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1)豆腐500克，麦芽糖60克，生萝卜汁1杯，混和煮沸，1日2次分服。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>1.治伤风感冒</strong></p>
<p>豆腐50克，淡豆豉10-15克，葱白5根，共煮热透，趁热食用并盖被发汗。</p>
<p>**　2. 治支气管哮喘**</p>
<p>1)豆腐500克，麦芽糖60克，生萝卜汁1杯，混和煮沸，1日2次分服。</p>
<p>2)用豆腐120克，杏仁15克，麻黄30克，将后两味药用布包再与豆腐共煮，吃豆腐喝汤，一日2次。</p>
<p>**　3. 治肺结核**</p>
<p>1)豆腐、冰糖、鲜泽泻根各适量，水煮，去渣留液饮服。</p>
<p>2)用泽泻茎叶与豆腐同煮服食，每日1剂，连服1-3个月。</p>
<p><strong>4. 治痰喘</strong></p>
<p>豆腐500克，在中间挖1个窝，内装红白糖各10克，连碗一起放锅内炖25分钟，一次吃完，连服2-4天。</p>
<p><strong>5.治脾胃虚寒</strong></p>
<p>羊肉50克，煮熟，加入豆腐200克，生姜15克，加盐调味食之。</p>
<p>**　　6. 治口腔溃疡**</p>
<p>豆腐100克，冬瓜100克，枇杷叶10克，水煎。吃菜喝汤，每日1-2次。</p>
<p>**　7. 治疟疾**</p>
<p>豆腐3块，炒热；加鹅不食草10克，于疟疾发作前3小时服用为宜。</p>
<p><strong>8. 治产后乳汁不足</strong></p>
<p>豆腐150克，红糖50克，米酒50毫升。将豆腐、红糖加适量水煮，待红糖溶解后加入米酒，吃豆腐喝汤，一次吃完，每日1次，连食5天。</p>
<p><strong>9. 治妇女白带</strong></p>
<p>白果(去心、去皮)10粒，打碎，冲入一碗豆腐浆内，炖热内服，每日一次，连服3-5天。</p>
<p><strong>10.治小儿发烧不退</strong></p>
<p>豆腐500克，黄瓜250克，煎汤代茶饮。</p>
<p><strong>11.治尿血便血</strong></p>
<p>将豆腐渣炒焦、研末，每次3-6克，每日2次，用红糖水送服。</p>
<p><strong>12.治痈肿疖痛</strong></p>
<p>黄连15克（研末）与豆腐100克，将二者共捣烂，涂于患处。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>豆腐的药用价值—让宝宝每天吃点豆腐吧</title>
      <link>http://localhost:1313/1494.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2011 11:20:12 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1494.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;1999年11月份，美国FDI通过一个豆类的研究报告，证实豆制品对治疗心血管疾病有确实的疗效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早在几年前，我国就实行了大豆计划行动，这项行动的主要内容就是：提议全国的青少年都要多喝豆奶。那么，喝豆奶究竟有什么好处呢？&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>1999年11月份，美国FDI通过一个豆类的研究报告，证实豆制品对治疗心血管疾病有确实的疗效。</p>
<p>早在几年前，我国就实行了大豆计划行动，这项行动的主要内容就是：提议全国的青少年都要多喝豆奶。那么，喝豆奶究竟有什么好处呢？</p>
<p><strong>儿童喝了豆奶以后，身高增加，智力增强，再一个就是贫血率下降。</strong></p>
<p>现在，我们许多家庭都自己买了豆浆机，在家里磨豆浆喝，但人们一般在磨豆浆的时候，往往把产生的豆腐渣当作废料一样扔掉。其实，豆腐渣的营养非常丰富，常吃还能防治许多疾病。</p>
<p><strong>近年来，美国科学家发现，豆腐渣中含有较多的抗癌物质——异黄酮，经常吃点豆腐渣制成的食品，便可以预防乳腺癌、胰腺癌、前列腺癌和大肠癌。</strong></p>
<p>新鲜的豆腐经过冷冻之后，会产生一种酸性物质，这种酸性物质，能够破坏人体内积存的脂肪，达到减肥的目的。冻豆腐虽然经过冷冻，但是，营养成分不会受到破坏，不会造成明显的饥饿感。所以，<strong>多吃豆腐，尤其是冻豆腐，对于许多急于减肥的朋友，不能不说是一种新方法。</strong></p>
<p>豆腐乳是咱们老百姓最喜欢的一种豆制品，像北京人喜欢吃上两口王致和的臭豆腐、酱豆腐；南京人喜欢吃香干、臭干；安徽人喜欢吃毛豆腐。无论是哪一种，专家告诉我们说，这豆腐一经发酵之后，最大的变化是产生出了大量的维生素B12，而人体要是缺少了维生素B12呢，就会加速大脑的老化。</p>
<p>但美味不可多贪，好东西也要适可而止。长期大量吃豆腐可能产生如下问题：</p>
<p>**第一，促使动脉硬化。**豆制品含有极为丰富的蛋氨酸，蛋氨酸在酶的作用下可转化为半胱氨酸。它会损伤动脉管壁内皮细胞，使胆固醇和甘油三酯沉积于动脉壁上，导致动脉硬化形成。</p>
<p>**第二，促使痛风发作。**豆腐含嘌呤较多，嘌呤代谢失常的痛风病人和血尿酸浓度增高的患者，多吃豆腐易导致痛风发作。</p>
<p>**第三，导致碘缺乏。**制作豆腐的大豆含有的皂角甙，会加速体内碘的排泄。长期过量食用豆腐很容易引起碘缺乏，导致碘缺乏病。</p>
<p>**第四，引起消化不良。**豆腐中含有极为丰富的蛋白质，一次食用过多不仅阻碍人体对铁的吸收，而且容易引起蛋白质消化不良，出现腹胀、腹泻等不适症状。</p>
<p>**第五，增加肾脏负担。**在正常情况下，人吃进体内的植物蛋白质经过代谢，最后大部分成为含氮废物，由肾脏排出体外。人到老年，肾脏排泄废物的能力下降，此时若不注意饮食，大量食用豆腐，摄入过多的植物性蛋白质势必会使体内生成的含氮废物增多，加重肾脏的负担，不利于身体健康。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>过早认字警惕宝宝近视</title>
      <link>http://localhost:1313/1475.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2011 22:22:27 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1475.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在3岁不到就开始看电视、画画、看书、认字；三四岁就开始学琴识谱、学英文、认数字、玩电脑，这些近距离用眼活动会让孩子的视力发育提前，过早加入正视眼和近视眼的行列。专家表示，学龄前控制近视最关键。&lt;br&gt;
相关调查显示，我国约有三成小学生患近视；到了中学，戴眼镜的学生超过一半；到了大学，更高达八成。上海市眼病防治中心医生表示，大部分近视眼是由不良生活方式造成的，而儿童近视低龄化的重要原因是过多近距离的训练。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在3岁不到就开始看电视、画画、看书、认字；三四岁就开始学琴识谱、学英文、认数字、玩电脑，这些近距离用眼活动会让孩子的视力发育提前，过早加入正视眼和近视眼的行列。专家表示，学龄前控制近视最关键。<br>
相关调查显示，我国约有三成小学生患近视；到了中学，戴眼镜的学生超过一半；到了大学，更高达八成。上海市眼病防治中心医生表示，大部分近视眼是由不良生活方式造成的，而儿童近视低龄化的重要原因是过多近距离的训练。</p>
<p>如果孩子一旦近视，配镜的时候一定要注意一下五个方面，正规的医学配镜有五道程序。</p>
<p>第一步要做眼部健康的相关检查，包括裂隙灯和眼底镜，裂隙灯检查可以排除角膜炎、倒睫、白内障等眼病，眼底镜可以排除青光眼等病，这些疾病都可能引起视力降低；第二步是要散瞳，对于初次配镜者，无论年龄大小都要散瞳，12岁以下散瞳时间应在一周以上，12岁以上可以短时间散瞳，连续滴阿托品散瞳液5次，每次间隔5分钟；第三步是查视力，也就是人们常说的插片验光；第四步要做双眼视功能调节检查，通过检查可以弄清楚双眼视物集合、散开的配合程度，可使配的眼镜更合适；第五步是综合以上四步进行配镜，只有这样配的眼镜才更合适。</p>
<p>石迎辉说，如果孩子看东西经常眯眼睛、揉眼、频繁眨眼、视力下降，以至于影响学习成绩，此时应及时检查，区别是真性近视还是假性近视。假性近视患儿要进行散瞳，避免眼睛疲劳，调整用眼习惯；真性近视患儿则需要经过正规医学验光配戴眼镜。戴上眼镜视力仍然下降，原因可能是眼镜不合适。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>常吃香蕉12种疾病远离你</title>
      <link>http://localhost:1313/1472.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2011 11:44:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1472.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;香蕉，芭蕉科(Musaceae)芭蕉属(Musa)植物，又指其果实，热带地区广泛栽培食用。香蕉味香、富于营养，终年可收获，在温带地区也很受重视。植株为大型草本，从根状茎发出，由叶鞘下部形成高3～6公尺(10～20尺)的假杆；叶长圆形至椭圆形，有的长达3～3.5公尺(10～11.5尺)，宽65公分(26寸)，10～20枚簇生茎顶。穗状花序大，由假杆顶端抽出，花多数，淡黄色；果序弯垂，结果10～20串，约50～150个。植株结果后枯死，由根状茎长出的吸根继续繁殖，每一根株可活多年。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>香蕉，芭蕉科(Musaceae)芭蕉属(Musa)植物，又指其果实，热带地区广泛栽培食用。香蕉味香、富于营养，终年可收获，在温带地区也很受重视。植株为大型草本，从根状茎发出，由叶鞘下部形成高3～6公尺(10～20尺)的假杆；叶长圆形至椭圆形，有的长达3～3.5公尺(10～11.5尺)，宽65公分(26寸)，10～20枚簇生茎顶。穗状花序大，由假杆顶端抽出，花多数，淡黄色；果序弯垂，结果10～20串，约50～150个。植株结果后枯死，由根状茎长出的吸根继续繁殖，每一根株可活多年。</p>
<p>相传，佛祖释迦牟尼正是因为吃了它，才获得了无穷的智慧，因此，香蕉被赋予“智慧之果”的美称。</p>
<p>香蕉素来有“快乐水果”之称，荷兰科学家研究认为：最符合营养标准又能为人脸上增添笑容的水果是香蕉。它所含有的泛酸等成分，是人体的“开心激素”，能减轻心理压力、排解紧张、提高注意力、解除忧郁，令人快乐开心。现代研究发现，常吃香蕉更能预防12种常见病。</p>
<p><strong>香蕉的功效：</strong></p>
<p>香蕉在人体内能帮助大脑制造一种化学成分——血清素，这种物质能刺激神经系统，给人带来欢乐、平静及瞌睡的信号，甚至还有镇痛的效应。因此，香蕉又被称为“快乐食品”。美国医学专家研究发现，常吃香蕉可防止高血压，因为香蕉可提供较多的能降低血压的钾离子，有抵制钠离子升压及损坏血管的作用。他们还认为，人如缺乏钾元素，就会发生头晕、全身无力和心率失常。又因香蕉中含有多种营养物质，而含钠量低，且不含胆固醇，食后既能供给人体各种营养素，又不会使人发胖。因此，常食香蕉不仅有益于大脑，预防神经疲劳，还有润肺止咳、防止便秘的作用。</p>
<p><strong><a name="#qa2"></a>　　香蕉作用：</strong></p>
<p>香蕉味甘性寒，具有较高的药用价值。主要功用是清肠胃，治便秘，并有清热润肺、止烦渴、填精髓、解酒毒等功效。由于香蕉性寒，故脾胃虚寒、胃痛、腹泻者应少食，胃酸过多者最好不吃。</p>
<p>1、预防心血管疾病。当体内缺钾时，会发生心律不齐、心动过速、血压下降等情况，一根香蕉含钾400亳克，钾可保持正常心肌收缩的协调作用，能使神经肌肉兴奋性维持常态，使心肌收缩与舒张功能协调，从而起到维持血压稳定和预防心血管疾病之功效。</p>
<p>2、防治低血钾症。运动后，身体排出大量汗液，钾也随之排出，导致四肢乏力；大量吐泻后或长期使用排钾利尿剂，都会导致血钾浓度降低，此时吃些香蕉是最理想的补钾食物，可有效地防治低血钾症。</p>
<p>3、防痴呆。吃香蕉有助于提高脑力，改善学习能力，提高警觉度，防止老年痴呆症。</p>
<p>4、防治抑郁症。香蕉含有一定量5-羟色胺及合成5-羟色胺的物质，能使人心境变得舒畅，有助防治抑郁症。</p>
<p>5、防治胃及十二指肠溃疡。香蕉中含有一种5-羟色氨的化学物质，可舒缓胃酸对胃黏膜的刺激，促进黏膜细胞的生长繁殖，从而修复各种溃疡病损，预防胃溃疡。</p>
<p>6、防便秘。香蕉富含膳食纤维中的果胶，可促进肠蠕动，使排便顺畅。坚持晚上睡觉前吃一根香蕉可以有效缓解习惯性便秘。中医认为，香蕉味甘、性寒，而性寒能清肠热，味甘能润肠通便，较适用于肠胃积热所致的热秘，症见大便干结，小便短赤，面红身热，或兼有腹胀腹痛，口干口臭。可于饭后1～2小时进食香蕉，每日1～2根为宜。</p>
<p>7、预防痛风。食用富含钾的香蕉，有助于减少尿酸结晶沉淀在关节中，帮助人体排泄尿酸。</p>
<p>8、缓解眼睛不适。当人体摄入盐分过多，会导致细胞中存留大量的水分，引起眼睛红肿。香蕉中的钾可帮助人体排出这些多余的盐分，让钾钠平衡，缓解眼睛的不适症状。香蕉含大量的胡萝卜素，可在一定程度上缓解眼睛疲劳，避免眼睛过早衰老。</p>
<p>9、消除瘙痒。香蕉皮中含有抑制细菌生长繁殖的蕉皮素，脚汗、手足癣等引起的皮肤瘙痒症都可用香蕉皮贴敷患处，消除瘙痒。</p>
<p>10、治久咳：民间验方更有用香蕉炖冰糖，医治久咳。</p>
<p>11、防癌：日本癌症学会在几年前发表了香蕉具有提高免疫力、预防癌症效果的报告，一天吃2根香蕉，就能有效地改善体质；此外，香蕉价廉、易食、携带又方便，是维持健康的营养素，真可说是“神奇的水果”。</p>
<div>
   </p> 
  <map id="Map" name="Map">
  </map>
</div>
<p>12、降低尿糖：糖尿病患者进食香蕉可使尿糖相对降低，故对缓解病情大有益处。</p>
<p>值得一提的是，香蕉性寒，体质偏于虚寒者，最好避之则吉。例如胃寒(口淡胃胀)、虚寒(泄泻、易晕)、肾炎(也属虚寒)、怀孕期脚肿者，最好不要生吃香蕉。除非蕉肉经过蒸煮，寒性减退后才可进食。至于寒咳本不应吃香蕉，但将香蕉蒸熟再吃，则可接受。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>吃饭也能护齿</title>
      <link>http://localhost:1313/1466.html</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 03:32:41 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/1466.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;很多人都没想到，用不同的方法去吃不同的食物也能对牙齿进行保健！“蘑菇皇后”香菇最能预防龋齿；乳酪是最好的口腔酸碱平衡卫士；酸甜的葡萄干也是健齿的好食物，能够有效地防止蛀牙、牙龈炎和牙周炎等；芹菜含有大量的粗纤维，能擦去粘附在牙齿表面的细菌。学学吧！&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;225&#34; height=&#34;225&#34; src=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-2646&#34; srcset=&#34;https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg 225w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065-150x150.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 225px) 100vw, 225px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>很多人都没想到，用不同的方法去吃不同的食物也能对牙齿进行保健！“蘑菇皇后”香菇最能预防龋齿；乳酪是最好的口腔酸碱平衡卫士；酸甜的葡萄干也是健齿的好食物，能够有效地防止蛀牙、牙龈炎和牙周炎等；芹菜含有大量的粗纤维，能擦去粘附在牙齿表面的细菌。学学吧！<br>
<a href="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="225" height="225" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg" alt="" class="aligncenter size-full wp-image-2646" srcset="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065.jpg 225w, https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/09/110de602ed6065-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
