<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>一岁半宝宝（孩子）不听话 on 老刘博客</title>
    <link>https://iliu.org/tags/%E4%B8%80%E5%B2%81%E5%8D%8A%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E5%AD%A9%E5%AD%90%E4%B8%8D%E5%90%AC%E8%AF%9D/</link>
    <description>Recent content in 一岁半宝宝（孩子）不听话 on 老刘博客</description>
    <image>
      <title>老刘博客</title>
      <url>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</url>
      <link>https://iliu.org/img/liujinsuiyue.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.155.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Dec 2010 07:26:27 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://iliu.org/tags/%E4%B8%80%E5%B2%81%E5%8D%8A%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E5%AD%A9%E5%AD%90%E4%B8%8D%E5%90%AC%E8%AF%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一岁半宝宝（孩子）不听话到底该怎么办</title>
      <link>https://iliu.org/1042.html</link>
      <pubDate>Sat, 18 Dec 2010 07:26:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://iliu.org/1042.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;      女儿现在是1岁半的年龄，发起脾气来了让人很是没辙，有时候你不让她做的时候她是偏要做的，有时候生气了，也在她的小屁屁上打两下，当然是舍不得使劲的打，或者教育她等，效果都不明显。网上搜了一下，发现这是一个共性的问题，很多宝宝这个时候都是这样，下面就是从网上摘选的一些宝宝不听话的例子：&lt;figure class=&#34;content-img-box&#34; id=&#34;2345&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>      女儿现在是1岁半的年龄，发起脾气来了让人很是没辙，有时候你不让她做的时候她是偏要做的，有时候生气了，也在她的小屁屁上打两下，当然是舍不得使劲的打，或者教育她等，效果都不明显。网上搜了一下，发现这是一个共性的问题，很多宝宝这个时候都是这样，下面就是从网上摘选的一些宝宝不听话的例子：<figure class="content-img-box" id="2345"></p>
<p><img decoding="async" alt="一岁半宝宝（孩子）不听话到底该怎么办" src="https://tunan.org/wp-content/uploads/2019/07/17bd4da5283490.jpg" id="8CA490AD" class="po-img-big" /> <figcaption class="addDesn"></figcaption></figure></p>
<p>     例子一：我家宝宝(女儿)一岁半了,小家伙活泼可爱又聪明,可就是爱发脾气,一点很小的事情不顺着她就会发脾气,睡在地上哭闹,经常如此真的是烦死了,搞得我都动用武力了,可依然解决不了问题.</p>
<p>       另外,小家伙还特别好动,不管能去不能去的地方都要去,不管多高的地方,只要能爬上去,那都是要去的,爬不去的地方还知道搬来小凳子帮忙,很危险,也常摔跤,我真的是头痛死了,又急又烦,好说也不听,打也不行,真不知道该怎么办.</p>
<p>      例子二：也不知道是脱掉鞋子更凉爽还是怎么的,小家伙就是不愿意穿鞋子,帮她穿上又被她脱掉,一天不知道要反复多少次.因为光着脚踩在地板上很滑,所以常摔跤,经常在跑的过程中一跤,后脑着地,可吓人了,可是她就是不记得,还是一样的不穿鞋,为这事我可打她好多次了,可没效,我真的没招了.怎么办呢?</p>
<p>  其实作为一岁半的孩子处以第一个逆反期，孩子的自我意识很强，经常会有一些和大人逆反的行为出现，这些都是孩子发展过程的特性，家长不要过于担心。对于孩子的这些逆反行为家长首先要区分开来，对于一些无理的行为，家长可以采取冷处理的方法来解决，但是如果反之，家长一定要有耐心和专注力来帮助孩子去解决问题。这个阶段的孩子的神经系统的发育已经比较成熟了，全身的协调能力和运动能力也得到了很大的提高。因此。孩子喜欢爬、跳。但建议父母还是不要限制他的活动。可以适当为孩子的跑动提供安全的环境。如果是在家里，父母最好能把房子中间的地方腾出来，让孩子能自由活动，并把危险的东西如玻璃杯、热水壶等放到安全的地方。如果是在室外，父母可以带孩子去草坪或树林，让孩子借助草坪和树林来回跑动，既能让孩子亲近大自然，又能培养孩子运动的灵活性。其次，经常让宝宝赤脚在室内地面上行走嬉戏玩耍，既有利于小儿的身体健康，又满足了他们玩耍的欲望。而且宝宝赤脚走路能够增强体质，减少伤风感冒等病，又能促进身长和体重的增长，还会大大减少幼儿期扁平足畸形的发病率。建议家长可以不用过于强调孩子的此类行为；再者这个年龄段的孩子的模仿能力在逐渐的增强，因此大人在平时的日常生活中，也要注意给孩子一个好的榜样和引导。不要单纯地用打或者骂来解决问题，也要注意自己说话的语气。这个年龄的孩子对外界信息的接收大多来自于家庭。家庭成员不正确地解决方法对孩子都会起到负面影响</p>
<p>另外，建议，家长对于孩子的叛逆，不要采用暴力的手段，下面是国外的一篇短文，看了很受启发，每次女儿不听话的想发火的时候，我就想起了这个短文。</p>
<p>「我儿，你静静听着：</p>
<p>我在你酣睡去的时候这样说，你的小手掌压在你愿下，金色的头发给汗水黏贴在你额」</p>
<p>，我悄悄地进来你的房里。那是几分钟前，我在书房看书的时候，突然一股强烈的侮意，激动了我的心，使我失去了抗御，使我感到自咎的来到你床沿。</p>
<p>孩子，这些是我所想到的事——我觉得我对你太苛刻了。你早晨穿衣上学的时候，你用毛巾轻轻擦了下脸，我就责备了你；由于你没有把鞋拭干净，我也责备了你；当我看到你把东西乱丢在地上时，我也大声责备你。</p>
<p>吃早餐的时候，我挑剔你的过错；说你这又不对，那又不是……你把臂肘搁在桌上 你在面包上敷的奶油太多。当你开始去游戏，而我去赶火车的时候，你转过身来，向我挥手说：「爹地，再见！」我又把眉皱了起来，说：「快回家去!」</p>
<p>午后，这一切的情形又再重新开始。我从外面回来，发现你跪在地上玩石子，你袜子上有许多破洞，我看到那些小朋友羞辱你，马上叫你跟我回来。买袜子要花钱；如果你自己花钱买的话，就会特别小心了！孩子，你想想，那种话竟由一个做父亲的口中说了出来！</p>
<p>你还记得吗？后来我在书房看报时，你畏怯地走了进来，眼里含着伤感的神情。当我抬头看到你时，又觉得你来扭扰我，而觉得很不耐烦。我恼怒的问你：「你想干什么？」</p>
<p>你没有说什么，突然跑过来，投进我的怀里，用手臂搂住我头颅，吻我……你那小手紧紧的搂着我，那是充满了孺慕的热情。这种孺慕的热情，是上帝栽种在你心里的，像一朵鲜丽的花朵，虽然是被人忽略了，可是不会枯萎。你吻了我后，就离开我，跑上楼去了。</p>
<p>孩子，你走后没有多久，我的报纸从手上滑了下来，突然一种可怕的痛苦和恐惧，袭击到我身上。那是习惯支配了我，整天责骂你，憎厌你；吹毛求疵的挑你的过错。难道这是我对你的一种奖励？孩子，不是爹地不爱你，不喜欢你，那是我对你期望太高了，我用了我现在自己的年纪来衡量你。</p>
<p>其实，你的品性中有很多优点，都是令人喜爱的，你幼小的心灵，就像晨曦中的一线曙光……</p>
<p>这些都由你突然返进来吻我、说晚安的真情上表现出来。孩子，在这静寂的夜晚，我悄然来到你房里，内咎不安的向你忏侮这是一个不懂事的父亲，一个可怜的父亲。</p>
<p>如果你没有睡去，我向你说出这些话，在你赤子的心里，也不会了解的。可是，明天我必需要做到的是，做一个真正的好父亲。你笑的时候、我也跟着笑，你痛苦的时候，我愿意陪同你一起承受这个痛苦。</p>
<p>当我有时沉不住气要责为你时，我会咬自己的舌头，把这话阻止下来。我会对自己不断的这样说：「是的，他还只是一个幼小的孩子……他还是个小孩子」</p>
<p>            我恐怕自己已把你看作一个成年人了。我现在看到你疲倦的酣睡在小床上，现在我明白过来了，你还是个小孩子。昨天，你还躺在你母亲的怀里，你把头脸依偎在她的肩上。是的，你还是个眷恋着慈母爱抚的小孩子，我对你的要求，实在太多了……………太多了！」</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
